<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2018 10:10:37 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जानिए दूर्वा खास लगाने के फायदे, भगवान गणेश को है विशेष प्रिय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 10:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</guid>
      <description>प्राचीन मान्यतानुसार, समुद्र मंथन के दौरान जब देवतागण अमृत कलश लेकर जा रहे थे, तो उस अमृत कलश से छलककर अमृत की कुछ बूंदें पृथ्वी पर मौजूद दूर्वा पर गिरी थीं, इसलिए दुर्वा घास अमर होती है। भगवान श्रीकृष्ण ने गीता के (9-26 ) अध्याय में कहा है, &amp;lsquo;जो भी भक्ति के साथ दूर्वा की एक पत्ती, एक फूल, एक फल या पानी के साथ मेरी पूजा करता है, मैं उससे प्रसन्न हो जाता हूं।&amp;rsquo; पौराणिक संदर्भों से ज्ञात होता है कि क्षीर सागर से उत्पन्न होने के कारण भगवान विष्णु को यह अत्यंत प्रिय रही है।  तुलसीदास ने इसे अन्य मांगलिक पदार्थों के समकक्ष माना है। वाल्मीकि ऋषि ने भी भगवान राम के वर्ण की तुलना दूर्वा से करके इसको सम्मान दिया है- &amp;lsquo;रामदूर्वा दल श्यामे, पद्याक्षं पीतवाससा।&amp;rsquo; कहा जाता है कि इसकी जड़ें पाताल लोक तक जाती हैं और अमृत खींचती हैं। इस घास में अमृत के गुण होने और देवप्रिय होने के कारण हर धार्मिक आयोजन में इसका प्रयोग किया जाता है।   दूर्वा धार्मिक दृष्टि से तो महत्वपूर्ण है ही, साथ ही इसमें औषधीय गुण भी पाए जाते हैं। यह कैल्शियम, फॉस्फोरस, फाइबर, पोटैशियम और प्रोटीन का अच्छा स्रोत है। दूर्वा ब्लड शुगर के लेवल को नियंत्रित करने में मदद करती है। इसका प्रयोग आयुर्वेदिक दवा बनाने में भी किया जाता है। कई शोधों से यह पता चला है कि दूर्वा में ग्लाइसेमिक गुण होता है, जो रक्त में ग्लूकोज के स्तर को कम कर सकता है। यह मधुमेह रोग से लड़ने में मदद करती है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‘कव्वाली’ के हैं कद्रदान तो ये खबर आपके लिए है खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edf0cv/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 22:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edf0cv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बसंत पंचमी स्पेशल: मां सरस्वती की पूजा इन 5 वस्तुओं के बिना है अधूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edvpl3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 11:49:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edvpl3/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: परेशानियां चाहे कितनी भी बड़ी क्यों न हो, जिंदगी पर कभी हावी न होने दें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-against-problems-is-the-key-of-success/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 11:22:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-against-problems-is-the-key-of-success/</guid>
      <description>कुंदन और उसकी पत्नी रिया का दिन बहुत खराब था। कुंदन ने शेयर बाजार में लाखों रुपये लगा रखे थे। उस दिन रिया को फोन आया कि कुंदन के सारे पैसे डूब चुके हैं और बहुत सारे पैसे अभी कुंदन को भरने बाकी हैं। यह सुन रिया के पैरों तले जमीन खिसक गई। उनकी सारी जमा पूंजी शेयर बाजार में नष्ट हो गई। उस दिन वे अपनी गाड़ी भी देनदारों को देकर लोकल ट्रेन से वापस घर लौट रहे थे। रिया कुंदन से बहुत नाराज थी। कुंदन मन ही मन घुट रहा था कि उसकी एक गलती की वजह से अब तक की सारी मेहनत बेकार हो गई। तभी एकाएक ट्रेन में कुछ नए यात्री चढ़े। उनमें ज्यादातर वृद्ध ही थे। उनमें से एक ने कहा, चलो शुरू करें, और सारे के सारे गाने-बजाने लगे। कुछ ही देर में उस कंपार्टमेंट का पूरा माहौल बदल गया। एक बूढ़े बाबा ढोलक बजा रहे थे, और बाकी सारे गा रहे थे, और कुछ तो नाच भी रहे थे।   उनके चेहरों पर खुशी झलक रही थी। कंपार्टमेंट के यात्री भी इस सुंदर दृश्य का आनंद ले रहे थे, यहां तक कि कुछ बूढ़े लोग भी उनके गानों पर झूम रहे थे। कुछ युवा तो साथ में नाचने भी चले गए थे। रिया कुछ देर तक उनको देखती रही, फिर उनमें से एक से रिया ने जाकर पूछा, आप सब इतने अनुभवी हैं, इतना कुछ देखा होगा अपनी जिंदगी में, फिर भी आप ऐसे तमाशे करते हैं!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: नव-सृजन का पर्व वसंत पंचमी आज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-festival-of-passion-and-it-signifies-the-brilliance-of-nature/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 10:24:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-festival-of-passion-and-it-signifies-the-brilliance-of-nature/</guid>
      <description>पतझड़ के बाद वृक्षों में नई कोपल, खेतों में स्वर्णिम आभा लिए लहलाती सरसों, वातावरण में भीनी-भीनी सुगंध, बाग-बगीचों में खिलते रंग-बिरंगे पुष्पों पर मंडराते भंवरे और पक्षियों का मधुर कलरव। यह सब ऋतुओं की रानी वसंत के आगमन के संकेत है। शीत ऋतु के बाद वसंत का जब सुहावना मौसम दस्तक देता है, तो ऐसा प्रतीत होता है, मानो प्रकृति ने नया श्रृंगार कर लिया हो। वसंतोत्सव के रूप में जाना जाने वाला वसंत एक ऐसा पर्व है, जिसमें समस्त प्राणियों के भीतर उल्लास, उमंग का संचार स्वतः ही होने लगता है।  देवी सरस्वती का दिन</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: आपका व्यवहार ही अपनों को करीब और दूर करता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-behavior-is-the-key-of-success-in-terms-of-relationship/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 16:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-behavior-is-the-key-of-success-in-terms-of-relationship/</guid>
      <description>सुमन मुंबई से दिल्ली वापस लौट रही थी। रात काफी हो गई थी। सुमन ने घर फोन कर पति से कह दिया था कि वह टैक्सी से आ जाएगी, एयरपोर्ट लेने आने की जरूरत नहीं है। फ्लाइट लैंड हुई और बैग लेने के बाद वह बाहर निकलने लगी। उसके आगे एक व्यक्ति थे, जो शायद पचास की उम्र के होंगे। एयरपोर्ट के गेट पर जैसे ही वह पहुंचे, उनका पूरा परिवार उन्हें लेने आया हुआ था। वह गेट से बाहर निकलते, उससे पहले ही उनका पोता दौड़ता हुआ आया और ट्रॉली के सामने खड़ा हो गया। वह रुके, और उनके पीछे आ रही सुमन भी वहीं रुक गई। उस गेट से निकलने वाले पैसेंजर ज्यादा नहीं थे।   सुमन ने देखा, उस शख्स ने अपने पोते को गोदी में उठाकर गले लगा लिया और प्यार करने लगे। फिर उन्होंने ट्रॉली आगे बढ़़ाई, तो उनका बेटा सामने से आ गया। उन्होंने बेटे को भी गले लगाया। सुमन किनारे से निकलकर आगे जाकर खड़ी हो गई और टैक्सी का इंतजार करने लगी। उसकी नजरें अब भी उसी व्यक्ति पर टिकी थीं। बेटे के बाद उनकी बहू उनसे मिलने आई। और फिर अंत में उनकी पत्नी भी आईं। उस शख्स ने पोते को गोद से उतारा और अपनी पत्नी को कसके गले लगा लिया। सुमन मन ही मन सोच रही थी, कितना प्यारा परिवार है। सब एक-दूसरे को कितना प्यार कर रहे हैं।   तभी वह शख्स अपने परिवार के साथ सुमन के करीब आकर खड़ा हो गया। सुमन बोली, आपको और आपके परिवार को देखकर बहुत अच्छा लगा। आप शायद किसी लंबी यात्रा से लौटे हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर देवी लक्ष्मी और सीता गोरी की बजाए काली दिखें तो!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 13:16:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</guid>
      <description>भारत जैसे देश में जहां गोले रंग को लेकर खासा रुझान देखा जाता है, वहां हिंदू देवी और देवताओं की सांवले रंग वाली छवि गढ़ने की एक मुहिम शुरू की गई है। गोरे रंग की चाहत इस देश में कोई नई बात नहीं है सदियों से गोरे रंग वालों को बढ़िया और बेहतर समझा जाता रहा है। देश में सबसे ज़्यादा बिकने वाले कॉस्मेटिक्स गोरेपन को बढ़ाने वाली क्रीम्स हैं। यहां तक कि बॉलीवुड के तमामे बड़े अभिनेता और अभिनेत्रियां गोरेपन को बढ़ावा देने वाले उत्पादों के विज्ञापनों में अक्सर देखे जाते रहे हैं। मॉडल सुरुथी पेरियासामी उस वक्त रोमांचित हो गईं जब उन्हें धन की देवी लक्ष्मी के रूप में दिखाने के लिए चुना गया।   हाल के सालों में भारतीय बाज़ार में एसे उत्पाद (क्रीम्स और जेल वगैरह) भी उतारे गए हैं जो कांख के बालों यहां तक कि महिलाओं के गुप्तांगों को चमकाने का दावा करते हैं।अच्छी नौकरी या प्यार हासिल कर ज़िंदगी बेहतर बनाने में गोरापन मददगार होता है, ग्राहकों को ये भरोसा दिलाने वाले विज्ञापन भी दिखाए जाते रहे हैं। पिछले कुछ सालों में Dark is Beautiful (सांवला सुंदर है) और #unfairandlovely जैसे कैंपेन भी चले हैं जिनमें लोगों से सांवले रंग का जश्न मनाने की अपील की गई। लेकिन इन सब के बावजूद गोरे रंग के लिए स्वास्थ्य से समझौता करने की हद तक दीवानगी जारी है। विज्ञापन फिल्में बनाने वाले भारद्वाज सुंदर कहते हैं, ये केवल सांसारिक चीज़ों पर ही लागू नहीं होता है बल्कि देवी-देवता भी इसके दायरे में आ रहे हैं।   यहां तक कि अब तक श्याम रंग वाले कहे गए कृष्ण भी अक्सर गौर वर्ण के दिखाए जाते हैं। भारद्वाज सुंदर कहते हैं, &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: इस दिन देवी सरस्वती के साथ कामदेव की भी होती है पूजा, जानिए क्यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-this-day-along-with-goddess-saraswati-also-worship-kamdev/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 10:45:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-this-day-along-with-goddess-saraswati-also-worship-kamdev/</guid>
      <description>बसंत पंचमी ज्ञान और बुद्धि की देवी सरस्वती का जन्मदिन के रूप में माना जाता है। इसलिए इस दिन मां सरस्वती की पूजा होती है। इनके साथ ही कामदेव, रति और राधा कृष्ण की पूजा की भी परंपरा रही है। शास्‍त्रों में बसंत पंचमी को मदनोत्सव भी कहा गया है। कारण यह है क‌ि कामदेव का एक नाम मदन भी है। मदन के आगमन से पूरी प्रकृत‌ि सुंगंध‌ और आनंद से झूम उठती है। कामदेव के आगमन से हृदय में रंग, रोमांच और प्रेम उमड़ने लगता है। ऐसे में मनुष्य के कदम संयम‌ित रहे इसल‌िए मदनोत्सव के द‌िन देवी सरस्वती की भी पूजा होती है।  शास्‍त्रों के अनुसार भगवान श‌िव ने जब कामदेव को भष्म कर द‌िया तो कामदेव ने अपना शरीर पाने के ल‌िए काफी प्रयास क‌िया। उस समय भगवान श‌िव ने कामदेव को स्‍त्री पुरुषों के अंगों के अलावा कई अन्य वस्तुओं पर वास करने का अध‌िकार प्रदान क‌िया। कामदेव के सहायक के रूप में बसंत ऋतु और उनकी पत्नी रत‌ि का नाम आता है। देवताओं के आग्रह पर भगवान श‌िव का ध्‍यान भंग करने के ल‌िए इन दोनों ने भी कामदेव की सहायता की थी। बसंत पचंमी के दिन कामदेव और रति ऋतुराज बसंत के साथ पृथ्वी पर आते हैं  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तारीख को है बसंत पंचमी, जानिए क्यों मनाई जाती है?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecshhs/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 18:16:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecshhs/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कौन थे ओशो, जानें रहस्यमयी रजनीश के बारे में 6 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 10:29:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</guid>
      <description>ओशो का जीवन जितना रहस्यमयी था, उतनी ही उनकी मौत भी। उनकी मृत्यु को 27 साल पूरे हो चुके हैं। साल 1990 में आज ही के दिन वो दुनिया छोड़ गए थे। इस मौके पर हमने उनकी विरासत, उनके जीवन के छुए-अनछुए पहलुओं पर रोशनी डालने की कोशिश की है। 2. अमरीका प्रवास
साल 1981 से 1985 के बीच वो अमरीका चले गए। अमरीकी प्रांत ओरेगॉन में उन्होंने आश्रम की स्थापना की। ये आश्रम 65 हजार एकड़ में फैला था। ओशो का अमरीका प्रवास बेहद विवादास्पद रहा। महंगी घड़ियां, रोल्स रॉयस कारें, डिजाइनर कपड़ों की वजह से वे हमेशा चर्चा में रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: दूसरों की मदद करना अपनी खुद की मदद करने के बराबर </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-helping-others-is-equal-to-helping-own/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 10:12:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-helping-others-is-equal-to-helping-own/</guid>
      <description>अंकुर और शैली त्योहार पर अपने घर दिल्ली वापस जा रहे थे। अंकुर बर्न्स सर्जन था और एक बड़े अस्पताल में काम करता था। शैली भी डॉक्टर थी। उस दिन दोनों अस्पताल में बहुत व्यस्त थे। भागते-दौड़ते दोनों ने किसी तरह ट्रेन तो पकड़ ली, लेकिन कुछ खाने को नहीं ले पाए। ट्रेन में भी पैंट्री न होने के कारण खाने का कोई इंतजाम नहीं था। उनके सामने की सीट पर एक बहुत प्यारा-सा जोड़ा बैठा था। उनकी एक तीन साल की बेटी भी थी, जो बहुत प्यारी थी। वे तीनों कभी खेलते, कभी एक दूसरे को छेड़ते, कभी गाना गाते।   शैली और अंकुर चुपचाप उन्हीं लोगों को देख रहे थे। कुछ देर में अंकुर ने देखा, उस बच्ची के पिता खाना निकालने लगे। खाना देखकर अंकुर और शैली की भूख फिर से लौट आई। सामने वालों ने अंकुर और शैली को भी खाने के लिए बुलाया, पर उन्होंने मना कर दिया। बचपन से यही सीखा था कि अनजान लोगों से खाना नहीं लेना चाहिए। लेकिन वे लोग जान गए थे कि ये दोनों खाना लेना भूल गए हैं। अंततः अंकुर और शैली उन्हें मना नहीं कर पाए और खा लिया। वह सफर यादगार रहा।   अगले दिन जब अंकुर अपने परिवार के बीच त्योहार का आनंद ले रहा था, तो उसे अस्पताल से फोन आया कि एक इमरजेंसी केस है और त्योहार के कारण कोई डॉक्टर उपलब्ध नहीं है। ऑपरेशन दिल्ली में ही करना है। अंकुर भागते हुए अपने अस्पताल की दिल्ली शाखा में पहुंचा। जब वह ऑपरेशन थिएटर में जा रहा था, तो उसने देखा कि वही पति-पत्नी बाहर खड़े हुए हैं। पता लगा कि उनकी मां पर खाना-बनाते समय गरम तेल गिर गया और वह बुरी तरह से जल गईं। जब अंकुर ऑपरेशन के बाद बाहर निकला, तो पति-पत्नी ने उसे बार-बार धन्यवाद कहा कि जब कोई डॉक्टर आने को नहीं तैयार था, तब उन्होंने उनकी मां का ऑपरेशन किया। अंकुर बोला, जो दूसरों की मदद करता है, उसके साथ कुछ गलत कैसे हो सकता है!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: देवी सरस्वती को बेहद प्रिय होती हैं ये 5 चीजें, जरूर करें अर्पित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-for-happiness-offer-these-five-thing-to-goddess-saraswati/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 07:41:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-for-happiness-offer-these-five-thing-to-goddess-saraswati/</guid>
      <description>22 जनवरी को वसंत पंचमी का त्योहार मनाया जाएगा। हर साल माघ शुक्ल पंचमी को मां सरस्वती की पूजा होती है। वसंत पंचमी को मां सरस्वती के प्रगट होने का दिन माना जाता है। ज्ञान और बुद्ध‌ि की देवी सरस्वती से अगर आप भी ज्ञान और अच्छी याददाश्त पाना चाहते हैं तो देवी सरस्वती की पूजा करते समय कुछ खास बातों का ध्यान रखना चाह‌िए और पूजा में देवी सरस्वती की प्र‌िय 5 वस्तु भेंट करनी चाह‌िए।    देवी सरस्वती को पीले और सफेद रंग के फूल पसंद है जो बसंत के मौसम में आसानी से उपलब्‍ध हो जाते हैं। आपको इन फूलों से देवी की पूजा करनी चाह‌िए। देवी की प्रसन्नता के ल‌िए आप गेंदे और सरसो के पुष्प अर्प‌ित कर सकते हैं। मां सरस्वती को बूंदी का प्रसाद बहुत प्र‌िय होता है। बूंदी पीले रंग की होती है और यह गुरू से संबंध‌ित वस्तु भी है जो ज्ञान के कारक ग्रह हैं। देवी सरस्वती को बूंदी अर्प‌ित करने से गुरु अनुकूल होते हैं और ज्ञान प्राप्त‌ि में आने वाली बाधा दूर होती है। बंसत पंचमी के द‌िन पीले रंग का व‌िशेष महत्व है इसल‌िए सफेद की बजाय पीले रंग के वस्त्र अर्प‌ित करें तो यह बहुत शुभ होता है। पूजन में कलम और कॉपी जरुर शामिल करें, इससे बुध की स्‍थ‌ित‌ि अनुकूल होती है ज‌िससे बुद्ध‌ि बढ़ती है और स्मरण शक्त‌ि भी अच्छी होती है। केसर और पीला चंदन का त‌िलक करें और खुद भी लगाएं। ज्यो‌त‌िषशास्‍त्र में इसे गुरु से संबंध‌ित वस्तु कहा गया है ज‌िससे ज्ञान और धन दोनों के मामले में अनुकूलता की प्राप्त‌ि होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: बाहरी खूबसूरती नहीं अच्छे कर्म आपको बनाते हैं सुंदर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-your-external-beauty-your-good-deeds-make-you-beautiful/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 13:46:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-your-external-beauty-your-good-deeds-make-you-beautiful/</guid>
      <description>एक कौवा काफी देर से अकेला एक पेड़ पर बैठा था। वह मन ही मन सोच रहा था कि पक्षियों में मैं सबसे ज्यादा कुरूप हूं। मेरा रंग काला है। मेरी आवाज अच्छी नहीं है। मेरे पंख सुंदर नहीं हैं। इन सभी बातों से वह हीन भावना से ग्रस्त हो गया। वह उदास और परेशान रहने लगा। एक दिन उसकी मुलाकात एक बगुले से हुई। बगुले ने उसकी उदासी का कारण पूछा। कौवे ने कहा कि तुम कितने सुंदर हो। कितने सफेद हो और मैं कितना काला हूं। मेरा तो जीवन ही बेकार है।  बगुला ने कहा कि मैं कहां सुंदर हूं। मैं जब तोते को देखता हूं, तो यही सोचता हूं कि मेरे पास हरे पंख और लाल चोंच क्यों नहीं है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए तंत्र साधना से जुड़े कुछ रहस्यों के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-secret-of-tantra-mantra-and-how-to-control-our-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 11:50:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-secret-of-tantra-mantra-and-how-to-control-our-mind/</guid>
      <description>पहली बात तो यही कि आप तंत्र साधना क्यों करना चाहते हैं? जब आपका यह ‘क्यों’ स्पष्ट हो जाए, तब आप साधना से संबंधित ग्रंथों का अध्ययन करें। ग्रंथों या पुस्तकों का अध्ययन करने के बाद किसी योग्य तंत्र साधक को खोजें। चार किताबें पढ़कर खुद ही साधना शुरू करना चाहें, तो सावधान हो जाएं, क्योंकि इससे बुरा परिणाम हो सकता है।  तांत्रिक साधना का उद्देश्य सिद्धि से साक्षात्कार करना है। इसके लिए अंतर्मुखी होकर साधनाएं की जाती हैं। तंत्र को मूलत: शैव आगम शास्त्रों से जोड़कर देखा जाता है, लेकिन इसका मूल, अथर्ववेद में पाया जाता है। तंत्र साहित्य विस्मृति के चलते विनाश और उपेक्षा का शिकार हो गया है। अब तंत्र शास्त्र के अनेक ग्रंथ लुप्त हो चुके हैं।   सुधी अध्येताओं के अनुसार, 199 तंत्र ग्रंथ हैं। तंत्र विद्या के माध्‍यम से व्यक्ति अपनी आत्मशक्ति का विकास करके कई तरह की शक्तियों से संपन्न हो सकता है, यही तंत्र का उद्देश्य है। इसी तरह तंत्र से ही सम्मोहन, त्राटक, त्रिकाल, इंद्रजाल, परा, अपरा और प्राण विद्या का जन्म हुआ है। तंत्र से वशीकरण, सम्‍मोहन, विद्वेषण और स्तम्भन क्रियाएं भी की जाती हैं।  इसी तरह मनुष्य से पशु बन जाना, गायब हो जाना, एक साथ पांच-पांच रूप बना लेना, समुद्र को लांघ जाना, विशाल पर्वतों को उठाना, करोड़ों मील दूर के व्यक्ति को देख लेना व बात कर लेना जैसे अनेक कार्य, तंत्र की बदौलत ही संभव हैं। तंत्र-शास्त्र में जो पांच तरह की साधना बतलाई गई हैं, उसमें मुद्रा साधन बड़े महत्व का और श्रेष्ठ है। मुद्रा में आसन, प्राणायाम, ध्यान आदि योग की सभी क्रियाओं का समावेश है।   अमर उजाला के कल्पवृक्ष से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए महामस्तकाभिषेक पर्व का महत्व और गोम्मटेश्वर&#39; के इर्द-गिर्द का कुंभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-abhishek-mela-start-from-febuary-2018/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 11:07:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-abhishek-mela-start-from-febuary-2018/</guid>
      <description>1036 साल पहले कर्नाटक में गंग राजवंश के कई शासकों के अधीन, सेनाध्यक्ष के पद पर रहे, चामुण्डराय ने एक ही शिला से यह विराट मूर्ति बनवाई थी। यह आयोजन, जैन परंपरा का भक्ति पर्व भी है।  इस बार महामस्तकाभिषेक पर्व, फरवरी 2018 में शुरू हो रहा है। बारह वर्ष बाद होने वाले इस पर्व का आयोजन, जैनाचार्य श्री वर्धमानसागर जी महाराज के सान्निध्य में हो रहा है। आयोजन के मार्गदर्शक भट्टारक श्री चारूकीर्ति स्वामी होंगे। जैन तीर्थों के इतिहास में श्रवणबेलगोला, करीब दो हजार बर्षों से शिक्षा, संस्कृति और सभ्यता का केंद्र रहा है।  ‘गोम्मटसार की रचना पूरी करने के बाद उनके स्वाध्याय और तत्व चिंतन से जैन आगम की &#39;क्षपणसार&#39;, &#39;लब्धिसार&#39; और &#39;त्रिलोकसार&#39; जैसी अमूल्य निधियां प्राप्त हुई हैं। आचार्य श्री वर्धमान सागर महाराज ने अपने संदेश में कहा है कि श्रवणबेलगोला श्रमणों की प्रिय भूमि ही है। यहां अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी को समाधि प्राप्त हुई। भगवान बाहुबली प्रथम मोक्षगामी हैं। भगवान बाहुबली की यह मूर्ति क्षुब्ध संसार को संदेश दे रही है कि परिग्रह और भौतिक पदार्थों की ममता ही पाप का मूल है। यदि तुम शांति चाहते हो, तो मेरे समान आत्मरत हो जाओ। यह मूर्ति त्याग, तपस्या और तितिक्षा का प्रतीक है।  भगवान बाहुबली की मूर्ति की सुंदरता अपने आप में अपूर्व है। प्रातःकाल के समय सूर्य की किरणें, जब प्रतिमा पर फैलती हैं, तो उस समय बाहुबली भगवान की प्रतिमा की शोभा अलौकिक होती है।  विशेषज्ञों का मानना है कि मिस्र को छोड़कर, संसार में अन्य किसी स्‍थान पर इस तरह की विशाल मूर्ति नहीं बनाई गई। श्रवणबेलगोला के योगेश्वर बाहुबली की सौम्य आकृति का ऐश्वर्य और निर्दोष स्मृति अपने अद्भुत और अनुपम रूप की घोषणा करती है। भारतीय मूर्तिकला में भगवान बाहुबली अत्याधिक लोकप्रिय तथा आकर्षण के केन्द्र रहे हैं।  अमर उजाला के कल्पवृक्ष पन्ने से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 में से 9 बीमारियों की वजह है तनाव, जानिए कैसे कुंडली से मेल खाता है शरीर विज्ञान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/9-out-of-10-diseases-are-due-to-stress-associated-with-horoscope/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 10:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/9-out-of-10-diseases-are-due-to-stress-associated-with-horoscope/</guid>
      <description>विज्ञान को अध्यात्म से जोड़कर देखने वाले इस जमाने को सूक्ष्म जगत की यात्रा का युग कहते हैं। ऐसा युग, जिसमें बाहर की चकाचौंध वाली कामयाबियों से ज्यादा, अपने भीतर की यात्रा और वहां के चमत्कारों को देखकर दांतों तले उंगली दबा लेनी पड़ती है। &#39;डीएनए&#39; के जाने-माने विज्ञानी ब्रूस लिप्टन के अनुसार, यह दौर ‘आनुवंशिकी’ का है। सन 1953 में ‘डीएनए’ की खोज के बाद साबित होता रहा है कि हमारी दस में से नौ बीमारियों की वजह तनाव है। शरीर अपने आपमें इतनी सक्षम संरचना है कि तमाम रोग-बीमारियों से निपट ले, लेकिन तनाव के कारण उसकी रोगों से लड़ने की शक्ति क्षीण हो जाती है।   आध्यात्मिक पदों से विज्ञान की स्थापना करने के लिए असम के मशहूर कामाख्या तंत्र विज्ञानी, पं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vasant Panchami 2018: नई चेतना और स्फूर्ति को उभारने का पर्व है वसंत पंचमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-is-the-festival-of-new-consciousness-and-energy/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 10:08:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-is-the-festival-of-new-consciousness-and-energy/</guid>
      <description>वसंत पर्व एक दिव्य उर्वर ऊर्जा लेकर आता है। उसका दिव्य प्रवाह स्थूल और सूक्ष्म, दोनों प्रकार की दिव्य धाराएं लिए होता है। स्थूल प्रवाह का प्रभाव वृक्षों में नई कोपलों, पलाश के फूलों, गेहूं, सरसों की लहलहाती फसलों के रूप में सभी जगह दिखाई देता है। सूक्ष्म प्रवाह, श्रेष्ठ संवेदनाओं से ज्ञान और विवेक को पोषण देता है।  पौराणिक कथानुसार, सृष्टि की रचना के समय विष्‍णु जी ने ब्रह्मा जी से आग्रह किया कि वह सृष्टि को नया रूप प्रदान करें। उनके आग्रह पर ब्रह्मा जी ने आरंभ में मनुष्यों की रचना की। ब्रह्मा जी ने महसूस किया कि जीवों की सर्जन के बाद भी चारों ओर मौन छाया रहता है। उन्होंने विष्‍णु जी से अनुमति लेकर अपने कमंडल से जल छिड़का, जिससे पृथ्वी पर एक अद्भुत शक्ति प्रकट हुई। छह भुजाओं वाली इस शक्ति का रूप एक सुंदर स्त्री का था, जिसके एक हाथ में पुस्तक, दूसरे में पुष्प, तीसरे और चौथे में हाथ में कमंडल और बाकी के दो हाथों में वीणा और माला थी।   ब्रह्मा जी ने देवी से वीणा बजाने का अनुरोध किया। जैसे ही देवी ने वीणा का मधुरनाद किया, चारों ओर ज्ञान और उत्सव का वातावरण फैल गया, वेदमंत्र गूंज उठे। ऋषियों की अंतःचेतना उन स्वरों को सुनकर झूम उठी। ज्ञान की जो लहरियां व्याप्त हुईं, उन्हें ऋषिचेतना ने संचित कर लिया। वेदों के रूप में वह ज्ञान संचित हुआ, जो आज भी मनुष्य को उत्कर्ष कर रहा है। शास्त्रों में वसंत पंचमी को ऋषि पंचमी से उल्लेखित किया गया है। प्राचीन ग्रंथों व काव्य ग्रंथों में अलग-अलग ढंग से वसंत का चित्रण मिलता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: परिश्रमी का सफल होना तय है, इल्जाम लगाने वाले होंगे विफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-story-of-manendra/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 13:49:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-story-of-manendra/</guid>
      <description>इंजीनियरिंग की पढ़ाई पूरी करने के बाद मनेंद्र नौकरी ढूंढ रहा था। लेकिन मंदी के कारण नौकरी नहीं मिल पा रही थी। उसने कंप्यूटर बेचने का काम शुरू किया। वह थोक बाजार से कंप्यूटर के पुर्जे इकट्ठा करता और उन्हें एसेम्बल कर बेच देता।  फिर उसे मालूम पड़ा कि लोगों को सफेद कलर का कंप्यूटर अच्छा नहीं लगता। नतीजतन वह थोक में कंप्यूटर मंगाता, उन्हें अपने मनचाहे रंग देता, और उन्हें बढ़िया दामों में बेचकर पैसे कमाता। कुछ दिनों में उसका काम जोर-शोर से चलने लगा। कुछ साल में उसने कंप्यूटर तैयार करने की अपनी कंपनी बना ली।  वह युवा छात्रों से साझेदारी करता, उनकी रचनात्मक सोच से नए-नए प्रयोग करता और उन छात्रों को भी खूब मुनाफा पहुंचाता। मनेंद्र के कंप्यूटर पूरे शहर में मशहूर हो गए। उसका काम बढ़ा, तो उसने कई लोगों को काम पर रख लिया और ढेर सारे पार्टनर भी बना लिए। पर कुछ समय बाद बाजार में रंगीन कंप्यूटरों की भरमार हो गई।  अब लोग ब्रांडेड कंप्यूटर ही खरीदने लगे। मनेंद्र का व्यापार धीरे-धीरे नीचे जाने लगा। मनेंद्र तो बाजार में आए बदलाव को परख रहा था, पर उसके पार्टनरों को यह स्थिति अखर रही थी। एक दिन मनेंद्र को बिना बताए उसके पार्टनरों ने मीटिंग रखी और उसमें फैसला किया कि जो कुछ भी हो रहा है, वह मनेंद्र की वजह से हो रहा है।  अतः उन्हें कंपनी की बागडोर संभालनी चाहिए और मनेंद्र को हटा देना चाहिए। अगले दिन मनेंद्र को जब यह बात पता चली, तो उसके पैरों तले की जमीन खिसक गई। जिन लोगों को उसने खुद कंपनी में रखा, उन्होंने ही मिलकर मनेंद्र को कंपनी से बाहर कर दिया।  लेकिन मनेंद्र ने समय गंवाए बगैर दूसरा काम शुरू कर दिया। इस बार उसने सॉफ्टवेयर बनाने का काम शुरू किया। कुछ वर्षों में मनेंद्र की कंपनी एक बार फिर बुलंदी पर पहुंच गई, लेकिन उसकी पुरानी कंपनी, जिसे उसके पार्टनर चला रहे थे, बदकिस्मती से बंद हो गई।  प्रतिभावान और परिश्रमी का सफल होना तय है, इल्जाम लगाने वाले विफल होते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुप्त नवरात्र आज से: इस मंत्र से करें मां शक्ति की पूजा, दूर होंगे सारे संकट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-mantra-will-remove-all-distress-on-gupt-navaratri/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 12:03:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-mantra-will-remove-all-distress-on-gupt-navaratri/</guid>
      <description>आज से शुरू हो रहा है। इस बार आठ दिन का यानि 18 जनवरी से 26 जनवरी तक चलेंगे। धार्मिक मान्यता के मुताबिक गुप्त नवरात्र में मां दुर्गा की पूजा करने से सारे कष्ट दूर हो जाते हैं। आगे की स्लाइड में जानें गुप्त नवरात्र महात्म्य &amp;hellip; आचार्य डा. अखिलेश कुमार उपाध्याय के मुताबिक गुप्त नवरात्र इस आठ दिन का होगा। गुप्त नवरात्र में द्वितीया तिथि का लोप है। उन्होंने बताया कि नवग्रहों में संतुलन स्थापित करने के लिए मनिषियों ने मंत्रों का विधान निरूपित किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: ऐसे ही नहीं प्रगट हुई थीं देवी सरस्वती, ब्रह्राजी को करने पड़े थे जतन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-behind-goddess-saraswati-birth-on-vasant-panchami/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 08:58:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-behind-goddess-saraswati-birth-on-vasant-panchami/</guid>
      <description>22 जनवरी को वसंत पंचमी का त्योहार मनाया जाएगा। हर साल माघ शुक्ल पंचमी को मां सरस्वती की पूजा होती है। वसंत पंचमी को मां सरस्वती के प्रगट होने का दिन माना जाता है। वेद और पुराणों में बताया गया है कि ज्ञान और वाणी की देवी मां सरस्वती इसी दिन प्रगट हुई थी इस कारण से इस तिथि को सरस्वती जन्मोत्सव भी कहा जाता है। आइए जानते हैं कैसे हुईं देवी सरस्वती प्रगट।  माता सरस्वती के प्रगट होने के पीछे जो कथा है उसके अनुसार सृष्टि का निर्माण कार्य पूरा करने के बाद ब्रह्राजी ने जब अपनी बनाई सृष्टि को देखा तो उन्हें लगा कि उनकी सृष्टि मृत शरीर की भांति शांत है। इसमें न तो कोई स्वर है और न वाणी जिसके कारण चारों ओर मौन छाया रहता है। तब ब्रह्राजी ने अपनी परेशानी भगवान विष्णु के पास गए और उदासीन सृष्टि के विषय में बताया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त और सरस्वती पूजा का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vasant-panchami-2018-shubh-muhurat-time-and-puja-significance/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 08:57:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vasant-panchami-2018-shubh-muhurat-time-and-puja-significance/</guid>
      <description>माघ माह की शुक्ल पंचमी को वसंत पंचमी मनाई जाती है। वसंत पंचमी के दिन देवी सरस्वती की पूजा की जाती है। देवी सरस्वती को ज्ञान, कला, बुद्धि, गायन-वादन की देवी माना जाता है। इस दिन छात्रों और कलाकारों के लिए ये पूजा आवश्‍यक मानी जाती है। साथ ही वसंत पंचमी के दिन शिशुओं को पहली बार अक्षर ज्ञान का पाठ भी पढ़ाया जाता है। हिंदू पंचांग के अनुसार पंचमी तिथि सूर्योदय और दोपहर के बीच व्यापत रहती है उस दिन को सरस्वती पूजा के लिए सबसे अच्छा माना जाता है।  ऐसी मान्यता है कि वसंत पंचमी के दिन पूजा करने से देवी की कृपा हमेशा रहती है और जीवन में गुणों के बल पर सफलता और उन्नति प्राप्त करता है। बसंत पंचमी पर मां सरस्वती की पूजा के साथ सरस्वती चालीसा का पाठ करना उत्तम माना जाता है। वसंत पंचमी के दिन पीले कपड़े पहनने की मान्यता है। वसंत पंचमी ऋतुराज वसंत के आगमन का पहला दिन माना जाता है। वसंत ऋतु में प्रकृति का सौन्दर्य निखर जाता है।  सरस्वती पूजा का शुभ मुहुर्त  पूजा का मुहूर्त सुबह 07:17 बजे का है और इस मुहूर्त की अवधि 5 घंटे 15 मिनट तक रहेगी।  पंचमी तिथि : 21 जनवरी 2018, रविवार को 15:33 बजे प्रारंभ होगी। पंचमी तिथि : 22 जनवरी 2018, सोमवार को 16:24 बजे समाप्त होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: चुनौतियों से लड़ते रहना ही सफलता का मूलमंत्र है </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-spirit-is-the-key-to-success/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 08:56:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-spirit-is-the-key-to-success/</guid>
      <description>किशन अपने दादा जी के साथ शाम की सैर पर निकला था। दादा जी अब काफी वृद्ध हो गए थे, इसलिए वह किशन के बिना कहीं नहीं निकलते थे। किशन ने दादा जी से पूछा, दादा जी, कई बार हमारे सामने ऐसी परिस्थिति आ जाती है कि हमें उसका कोई हल नजर नहीं आता। ऐसे में, हमें क्या करना चाहिए? दादा जी ने पूछा, क्या हो गया किशन, ऐसी क्या बात हो गई, जिससे तुम इतने परेशान हो?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: पूरी सच्चाई जानने से पहले कोई धारणा नहीं बनानी चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-know-the-truth-should-not-be-made-perception/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 09:03:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-know-the-truth-should-not-be-made-perception/</guid>
      <description>सेठ रामचंद मंडी में घुसे ही थे कि सारे दुकानदार अपने ग्राहकों को छोड़ सेठ को देने के लिए पैसे इकट्ठा करने लगे। ग्राहक हैरान थे कि क्या यह शख्स इन सब्जी वालों से वसूली करने आया है। तभी एक गोभी बेचने वाला सेठ रामचंद के पास गया और उनके सामने झुककर बोला, सेठ, इस बार मैं पिछले वाले दस हजार रुपये नहीं दे पाऊंगा। मुझे थोड़ा और समय चाहिए। सेठ ने उसे जोर की लात मारी और कहा, जब मैंने तुमसे कहा था, तब तो तुमने सुनी नहीं। अब आए हो, मेरे पास समय मांगने?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाबली भीम से जुड़ी है इस कुंड की कहानी, वैज्ञानिक भी नहीं पता लगा पाए हैं गहराई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebadmt/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2018 04:34:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebadmt/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्या होता है पितृ दोष और इसके लक्षण </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-symptoms/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 13:38:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-symptoms/</guid>
      <description>हमारे पूर्वज या पारिवारिक सदस्य जिनकी मृत्यु हो चुकी है उन्हें पितृ कहते हैं। पितृ हमारे और ईश्वर के बीच को मह्त्व पूर्ण कड़ी है। पितृ मानव और ईश्वर के बीच एक योनि है जिसमें मरणोपरांत मुनष्य की आत्मा कुछ समय के लिए वास करती हैं। कहा जाता है कि जब भी व्यक्ति किसी दुर्घटना या बीमारी से अकारण मृत्यु को प्राप्त होता है या फिर मृत्यु के समय यदि कोई इच्छा अधुरी रह जाती है तो जातक पितृ योनि को प्राप्त होता है और वह इस योनि में भटकता रहता है। जब तक उसकी इच्छा पूर्ण नहीं कर दी जाती।  वह अतृप्त आत्मा परिवार वालों का ध्यान अपनी और आकर्षित करने के लिए अनेक प्रकार से परेशान करना शुरू कर देती है। पितृ दोष निवारण के पश्चात जब वह आत्मा शान्त हो जाती है तो वह पुनर्जन्म लेती है या ईश्वर में लीन हो जाती है। वही दूसरी और अगर पितृ आपके कर्मो से प्रसन्न होते है तो आपको इसका विशेष लाभ भी मिलता है। आप जिस कार्य को शुरू करते हैं उसमे जरुर सफलता मिलती है।  पितृ दोष के लक्षण -परिवार में कोई न कोई बीमारी बनी रहती है। - परिवार में हमेशा आर्थिक तंगी रहती है और काम बनते-बनते बार-बार बिगड़ जाते है। - संतान के विवाह में काफी परेशानियां और देरी होने लगती है। -अच्छी आय होने पर भी घर मे बरकत नहीं होती है जिसके कारण धन एकत्रित नहीं हो पाता और बने बनाए काम को बिगड़ते देर नहीं लगती।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: मौनी अमावस्या पर संगम में डुबकी लगाने के लिए उमड़े लाखों श्रद्धालु</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebd9sp/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 11:57:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebd9sp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब आपके हाथ से गिरने लगे ये चीजें तो समझिए होने वाला है अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-these-things-start-falling-from-your-hands-sign-are-not-good/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 09:23:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-these-things-start-falling-from-your-hands-sign-are-not-good/</guid>
      <description>हाथ से खाना गिर जाए या गैस पर रखा दूध बाहर आ जाए, तो इसे हम सामान्य बात समझकर नजरअंदाज ही कर देते हैं। वास्तु एवं ज्योतिषशास्‍त्र में खाद्य पदार्थों के गिरने को शुभ-अशुभ संकेत से जोड़कर देखा जाता है। साधारण से दिखने वाले ये संकेत हमें आने वाली परेशानियों की जानकारी देते हैं। दूध को चंद्रमा से जोड़कर देखा गया है। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार, उबलते दूध का गिरना सुख-समृद्वि के क्षीण होने का संकेत भी है। यह परिवार के सदस्यों के बीच मानसिक परेशानियां बढ़ने का भी इशारा होता है। धार्मिक मान्यतानुसार, दूध या उससे बने पदार्थों के गिरने का मतलब होता है कि परिवार पर वित्तीय संकट आने वाला है।   दैनिक जीवन में नमक का महत्वपूर्ण स्थान होता है। नमक हमारे भोजन के स्वाद को बढ़ाने के साथ-साथ, पूजा-पाठ और नजरदोष को दूर करने के भी काम आता है। बुल्गारिया, यूक्रेन और रोमानिया जैसे देशों में इसे दुर्भाग्य और विवाद का सूचक समझा जाता है। भारतीय ज्योतिष शास्‍त्र कहता है कि यदि हाथ से नमक गिरे, तो शुक्र और चंद्रमा केकमजोर होने का संकेत है। यदि आपसे काली मिर्च बिखर जाए, तो किसी निकट संबंधी से आपके संबंध खराब हो सकते हैं।  गेहूं, चावल या अन्य खाद्य पदार्थ का बिखरना या गिरना देवी अन्नपूर्णा व देवी लक्ष्मी के रुष्ट होने का सूचक है। अगर अनजाने में अनाज गिर जाएं, तो इन्‍हें उठाकर माथे से लगाकर जाने-अनजाने की गई गलती की क्षमा मांग लेनी चाहिए।  खाने के तेल का गिरना भी शुभ नहीं माना जाता। यह इस बात का संकेत है कि परिवार पर कोई बहुत बड़ा कर्ज आने वाला है। यह घर में दरिद्रता का भी संकेत होता है। पूजा करते समय यदि पूजा की सामग्री या आरती की थाली नीचे गिर जाए, तो माना जाता है कि पूजा स्वीकार नहीं हुई है। यह आने वाले समय में किसी विपत्ति के आने का भी संकेत है। पूजा के दौरान दीये का बुझना भी अशुभ माना जाता है। ऐसे में भगवान से प्रार्थना करें कि वो आपके साथ सब कुछ अच्‍छा करें। अगर सुहाग की निशानी सिंदूर जमीन पर गिरकर बिखरकर जाए, तो इसका मतलब है कि पति पर कोई विपत्ति आने वाली है अथवा आपके पति के साथ दुर्घटना भी हो सकती है। यह धन या व्‍यापार से संबंधित नुकसान होने का भी सूचक है। यदि पास रखा पानी का गिलास हाथ लगकर गिर जाता है, तो यह भी अशुभ संकेत है। इसका अर्थ होता है कि कोई बीमारी आपको परेशान करने वाली है।  वहीं अगर घर से बाहर जाते समय या कपड़े पहनते समय पैसे गिरते हैं और आपको दिख जाते हैं, तो इसे शुभ शकुन समझना चाहिए। इसका यही अर्थ है कि आने वाले समय में आपके साथ कुछ अच्छा होने वाला है। इसके साथ ही धन प्राप्ति के योग बनते हैं। इसी प्रकार यदि किसी से लेन-देन के समय आपके हाथ से पैसा छूट कर जमीन पर गिर जाता है, तो इसे भी शुभ माना जाता है। यदि कपड़े बदलते समय भी ऐसा होता है, तो वह भी शुभ संकेत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौनी अमावस्या आज: धरती पर यहां मिलते हैं देवता और पितर, इस दिन मौन रखकर पाएं पुण्य </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mauni-amavasya-2018-importance-and-silence-benefits-on-this-occasions/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 08:56:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mauni-amavasya-2018-importance-and-silence-benefits-on-this-occasions/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में माघ महीने का विशेष महत्व होता है। इस पवित्र महीने की अमावस्या को मौनी अमावस्या कहा जाता है। इस बार मौनी अमावस्या 16 जनवरी को मनाई जा रही है। शास्त्रों के अनुसार इस दिन मौन रखना, गंगा स्नान करना और दान देने से विशेष फल की प्राप्ति होती है।  पितरों से संबंधित सभी श्राद्ध-तर्पण आदि कार्य अमावस्या तक और अनुष्ठान या बड़े यज्ञ आदि कार्य शुक्लपक्ष की पूर्णिमा तक किए जाते हैं। इन सभी युतियों में माघ माह में सूर्य एवं चन्द्र का मिलन सर्वश्रेष्ठ माना गया है। शास्त्रों के अनुसार इस दौरान सभी देवी देवता प्रयाग तीर्थ में इकट्ठे होते हैं माघ की अमावस्या के दिन यहां पितृलोक के सभी पितृदेव भी आते हैं। अतः यह दिन पृथ्वी पर देवों एवं पितरों के संगम के रूप में मनाया जाता हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video: केदारनाथ धाम के पुनर्निर्माण का ये है मास्टर प्लान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jfythwwjf-k/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Jan 2018 14:04:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jfythwwjf-k/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रांति के मौके पर गंगा किनारे लगा भक्तों का रेला, लगाई आस्था की डुबकी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eacyrr/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 13:16:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eacyrr/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रांति पर श्रद्धालुओं ने लगाई गंगासागर में डुबकी, ये है महत्व </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eazupm/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 10:01:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eazupm/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि अनुसार धारण करें रुद्राक्ष की माला, शिव जी करेंगे कल्याण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/impact-and-benefits-of-rudraksh/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 09:05:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/impact-and-benefits-of-rudraksh/</guid>
      <description>जिस प्रकार सही और उचित रत्न धारण करके ग्रहों के कुप्रभावों का कम या समाप्त किया जा सकता है ठीक उसी प्रकार सही और उचित रुद्राक्ष धारण करके भी ग्रहों के कुप्रभावों से बचा जा सकता है। अगर आप भी अपना भाग्य जगाना चाहते हैं तो आपको अपनी राशि अनुसार इन रुद्राक्षों को धारण करना चाहिए। मेष राशि- मेष राशि वालों को अपने सौभाग्य में वृद्धि करने के लिए एक मुखी, तीन मुखी या पांच मुखी रुद्राक्ष धारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर कान के रोग से हैं परेशान तो इस मंदिर में चढ़ाएं ‘केकड़ा’</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eajrcj/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 17:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eajrcj/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान शिव के इस अवतार से नहीं बच पाए थे शनिदेव, हो गए थे लंगड़े</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-facts-know-about-lord-shani/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 13:02:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-facts-know-about-lord-shani/</guid>
      <description>धर्म ग्रन्थों में भगवान शिव के अनेक अवतारों के बारे में बताया गया है, लेकिन बहुत कम लोग शिव के इन अवतारों के बारे में जानते हैं लेकिन बहुत कम लोग भगवान शिव के इस अवतार के बारे में जानते हैं। इन्हीं अवतार में एक ऐसे अवतार थे जिन्होंने शनिदेव पर भी प्रहार किया था जिसके कारण शनिदेव की गति मंद हो गई। पुराणों के अनुसार भगवान शंकर ने अपने परम भक्त दधीचि मुनि के यहां पुत्र रूप में जन्म लिया। भगवान ब्रह्रा ने इनका नाम पिप्पलाद रखा। जन्म लेने के बाद ही इनके पिता की मृत्यु हो गई। बड़े होने पर पिप्पलाद को अपने पिता की मृत्यु का कारण शनिदेव की कुदृष्टि के बारे में पता चला। तब उन्होंने क्रोधित होकर शनिदेव के ऊपर ब्रह्रादंड का प्रहार किया। शनि देव ब्रह्रा दंड का प्रहार नहीं सह सकते थे इसलिए वे उससे डर कर भागने लगे। तीनों लोको की परिक्रमा करने के बाद भी ब्रह्रा दंड ने शनिदेव का पीछा नहीं छोड़ा और उनके पैर पर आकर लग गया।  इससे शनि के दोनों पैर टूट गये। शनि देव दुखी होकर भगवान शिव को पुकारने लगे। भगवान शिव ने आकर पिप्पलाद का क्रोध शांत किया और शनि की रक्षा की। इस दिन से ही शनि पिप्पलाद से भय खाने लगे। पिप्लाद का जन्म पीपल के वृक्ष के नीचे हुआ था और पीपल के पत्तों को खाकर इन्होंने तप किया था इसलिए ही पीपल की पूजा करने से शनि का अशुभ प्रभाव दूर होता है।  भगवान शिव की प्रार्थना पर पिप्पलाद ने शनि को इस बात पर क्षमा किया कि शनि जन्म से लेकर 16 साल तक की आयु तक के शिवभक्तों को कष्ट नहीं देंगे अगर ऐसा हुआ तो शनि देव भस्म हो जाएंगे।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन बच्चियों ने समझाए &#39;लोहड़ी&#39; के असल मायने </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eag6kc/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 12:58:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eag6kc/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अति संचय भी होता है खतरनाक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-over-accumulated-wealth-can-be-dangerous-for-you/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 12:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-over-accumulated-wealth-can-be-dangerous-for-you/</guid>
      <description>लक्ष्मी चंचला है, वह हमेशा किसी के पास नहीं रहती, इसलिए हमेशा कुछ न कुछ दान करते रहना चाहिए। इस शिक्षा को जीवन में उतारने वाले लोग, देने की आदत के कारण अपने आपको बड़ा और दूसरों से खास समझते रहते हैं। स्वीडन के मनोवैज्ञानिक, आर्थर बुए ने ऐसे लोगों को सावधान किया है कि गर्व न करें। दान देकर वह औरों का भला करने से ज्यादा, अपना ही भंडार भर रहे हैं। आत्म-विकास के गुर सिखाने वाले लोग अक्सर बताते हैं कि प्रेम और सद्भाव या विद्या ही नहीं, धन और अवसर भी देने से ही बढ़ते हैं। नहीं देगें, तो यह चीजें पड़े-पड़े ही नष्ट हो जाएंगी। कंजूस लोगों के यहां संतान नहीं होने या कम होने और आगे चलकर बिगड़ जाने की घटनाएं अक्सर देखने को मिलती हैं। आर्थर बुए के अनुसार, संचित करते रहने वाले अभिभावकों की संतान खर्चीली या अपनी नादानियों से धन उजाड़ने वाली निकलती हैं। इस तरह की संतानों को वह बिगड़े बच्चों की श्रेणी में अस्सी फीसदी तक स्‍थान देते हैं। आर्थर निःसंतान रह जाने वाले कंजूस लोगों का प्रतिशत, सड़सठ प्रतिशत तक मानते हैं। बाकी तैंतीस प्रतिशत लोगों का निःसंतान होना वह स्वास्‍थ्य संबंधी बताते हैं। यानी सड़सठ प्रतिशत लोग तो पूरी तरह स्वस्थ और समर्थ होते हुए भी बिना बाल बच्चों के रह जाते हैं। बुए का कहना है कि दान करते रहना प्रकृति का नियम है। देते और बरसते रहने वाले बादलों को समुद्र निरंतर पानी से भरते रहते हैं। पर बेचवे के लिए खोदे गए गड्ढ़ों में खारा पानी ही भरते हैं, वह भी थोड़ी सी मात्रा में। धर्मशास्‍त्रों के मुताबिक ही नहीं, विज्ञानियों और गुरुओं के मुताबिक भी देते रहना मुनाफे का सौदा है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सर्वार्थसिद्ध और शिव प्रदोष के योग में मनाई जाएगी मकर संक्रान्ति, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-2018-celebrate-these-special-rare-coincidence/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 10:24:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-2018-celebrate-these-special-rare-coincidence/</guid>
      <description>सूर्यदेव के एक वर्ष में क्रम से बारह राशियों में प्रवेश करने की प्रक्रिया को सूर्य की संक्रांति कहा जाता है। जिस दिन सूर्यदेव मकर राशि में प्रवेश करते हैं, उस दिन मकर संक्रांति मनाई जाती है। मकर संक्रांति के दिन सूर्यदेव के उत्तरायण हो जाने से समस्त शुभ कार्यों का शुभारंभ हो जाता है। हिन्दू संस्कृति में मकर संक्रांति एक ऐसा पावन पर्व है, जिस दिन पवित्र नदियों में स्नान, ध्यान, पूजा-पाठ और श्रद्धानुसार गरीबों को दान करना शुभ फलदायी माना जाता है।  इस वर्ष है सर्वार्थसिद्ध योग</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lohri 2018: अग्नि को अर्पित की जाती है गजक और रेवड़ी, भगवान से है सीधा संबंध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lohri-2018-know-why-gajak-and-peanut-are-offered-to-bonfire-by-people/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 08:56:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lohri-2018-know-why-gajak-and-peanut-are-offered-to-bonfire-by-people/</guid>
      <description>मकर संक्रांति की एक दिन पहले शाम उत्तरी भारत में लोहड़ी मनाई जाती है। खासकर पंजाब, हिमाचल प्रदेश और हरियाणा में इस त्योहार को काफी धूमधाम से मनाया जाता है। इस दिन शाम को बोनफायर की तरह आग जलाकर उसके चारों को लोक गीत गाकर नृत्य करते हैं। 13 जनवरी को मनाया जाने वाले इस त्‍यौहार में लोग अग्नि देव को गजक, मूंगफली, रेवड़ी, गन्ना आदि अर्पित करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि आग में इन चीजों को क्यों डाला जाता है।  ऐसा माना जाता है कि आग में इन सब चीजों की आहुति देने से ये सब भगवान के सीधे पहुंचता है और लोगों की सभी इच्छाएं भी पूरी होती है। आग में तिल, गुड़ आदि डालते हुए लोग प्रार्थना करते हैं। वैसे तो सभी के लिए ये त्योहार काफी अहमियत रखता है, ले‌किन नए जोड़ों के लिए ये काफी खास होता है। इस दिन नव विवाहित जोड़ा अलाव के चारों तरफ घूमता है और आहुति देते हुए अपने सुखी जीवन की प्रार्थना करता है। लोहड़ी के दिन लोग नई दुल्हन के मायके से उसके लिए उपहार भी आते हैं। पारंपरिक रूप से लोहड़ी फसल की बुआई और कटाई से जुड़ा त्योहार है। इस दिन लड़के अलाव के चारों और भांगड़ा करते हैं और महिलाएं गिद्दा करती है। वहीं बच्चे जिस घर में लड़के का विवाह होता है या फिर जिसे पुत्र की प्राप्ति होती है, उनसे पैसे लेकर पूरे मुहल्ले में रेवड़ी बांटते हैं। इस दिन दुल्ला भट्टी की कहानी भी सुनाई जाती है। माना जाता है कि दुल्ला भट्टी ने अकबर के शासन काल में अमीरों को बेची गई लड़कियों को बचाया था। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राम ने रावण को कितने मौके दिए?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ram-give-so-much-opportunities-to-ravana/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 12:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ram-give-so-much-opportunities-to-ravana/</guid>
      <description>रावण ने सीता माता का अपहरण कर लिया। तब भी राम ने हनुमान को भेजा, अंगद को भेजा, विभीषण, कुंभकर्ण और यहां तक कि पुलस्त्य को भी प्रेरित किया कि वह रावण को सुधरने के लिए समझाएं, ताकि रावण रास्ते पर आ जाए। राम ने रावण को पूरे मौके दिए। वह प्रतिशोध भावना के कारण अमर्यादित नहीं हुए।  रावण के ही कुटुंब के लोगों ने समझाया कि राम को उनकी धर्म पत्नी लौटा दो, लेकिन जब रावण किसी तरह नहीं माना, तब राम जी ने विधिवत घोषित युद्ध का सहारा लिया। राम ने अमर्यादित व दुष्ट रावण को भी दंड देने के लिए युद्ध की तमाम मर्यादाओं का पालन किया। आक्रमण का वह तरीका नहीं था, जो आज दंगों के समय देखने को मिलता है। युद्ध जीतने के बाद भी राम जी की सेना ने लंका में घुसकर कोई उत्पात नहीं मचाया। निर्दोष लोगों को नहीं मारा। लूटमार, हत्या या बलात्कार का सहारा नहीं लिया। जैसा कि आजकल होता है। यदि सड़क पर खुलेआम अन्याय होगा, तो राम राज्य कैसे आएगा?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नाशवान चीजों से उपजी खुशी कब तक देगी साथ </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-long-will-happiness-stayed-which-you-recieve-from-destructive-things/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 12:00:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-long-will-happiness-stayed-which-you-recieve-from-destructive-things/</guid>
      <description>प्रगति और खुशी की तलाश सभी को है, हर कोई इसकी तलाश कर रहा है। आखिर दुखी तो कोई नहीं होना चाहता। लोग अलग-अलग तरीकों से खुशियां पाने की कोशिश करते हैं। कुछ लोग दौलत और भौतिक चीजों में खुशियां ढूंढते हैं, तो कुछ नाम, शोहरत और रिश्तों में इसे खोजते हैं। कुछ लोग ऐसे भी हैं, जो शराब और अन्य नशीले पदार्थों में खुशियां ढूंढने की कोशिश करते हैं।  ज्यादातर लोग, अपनी इच्छाएं पूरी करके खुशी पाना चाहते हैं। हमारी इच्छा एक कार खरीदने की हो सकती है, घर खरीदने की हो सकती है। जिंदगी भर हम एक के बाद दूसरी इच्छा की पूर्ति में ही लगे रहते हैं। होता क्या है कि हमारी इच्छाएं कभी खत्म ही नहीं होतीं।   जैसे ही एक इच्छा पूरी होती है, दूसरी इच्छा हमारे अंदर जाग जाती है। जब हम वो पूरी कर लेते हैं, तो कोई अन्य इच्छा उसकी जगह ले लेती है। हमारा जीवन ऐसे ही चलता रहता है। यह सच है कि आधुनिक संस्कृति आज हमारे मन में नई-नई इच्छाओं को जन्म देती जा रही है। रेडियो, टेलीविजन आदि पर विज्ञापनों की होड़ लगी रहती है। विज्ञापनकर्ता हमें बताते हैं कि हमारे पास फलां इलैक्ट्रॉनिक सामान होना चाहिए, ऐसी नई गाड़ी होनी चाहिए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोई किस्मत को जगाना है तो घर में लगाएं ये पौधे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-according-to-vastu-plant-and-trees-gives-you-success/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 10:13:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-according-to-vastu-plant-and-trees-gives-you-success/</guid>
      <description>घर में पेड़-पौधे लगाने से घर की सुंदरता में चार चांद लग जाते हैं, साथ ही हमें शुद्ध हवा भी प्राप्त होती है। ये हमें केवल इतना लाभ ही नहीं पहुंचाते, बल्कि घर के बगीचा में लगे पेड़-पौधे धन लाभ भी कराते हैं। वास्तु ग्रंथ वास्तुराजवल्‍लभ के अनुसार, घर के बगीचा में तुलसी, केला, चंपा, केतकी और चमेली आदि के पौधे लगाना विशेष लाभदायी है। इन्हें लगाने से धन आगमन बना रहता है।   केले के पेड़ को ईशान कोण में लगाने से धन-धान्य में वृद्धि होती है। इसके पास यदि तुलसी का पौधा लगाया जाए, तो भगवान विष्णु के साथ-साथ देवी लक्ष्मी की कृपा भी बनी रहती है। केले में भगवान विष्‍णु और तुलसी में देवी लक्ष्मी का वास माना जाता है।   अशोक के पेड़ को हम सजावट के लिए लगाते हैं, लेकिन घर में इसे स्‍थान देने से प्रसन्नता प्राप्त होती रहती है और शोक दूर होता है। यह घर के सदस्यों के बीच प्रेम और सौहार्द्र को बढ़ाता है। फेंगुशुई के अनुसार, घर के आसपास बांस का पौधा या घर के अंदर उसका बोन्साई रूप लगाने से समृद्धि और तरक्की होती है। इसके साथ ही घर में सकारात्मक ऊर्जा का संचार होता है। प्राचीन मान्यतानुसार, जिस घर में गुड़हल का पौधा लगा होता है, उस घर के लोगों के कानून संबंधी सभी काम पूरे हो जाते हैं। बेलपत्र का पौधा भगवान शिव को बेहद पसंद है, माना जाता है कि इस पर स्वयं भगवान शिव का वास होता है। जहां यह पौधा होता है, वहां लक्ष्मी जी का वास भी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अपनों की एक मुस्कान के लिए कठिन चुनौती भी आसान लगती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/difficult-challenge-is-like-also-easy-when-he-give-smile-to-somebody/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 08:46:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/difficult-challenge-is-like-also-easy-when-he-give-smile-to-somebody/</guid>
      <description>आशीष की कहानी, जिसे उसकी भैया की दयालुता ने रिश्तों के महत्व के बारे में समझाया।  रमन और आशीष के माता-पिता एक हादसे में गुजर गए थे। लिहाजा रमन ने बचपन से ही छोटा-मोटा काम करना शुरू कर दिया था और उसी की थोड़ी-बहुत कमाई से घर चलता था। ऐसा करते-करते कुछ साल बीत गए। आशीष को दुनियादारी समझ आने लगी थी। आशीष अपने भाई रमन का चहेता था।  रमन उसे बेहद प्रेम करता था और बड़े लाड़-प्यार से पालता था। एक दिन रमन और आशीष एक बड़ी-सी बेकरी के पास से गुजर रहे थे। आशीष को बड़े जोर की भूख लगी हुई थी। जब दोनों भाई बेकरी के सामने से गुजर रहे थे, तो आशीष ने रमन की तरफ सिर उठाकर देखा और फिर सिर नीचे कर लिया। रमन समझ गया कि आशीष को बेकरी से कुछ लेना है। लेकिन रमन के पास कुल पचास रुपये ही थे।  उसको पता था कि अगर उसने उसमें से जरा भी खर्च किया, तो अगले एक हफ्ते तक उसके पास दोपहर के खाने के लिए पैसे नहीं बचेंगे। रमन बिना ज्यादा सोचे बेकरी में घुस गया और वहां से आशीष के लिए बीस रुपये का बर्गर ले आया। रमन ने उसे बर्गर देते हुए कहा, इसे कहीं सुरक्षित जगह पर बैठकर खाओ, वर्ना बंदर छीनकर भाग जाएंगे। यह बोलकर रमन उसके लिए पानी लेने चला गया। रमन जैसे ही वहां से निकला, आशीष बर्गर लेकर वहीं फुटपाथ पर बैठकर खाने लगा।  वह बर्गर मुंह में डालने ही वाला था कि पीछे से एक बंदर लपका और उसकी बर्गर उड़ाकर भाग गया। कुछ देर में रमन वापस लौटा। रमन आशीष को लेकर आगे चल दिया। कुछ देर बाद वे स्टेशन के प्लेटफॉर्म पर पहुंचे। रमन ने आशीष से कहा, तुम बैठो, मैं जरा कुछ काम करके आता हूं। तुम्हारा पानी और खाना पैकेट में रखा है। आशीष को भूख बहुत तेज लगी थी। उसने जैसे ही पैकेट खोला, देखा कि उसमें एक और बर्गर रखा हुआ था।  आशीष ने रमन की तरफ देखा, तो वह मुस्करा रहा था। रमन ने हंसते हुए कहा, क्यों, अब से भैया की बात सुनोगे न?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Makar Sankranti: मकर राशि में सूर्य का प्रवेश, इन 4 राशियों के लिए रहेगा शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-sun-or-surya-transit-in-capricorn-or-makar-rashi-effect-these-4-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 10:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-sun-or-surya-transit-in-capricorn-or-makar-rashi-effect-these-4-zodiac-sign/</guid>
      <description>शन‌ि की राश‌ि में सूर्य का आना बहुत ही शुभ माना जाता है। इस बार 14 जनवरी को सूर्य अपने पुत्र शनि के मकर घर में रात 8 बजकर 8 मिनट पर प्रवेश करेंगे। इसका पुण्य काल 15 जनवरी को 12 बजे तक रहेगा। सूर्य के राशि परिवर्तन करने का प्रभाव 4 राशियों पर सबसे ज्यादा रहेगा। सूर्य के राशि परिवर्तन का प्रभाव आपकी नौकरी और व्यवसाय पर पड़ेगा। इसके प्रभाव आपको सफलता दिलाने में मदद करेगा। आप काफी उत्साह‌ित और ऊर्जावान महसूस करेंगे। कार्यक्षेत्र में अध‌िकार‌ियों से तालमेल बनाकर रखें, नहीं तो फरवरी में अध‌िकार‌ियों की नाराजगी का सामना करना पड़ सकता है। वैसे इस महीने आप कार्यक्षेत्र में अच्छा प्रदर्शन कर सकते हैं। यात्रा के योग बनेंगे।  इस माह आपको व‌िरोध‌ियों से सजग रहने की जरूरत है। व‌िदेशों से संबंध‌ित मामलों में लाभ की स्‍थ‌ित‌ि रहेगी। साझेदारी के काम में फायदा म‌िल सकता है। आपके ल‌िए सूर्य का गोचर अनुकूल फलदायी रहेगा। नौकरी व्यवसाय में पूर्व में क‌िए गए प्रयास का शुभ फल प्राप्त होगा। कार्यक्षेत्र में आपके प्रभाव और लाभ में वृद्ध‌ि होगी। सुख के साधन प्राप्त हो सकते हैं। स्वास्‍थ्य अनुकूल रहेगा। आपके ल‌िए सूर्य का गोचर कुल म‌िलाकर अनुकूल रहेगा। आपको कार्यक्षेत्र में लाभ एवं उन्नत‌ि का मौका म‌िलेगा। अध‌िकार‌ियों से सहयोग प्राप्त कर सकेंगे। संतान पक्ष से खुशी म‌िलेगी। स्वास्‍थ्य अनुकूल रहेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बातचीत करते समय न करें ये गलतियां, होता है बड़ा नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-should-never-do-these-mistakes-in-conversation/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 10:33:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-should-never-do-these-mistakes-in-conversation/</guid>
      <description>धर्मशास्‍त्रों में वाणी संयम पर बल देते हुए उसके दोषों में बारे में भी बताया गया है। शास्‍त्रों के अनुसार वाणी आपका फायदा भी करवा सकती है तो नुकसान भी करवा सकती है। मनुस्मृति में वाणी में कठोरता लाना, परनिंदा करना, व्यर्थ की बातें बनाना और झूठ बोलने को वाणी के चार दोष बताए गए है।    पारुष्यमनृतं चैव पैशुन्यं चापि सर्वशः। असंबद्ध प्रलापश्च वांग्मयं स्याच्चतुर्विधम्।  कहा जाता है अगर लोगों भक्ति रस में तृप्त होने की जगह पर भी दूसरों की बुराई करने में पीछे नहीं रहते है और हमेशा दूसरों में दोष ही देखते हैं, ऐसे लोग पैशुन दोषी होते हैं। धर्मशास्त्रों में पंचविध चांडालों में पैशुनयुक्त पुरुष को भी एक प्रकार का चांडाल माना गया है। एक संस्कृत श्लोक में बताया गया है कि दूसरे व्यक्ति में दोष देखने वाला, दूसरों के अवगुणों का वर्णन करने वाला, किए गए उपकार को याद न रखने वाला और क्रोध को मन में रखने वाला व्यक्ति चांडाल की श्रेणी में आता है। पैशुन दोष को वाणी के तप द्वारा जीतने की प्रेरणा देते हुए महर्षि कहते हैं, उद्वेग से रहित वाणी का उच्चारण, सत्य, प्रिय और हितकर वचन बोलना, अनर्गल बातचीत में समय व्यर्थ न करके सत्साहित्य का अध्ययन करना एवं भगवन्नाम का कीर्तन करना वाणी का तप कहलाता है। अतः वाणी से प्रत्येक शब्द सोच-समझकर निकालने में ही लाभ होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: मौका मिलने पर दूसरों की मदद जरूर करना चाहिए </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-you-get-the-chance-to-help-others-always-ready/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 10:17:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-you-get-the-chance-to-help-others-always-ready/</guid>
      <description>रिया की आंखें नम थीं। सामने वही कॉलेज का स्टेज था, जहां रिया और निकी आज अपनी गायकी प्रस्तुत करने वाली थीं। वे पिछले कई महीनों से अपने कार्यक्रम की तैयारी कर रही थीं। रिया और निकी का सपना था कि वे एक ऐसा बैंड बनाएं, जो एक दिन दुनिया में अपना नाम कमा सके। रिया और निकी काफी हद तक अपने इस सपने को साकार करने वाली थीं। उनके गानों के वीडियो सबको बहुत पसंद आ रहे थे। उन्होंने अपना पहला लाइव शो अपने कॉलेज में आज के ही दिन रखा था। लेकिन दो दिन पहले जब निकी कॉलेज से बाहर निकल रही थी, तो एक तेज रफ्तार कार ने उसे कुचल दिया।  रिया जब स्टेज पर पहुंची, तो उसके आंसू थमने का नाम नहीं ले रहे थे। उसने कहा, मैं गाना गाऊंगी, क्योंकि यह निकी का गाना है। लेकिन उससे पहले मैं आप लोगों से एक गुजारिश करना चाहती हूं। मेरी सबसे अच्छी दोस्त निकी परसों रिहर्सल के बाद जब बाहर निकली, तो एक तेज रफ्तार गाड़ी ने अपना नियंत्रण खोकर उसे कुचल दिया। निकी अब हमारे बीच नहीं है, लेकिन इसका जिम्मेदार सिर्फ वही शख्स नहीं, जो गाड़ी चला रहा था। पास में कई खाने-पीने के ठेले वाले थे। लेकिन उनमें से कोई पुलिस के चक्करों में नहीं पड़ना चाहता था, इसलिए किसी ने निकी को नहीं उठाया।  कुछ गाड़ी वाले भी थे, जो पब से लौट रहे थे। उन्होंने निकी को इस डर से नहीं उठाया कि पुलिस को उनके कपड़ों और मुंह की दुर्गंध से पता चल जाएगा कि उन्होंने पी रखी है। आते-जाते कई लोगों ने निकी को दम तोड़ते देखा, पर अपनी-अपनी वजहों से कोई मदद के लिए आगे नहीं आया। मेरी बस इतनी गुजारिश है कि अगर आपके सामने ऐसा कुछ हो, या आपको कभी मदद करने का मौका मिले, तो कृपया ऐसे मुंह मत फेरिएगा। क्या पता, कल कोई आपका अपना भी ऐसी किसी घटना का शिकार हो जाए और उसकी भी कोई मदद न करे!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माता ने खोला भक्तों के लिए नया रास्ता, अब और जोर से बोलो, जय माता दी!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ez6h38/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 20:11:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ez6h38/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>षट्त‌िला एकादशी: इस दिन तिल का दान और स्नान से मिलता है पुण्य, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-sathtila-ekadashi-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 09:48:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-sathtila-ekadashi-vrat-katha/</guid>
      <description>माघ का महीना चल रहा है। शास्‍त्रों में माघ का महीना भी बड़ा पुण्यदायी है। इस महीने में कृष्‍ण पक्ष की एकादशी को षट्त‌िला एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस एकादशी के द‌िन व्यक्त‌ि अगर त‌िल का प्रयोग 6 प्रकार से करे तो पाप कर्मों से मुक्त होकर हजारों वर्षों तक परलोक में सुख भोग प्राप्त करता है। यह पुण्य एकादशी इस बार 12 जनवरी, शुक्रवार को है। पद्म पुराण में भगवान व‌िष्‍णु ने नारद मुन‌ि से बताया है क‌ि षट्त‌िला एकादशी अन्न धन और सुख देने वाली है। इस एकादशी के संदर्भ में पुराण जो कथा म‌िलती है उसके अनुसार एक स्‍त्री भगवान व‌िष्‍णु में बड़ी भक्त थी और सभी व्रत रखती थी ज‌िससे उसका शरीर तो शुद्ध हो गया था लेक‌िन कभी अन्न दान नहीं देने के कारण मृत्यु के बाद वह बैकुंठ में तो पहुंच गई लेक‌िन उसे खाली कुट‌िया म‌िली। स्‍त्री ने भगवान से पूछा क‌ि प्रभु बैकुंठ में आकर भी मुझे खाली कुट‌िया क्यों म‌िली है तब भगवान व‌िष्‍णु ने बताया क‌ि तुमने कभी कुछ दान नहीं क‌िया और जब मैं तुम्हारे उद्धार के ल‌िए दान मांगने तुम्हारे पास आया तो तुमने मुझे म‌िट्टी का एक ढेला पकड़ा द‌िया ज‌िससे तुम्हे यह फल म‌िला है। अब इस समस्या का एक मात्र उपाय है क‌ि तुम व‌िध‌ि पूर्वक षट्त‌िला एकादशी का व्रत करो। इस व्रत से म‌ह‌िला की कुट‌िया अन्न धन से भर गई। षट‍्त‌िला एकादशी के व‌िषय में बताया गया है क‌ि इस व्रत के द‌िन व्यक्त‌ि को सुबह स्नान करके भगवान व‌िष्‍णु की पूजा करनी चाह‌िए। भगवान व‌िष्‍णु को त‌िल और उड़द म‌िश्र‌ित ख‌िचड़ी का भोग लगाना चाह‌िए। इस व्रत में त‌िल का ज‌ितने अध‌िक तरीके से प्रयोग होता है उतना ही फायदेमंद होता है। जो लोग यह व्रत नहीं करते हैं उन्हें भी इस षट्त‌िला एकादशी के व्रत के द‌िन पानी में त‌िल डालकर स्नान करना चाह‌िए। त‌िल का उबटन लगाना चाह‌िए। त‌िल म‌िला पानी पीना चाह‌िए। त‌िल खाना चाह‌िए। त‌िल का दान करना चाह‌िए। त‌िल का हवन करना चाह‌िए और त‌िल से त‌िलक भी करना चाह‌िए। कहते हैं जो व्यक्त‌ि ज‌ितने प्रकार से इस द‌िन त‌िल का प्रयोग करता है उतने हजार वर्ष तक स्वर्ग में रहता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रान्ति के दिन जरूर करना चाहिए ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-things-must-be-done-on-the-day-of-makar-sankranti/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 07:24:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-things-must-be-done-on-the-day-of-makar-sankranti/</guid>
      <description>पौष मास के शुक्ल पक्ष में मकर संक्रान्ति का पर्व मनाया जाता है। ज्योतिष के अनुसार इस दिन सूर्य धनु राशि से निकलकर मकर राशि में प्रवेश करता है जिसे बहुत शुभ माना जाता है। इस दिन शुभ फल प्राप्त करने के लिए दान और स्नान करने की परम्परा है। मकर संक्रान्ति के दिन शुभ फल पाने के लिए इन 6 कामों को जरूर करना चाहिए। तिल के तेल से शरीर शरीर पर मलिश करें और तिल का उबटन लगाएं। ऐसा करने से सूर्य के प्रभाव के कारण व्यक्ति के स्वभाव में निखार और मान सम्मान आता है। इस दिन तिल का हवन करना चाहिए तिल के हवन करने से घर में सुख-संपदा और लक्ष्मी की प्राप्ति होती हैं साथ ही जीवन ऐश्ववर्य से भरा रहता है। मकर संक्रान्ति के दिन तिल के बने व्यंजन खाना चाहिए। इन चीजों को खाने से भगवान सूर्य बड़ें ही प्रसन्न होते हैं। इस दिन दान का विशेष महत्व होता है। विशेषकर गाय को चारा खिलाना और गरीबों को भोजन करवाना पुण्य समझा जाता है। साथ ही गरीबों और ब्राह्राणों को दान-दक्षिणा करना चाहिए। तिल को पापनाशक माना जाता है इसलिए शास्त्रों में इसके दान के बारे में बताया गया है। इस दिन पवित्र नदी में स्नान कर सूर्य को अर्घ्य देने से सभी तरह के पाप नष्ट हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रांति पर कई दुर्लभ संयोग, इन 6 राशियों पर होगा इसका शुभ असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-2018-rare-coincidence-how-its-auspicious-impact-of-these-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 07:22:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-2018-rare-coincidence-how-its-auspicious-impact-of-these-zodiac-sign/</guid>
      <description>14 जनवरी को पूरे देश में मकर संक्रांति मनाई जाएगी। इस बार मकर संक्रांति के दिन सर्वार्थ सिद्धि और परिजात योग भी बन रहा है जिसे ज्योतिष में शुभ माना जाता है। ज्योतिषों के मुताबिक ऐसा 6 साल बाद हो रहा है कि रविवार को ही मकर संक्रांति पड़ रही है। इसके साथ ही संक्रांति पर्व पर मूल नक्षत्र, सिंह लग्न और ध्रुव योग के संयोग शुभ फल प्रदान करने वाले हैं। साथ में इस दिन प्रदोष होने से रवि प्रदोष का भी संयोग बनेगा। इस अद्भुत संयोग मे 12 राशियों पर कैसा रहेगा मकर संक्रांति का असर किसे मिलेगा शुभ फल अाइए जानते हैं। मेष- मेष राशि वालों के लिए भूमि या वाहन का सपना साकार होगा। व्यवसाय में विस्तार और लाभ होगा। वृषः नौकरी में उन्नति संभव है। विवाद से मुक्ति मिलेगी। साझेदारी में पूंजी निवेश। मिथुनः स्वास्‍थ्य का ध्यान रखें। रोजगार प्राप्ति का हर्ष होगा। तीर्थ यात्रा का विचार। कर्कः विरोधी पक्ष से सावधान। अटके कार्य की पूर्ति होगी। व्यावसायिक स्थिति सामान्य। सिंहः किसी विवाद में समझौता हो सकता है। संपत्ति में वृद्धि होगी। धर्म में रुचि रहेगी। कन्याः इच्छा की पूर्ति होगी। नौकरी में पदभार बढ़ सकता है। व्यवसाय में लाभ। तुलाः मान-सम्‍मान बढ़ेगा। ऋण में कमी आएगी। स्वश्रम से आर्थिक उन्नति होगी। वृश्चिकः कार्यक्षेत्र में मतभेदों से बचें। शिक्षा में रुचि रहेगी। व्यवसाय में सामान्य लाभ। धनुः नौकरी में वरिष्ठों से सचेत रहें। जमा पूंजी में वृद्धि होगी। व्यावसायिक लाभ। मकरः नौकरी में श्रम की अधिकता रहेगी। मानसिक द्वंद्व बना रहेगा। विदेश यात्रा संभव। सूर्य को जल चढ़ाएं। कुंभः आलस्य पर नियंत्रण रखें। नौकरी में सम्मान बढ़ेगा। व्यवसाय में धन लाभ होगा। मीनः आरोग्य सुख उत्तम रहेगा। आर्थिक क्षेत्र में विस्तार। विरोधी पक्ष पर दबाव बना रहेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: कई बार जो हम सोचते हैं, असलियत उससे कुछ अलग ही होती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sometimes-what-we-think-the-reality-is-different-from-that/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 17:56:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sometimes-what-we-think-the-reality-is-different-from-that/</guid>
      <description>गरिमा और देवांश नया साल मनाने के लिए महाबलेश्वर गए थे। वहां पहाड़ों के पास उन्होंने एक लॉज बुक कराया था, जहां वे ठहरे थे। उनके पास घूमने के लिए तीन दिन थे। लॉज के मैनेजर से कहकर उन्होंने एक टैक्सी बुक कराई। देवांश ने टैक्सी वाले कमलेश से बात करनी शुरू की। कमलेश ने देवांश को दो-तीन पैकेज समझाए और पैसे भी बताए। देवांश को जाने क्यों, पैसे ज्यादा लग रहे थे। देवांश का कमलेश के साथ जाने का जरा भी मन नहीं था, लेकिन गरिमा ने देवांश को समझाया और वे लोग घूमने के लिए मान गए।  टैक्सी पांच घंटे और छह सौ रुपये में तय हुई। जब वे लोग टैक्सी में घूमने निकले, तो देवांश ने देखा कि टैक्सी वाले ने चार सौ पचास रुपये का टोल जमा किया। देवांश यह देख हैरान था। उसने कमलेश से पूछा, तुमने चार सौ पचास रुपये का टोल दे दिया, तो तुम्हारे पास क्या बचा।  पढ़ें-   कमलेश बोला, साहब यहां पर आम तौर पर पांच घंटे की टैक्सी का लोग हजार रुपये लेते हैं, लेकिन आज सुबह से कोई सवारी नहीं मिल रही थी। इसलिए जब आपने बुलाया, तो मैंने जान-बूझकर ऐसे पैसे बताए कि आप मुझे मना न करें। ये जो डेढ़ सौ रुपये मेरे पास बचे हैं, इनसे मुझे अपने बेटे के लिए कुछ मिठाई खरीद कर ले जानी है। मेरा बेटे ने आज कई महीनों बाद मुझसे कुछ मांगा है। देवांश ने पूछा, लेकिन इससे तो तुम्हें बहुत नुकसान हो गया।  कमलेश बोला, साहब कम से कम मैं अपने बच्चे के चेहरे पर मुस्कान तो देख पाऊंगा। देवांश और गरिमा काफी देर तक एक दूसरे का चेहरा देखते रहे। कुछ देर बाद देवांश ने एक अच्छी मिठाई की दुकान से कुछ मिठाई खरीदी और वापस लॉज लौटते वक्त मिठाई के साथ अलग से सौ रुपये जेब से निकाल कर कमलेश को दिए। लेकिन कमलेश ने वे पैसे लेने से इन्कार कर दिया और कहा, साहब, मैंने आज अपने सौदे से ज्यादा पैसे ले लिए, तो मैं अपने आप से ईमानदारी नहीं कर पाऊंगा।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता पन्ने से साभार</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>