<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2018 09:51:07 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>माघ माह: इस माह का हर एक दिन होता है पवित्र, लगाएं डुबकी, कमाएं पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-holy-bath-in-magh-month/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 09:51:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-holy-bath-in-magh-month/</guid>
      <description>स्नान और दान कर पुण्य अर्जित करने के लिए माघ का महीना बहुत ही उत्तम है। माघ स्नान, पौष पूर्णिमा से आरंभ होकर माघ पूर्णिमा को समाप्त होता है। एक महीने चलने वाला पवित्र माघ स्नान मेला दो से 31 जनवरी तक प्रयाग में आयोजित होता है। प्रयाग में हर वर्ष लगने वाले इस मेले को कल्पवास भी कहा जाता है। वेद, मंत्र एवं यज्ञ आदि कर्म ही &#39;कल्प&#39; कहे जाते हैं। पुराणों में माघ मास के समय संगम के तट पर निवास को ही कल्पवास कहा जाता है।   संयम, अहिंसा व श्रद्धा ही कल्पवास का मूल आधार होते हैं। प्रयाग, कुरुक्षेत्र, हरिद्वार, काशी, नासिक, उज्जैन और अन्य पवित्र तीर्थों पर नदियों में स्नान का बड़ा महत्व है। माघ स्नान करने वाले मनुष्यों पर भगवान विष्णु प्रसन्न रहते हैं और उन्हें सुख-सौभाग्य, धन-संतान और मोक्ष प्रदान करते हैं। शास्त्रों में कहा गया है कि सकामभाव से माघ स्नान किया जाए, तो उससे मनोवांछित फल की सिद्धि होती है और निष्काम भाव से स्नान आदि करने पर वह मोक्ष देने वाला होता है। ब्रह्ममुहूर्त में हो स्नान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: हमें अपनी जिंदगी जीने की शर्ते खुद ही तय करनी पड़ती है </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-have-decide-ourselves-to-how-live-our-lifestyle/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 08:43:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-have-decide-ourselves-to-how-live-our-lifestyle/</guid>
      <description>कमलेश ऑफिस से निकल रहा था। वह घर जल्दी पहुंचना चाहता था, इसलिए उसने टैक्सी बुक की थी। वह सॉफ्टवेयर इंजीनियर था, पर पिछले कुछ महीनों से वह लगातार देर से ही घर पहुंच पाता था। कुछ दिन पहले उसके जन्मदिन पर उसकी पत्नी ने उसके दोस्तों को खाने पर बुलाया था। उस दिन भी कमलेश रात दस बजे ही घर पहुंच पाया था। पत्नी उससे बहुत नाराज थी। उसे लगता था, कमलेश जान-बूझकर ऐसा कर रहा है। आज भी ऑफिस से निकलने में ही आठ बज चुके थे। जबकी उसने पत्नी से छह बजे घर आने का वायदा किया था।  पढ़ें-  कमलेश टैक्सी में बैठा ही था कि टैक्सी ड्राइवर को कोई फोन आ गया। वह गाड़ी चला रहा था, इसलिए उसने अपना फोन स्पीकर पर ले लिया। फोन किसी बहुराष्ट्रीय सॉफ्टवेयर कंपनी से था, जो किसी अवनीश से बात करना चाह रहा था और उसे वाई-फाई नेटवर्क सही करने के लिए दस साल का कांट्रैक्ट देना चाह रहा था। ड्राइवर बोला कि वही अवनीश है, पर अब उसने वह काम बंद कर दिया है और अभी बात नहीं कर सकता, क्योंकि वह गाड़ी चला रहा है।  पढ़ें-   जब ड्राइवर ने फोन रखा, तो कमलेश ने पूछा कि क्या इस नेटवर्क की कंपनी आपकी ही थी। ड्राइवर बोला, जी, पिछले महीने तक मैं एक नेटवर्क की कंपनी चलाया करता था। हम कई बहुराष्ट्रीय कंपनियों को वाई-फाई नेटवर्क दिया करते थे। लेकिन अब हमने वह कंपनी बंद कर दी है। कमलेश ने पूछा, पर क्यों, वह काम तो अच्छा था। ड्राइवर बोला, ऐसे काम का क्या फायदा, जो परिवार से अलग कर दे। मैं दिन रात कंपनी के कामों में लगा रहता था। मेरे बच्चे कब बड़े हो गए, मुझे पता भी नहीं चला। इसीलिए मैंने तय किया कि मैं अब टैक्सी चलाऊंगा। काम भर का खर्च निकल आता है। जब मन होता है, चलाता हूं, जब मन होता है, गाड़ी खड़ी कर देता हूं। चैन की जिंदगी तो है। ड्राइवर की बातों ने कमलेश को खामोश कर दिया </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 का पहला शुभ पुष्य नक्षत्र आज, इन 7 राशियों पर मेहरबान होंगे भगवान गणेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-wednesday-first-pushya-nakshtra-falls-in-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 08:42:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-wednesday-first-pushya-nakshtra-falls-in-2018/</guid>
      <description>भारतीय ज्योतिषशास्त्र के अनुसार कुल 27 नक्षत्र होते हैं। इन नक्षत्रों में से पुष्य नक्षत्र को बहुत ही शुभ माना जाता है। इस बार 3 जनवरी, बुधवार के दिन साल का पहला शुभ पुष्य नक्षत्र पड़ रहा है। इस नक्षत्र को सभी नक्षत्रों का राजा कहते हैं और मान्यता है कि पुष्य नक्षत्र में किए गए सारे काम हमेशा सफल होते हैं। बुधवार का दिन होने के कारण इन राशि वालों को भगवान गणेश जी की विशेष कृपा मिलने वाली है। आइए जानते हैं इस शुभ नक्षत्र का कैसा प्रभाव रहेगा इन राशि वालों पर।  पढ़ें-  मेष राशि- नौकरी में तरक्की पाने के योग बनेंगे। कहीं से आपका रूका हुआ पैसा मिलेगा। साथ ही पुराने मतभेद भी निपट जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर आठवें दिन करें ये उपाय, कभी नहीं होगी धन की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-on-every-eighth-day-for-good-health-and-wealth/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 10:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-on-every-eighth-day-for-good-health-and-wealth/</guid>
      <description>नया साल हमारे अंदर सभी को मंगलकामनाएं देने की सद्भावना उत्पन्न करता है, जिससे कि आने वाले दिनों में हमारे जीवन में सुख, समृद्धि, आरोग्य, संतान, धन लाभ आदि प्राप्त होते रहें। नया साल सभी के लिए शुभ और मंगलकारी हो, इसके लिए यहां हम कुछ ऐसे आसान उपाय बता रहे हैं, जिन्हें अपनाकर जीवन से नकारात्मकता और अशुभता को दूर किया जा सकता है।  लाल किताब के अनुसार, इन उपायों को बिना किसी व्यवधान के लगातार अपने इष्ट देव पर पूर्ण श्रद्धा एवं विश्वास बनाए रखते हुए धैर्यपूर्वक चालीस या तेतालीस दिन तक करना चाहिए। अगर ऐसा समयाभाव के कारण संभव न हो, तो हर आठवें दिन ये उपाय नियत अवधि तक करने चाहिए। अगर उपाय करते समय नागा हो जाए, तो नए सिरे से ही उपाय आरंभ करना चाहिए, वरना किए गए उपाय कोई सकारात्मक फल नहीं देते हैं।  धन संबंधी लाभ के लिए उपाय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल दोष से बचना है तो मंगलवार को न करें ये 3 काम, धन का भी होता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-these-three-things-on-tuesday-for-better-health/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:50:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-these-three-things-on-tuesday-for-better-health/</guid>
      <description>सप्ताह का हर दिन किसी न किसी ग्रह से जुड़ा होता है। इसीलिए अगर उस दिन ग्रह के अनुसार काम किए जाएं तो हमेशा ग्रहों की कृपा आप पर बनी रहेगी, वहीं उनके विपरीत जाकर काम करने से ग्रहों की नाराजगी भी झेलनी पड़ सकती है। ग्रहों की नाराजगी से हंसते खेलते व्यक्ति की जिंदगी भी बर्बाद हो जाती है। जानिए मंगल दोष से बचने के लिए मंगलवार को किन कामों से करना चाहिए तौबा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए चामुंडराय और श्रवणबेलगोला का क्या है आध्यात्मिक संबंध </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 07:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</guid>
      <description>गंगराज राचमल्ल की राजधानी तलवनपुर के महामंत्री और सेनाध्यक्ष चामुंडराय का श्रवणबेलगोला आगमन तीर्थ यात्रा के निमित्त हुआ। यात्रा का उदेश्य था, मां को पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन करवाना। वह जानते थे कि दर्शन होना मुश्किल ही नहीं, नामुमकिन है फिर भी मां के प्रति प्रेम और गुरु आचार्य श्री आजिसेन की श्रद्धा ने ही उन्हें यात्रा का मार्गदर्शन किया। मां के प्रति इतनी आस्था का होना ही अपने आप में एक वीरता है। लक्ष्य था तो लक्ष्य पूरा होने का विश्वास भी था। कुछ न कुछ रास्ता अवश्य मिलेगा, यही दृढ़ इच्छा शक्ति थी। विश्वास था कि मां का संकल्प भी पूरा होगा, कैसे होगा, यह नहीं पता था पर होगा अवश्य। चामुंडराय यात्रा करते-करते कटप्रव वर्तमान का चंद्रगिरि पर्वत पर पहुंच गए, वहीं पर हुए आचार्य नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती के दर्शन हुए। तभी चामुंडराय ने मां के संकल्प के बारे बताते हुए कहा कि जब तक पोदनपुर में बाहुबली के दर्शन नहीं होंगे, तब तक दूध नहीं पीने का नियम ले लिया है। गुरुदेव अब आप ही मार्गदर्शन करें। आचार्य ने कहा कि कोई चिंता की बात नहीं। मां का उद्देश्य अच्छा है। कोई ना कोई रास्ता अवश्य निकलेगा।   एक रात्रि को चामुंडराय को स्वप्न आया। स्वप्न में नेमिनाथ भगवान की यक्षि कुष्मांडिनी देवी ने आकर कहा कि पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन होना इस पंचम काल में संभव नहीं है किंतु तुम सब की भक्ति से सामने वाली पहाड़ी पर ही बाहुबली के दर्शन होंगे। तुम कल सुबह दक्षिणमुख खड़े होकर एक बाण चलाना, वह बाण जहां लगेगा, वहीं पर बाहुबली की प्रतिमा का निर्माण होगा। सुबह चामुंडराय ने भगवान की पूजा करने के बाद स्वप्न की बात मां को बताई। मां ने चामुंडराय से कहा, यही स्वप्न मुझे भी आया है। दोनों ने कहा, चलो स्वप्न की बात आचार्य श्री नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती को बताते हैं, वही स्वप्न का फल बताएंगे। चामुंडराय अपनी मां के साथ आचार्य श्री के पास गए। आचार्य श्री के चेहरे पर भी मुस्कान थी। आचार्य श्री ने कहा, आज इतनी जल्दी कैसे?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिवभक्तों ने बाबा औघड़नाथ के दर्शन से की नए साल की शुरुआत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ewafdr/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 06:14:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ewafdr/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: मां वैष्णो देवी के मंदिर में श्रद्धालुओं की भीड़</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1evutdo/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 13:24:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1evutdo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पौष पूर्णिमा कल, जानिए पूर्णिमा व्रत की विधि और महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/paush-purnima-2017-importance-and-significance/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 13:21:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/paush-purnima-2017-importance-and-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूर्णिमा और अमावस्या का विशेष महत्व होता है। हिन्दू पंचांग के अनुसार पौष पूर्णिमा पौष माह में आती है। शास्त्रों में मोक्ष की कामना पाने के लिए पौष माह की पूर्णिमा को बहुत ही शुभ माना जाता है। पौष पूर्णिमा के बाद ही माघ महीने की शुरूआत हो जाती है। साल 2018 में पौष पूर्णिमा 2 जनवरी को पड़ रही है। पौष पूर्णिमा के दिन ही शाकंभरी जयंती भी मनाई जाती है।  पढ़ें-  पौष पूर्णिमा के दिन से ही स्नान और दान का सिलसिला शुरू हो जाता है। इस दिन से प्रयाग में एक महीने तक संगम के तट पर गंगा के रेती पर कल्पवास भी शुरू हो जाता है।हर पूर्णिमा की तरह इस पूर्णिमा में भी स्नान के बाद दान का अत्यधिक महत्व है। इस दिन दान करने या किसी गरीब को भोजन कराने से देवों का विशेष आशीर्वाद मिलता है। इस दिन किस नदी के किनारे दीपदान करने का महत्व बहुत होता है। पढ़ें-   2018 में वैसे तो पूर्णिमा तिथि का आरंभ 01 जनवरी से हो रहा है लेकिन जिस समय तिथि की शुरुआत हो रही है उससे पहले ही सूर्योदय हो चुका है। इसलिये विद्वान ज्योतिषाचार्यों के मतानुसार पौष पूर्णिमा अगले दिन सूर्योदय से मानी जायेगी। इस प्रकार 2018 में पौष पूर्णिमा 2 जनवरी, मंगलवार को है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए माघ का महीना क्यों माना जाता है इतना पवित्र </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-importance-of-magh-or-january-month/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 12:21:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-importance-of-magh-or-january-month/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म के अनुसार सभी महीनों में माघ मास का विशेष महत्व होता है। यह महीना दान-पुण्य, धर्म-कर्म और त्याग का महीना माना जाता है। मघा नक्षत्र के नाम पर इस महीने का नाम माघ होता है। हिन्दू पंचांग के अनुसार यह महीना साल का ग्यारहवां महीना होता है। माघ मास के दौरान मनुष्य को कम से कम एक बार किसी पवित्र नदी में स्नान करना चाहिए।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार इस माह पूजा-अर्चना और स्नान ध्यान करने से पुण्य लाभ मिलता है। माघ महीने में ही षटतिला एकादशी आती है इस दिन जल में तिल डाल कर स्नान करने की परंपरा होती है। इस दिन काले तिल से बनी हुई साम्रगी को दान किया जाता है। माना जाता है इससे कई तरह के पापों का नाश होता है। इस माह में शुक्ल पक्ष अष्टमी को भीमाष्टमी कहते हैं। माना जाता है कि इस दिन भीष्म पितामह ने सूर्य के उत्तरायण होने पर प्राण-त्याग किया था। मान्यता है कि इस दिन स्नान-दान और पूजा-अर्चना करने से सभी तरह के पाप नष्ट हो जाते हैं। इस महीने कृष्ण पक्ष में मौनी अमावस्या भी आती है इसमें पूरे दिन मौन धारण करने की परंपरा होती है। साथ ही इसी महीने बसंत पंचमी भी पड़ती है। इस दिन विद्या, बुद्धि, ज्ञान की देवी मां सरस्वती की पूजा की जाती है। छात्रों के लिए यह दिन विशेष महत्व का होता है। माघ माह में ही शुक्ल पक्ष की सप्तमी को अचला सप्तमी का व्रत रखा रखा जाता है। सप्तमी को अचला भानू सप्तमी भी कहा जाता है और इसे बहुत शुभ माना जाता है। इसके अलावा इस महीने में माघी पूर्णिमा भी आती है जिसका विशेष महत्व माना जाता है। इस दिन चंद्रमा अपनी सोलह कलाओं से शोभायमान होकर अमृत की वर्षा करते हैं। इसके अंश वृक्षों, नदियों, जलाशयों और वनस्पतियों में होते हैं इसलिए इनमें सारे रोगों से मुक्ति दिलाने वाले गुण उत्पन्न होते हैं। मान्यता यह भी है कि माघ पूर्णिमा में स्नान दान करने से सूर्य और चंद्रमा युक्त दोषों से मुक्ति मिलती है</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस एक गलती के कारण भगवान नहीं सुन पाते आपकी प्रार्थना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-god-does-not-listen-your-prayer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 12:10:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-god-does-not-listen-your-prayer/</guid>
      <description>प्रार्थना का अर्थ यह नहीं होता है कि सिर्फ बैठकर कुछ मंत्रों का उच्चारण किया जाए। इसके लिए आवश्यक है कि आप निर्मल, शांत और ध्यान अवस्था में हों। इसलिए वैदिक पद्धति में प्रार्थना के पहले ध्यान होता है और प्रार्थना के उपरांत भी ध्यान होता है। जब मन एकाग्र होता है तो प्रार्थना और भी शक्तिशाली हो जाती है। जब आप प्रार्थना करते हैं तो उसमें आपको पूर्ण रूप से निमग्न होना होता है। यदि मन पहले से कहीं और भटक रहा है तो फिर वहां प्रार्थना नहीं होती है। जब आपको कोई दुःख होता है तब आप अधिक एकाग्रचित्त हो जाते हैं। इसीलिये दुःख में लोग अधिक सुमिरन करते हैं। प्रार्थना आत्मा की पुकार होती है। प्रार्थना तब होती है जब आप कृतज्ञता महसूस कर रहे होते हैं या आप अत्यंत निस्सहाय या निर्बल महसूस कर रहे होते हैं। इन दोनों ही परिस्थितियों में आपकी प्रार्थना की पुकार सुनी जाएगी। जब आप निःस्सहाय होते हैं तो प्रार्थना अपने आप ही निकलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाकाल और सिद्धिविनायक की खास आराधना से शुरू हुआ साल का पहला दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1evtwsz/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 11:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1evtwsz/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माघ का महीना धार्मिक और आध्यात्मिक नजरिए से होता है खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/month-of-january-or-magh-is-good-for-spirituality-and-devotion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 11:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/month-of-january-or-magh-is-good-for-spirituality-and-devotion/</guid>
      <description>माघ का महीना पंरपरागत रूप से भी अध्यात्म मार्ग के लिए अनुकूल माना जाता है। इसीलिए नए कैलेंडर के शुरुआती महीने में सबसे ज्यादा व्रत पर्व मनाए जाते हैं। इन दिनों पृथ्वी सूर्य के सबसे नजदीक होती है। वैसे तो उत्तरी गोलार्ध में इसे सबसे गर्म महीना होना चाहिए, मगर यह सबसे ठंडा महीना होता है, क्योंकि पृथ्वी का उत्तरी भाग सूर्य के दूसरी तरफ होता है।   पढ़ें-   योगशास्त्र और विज्ञान के अनुसार मानसिक असंतुलन को जलतत्व के अनियंत्रित होने के रूप में देखा जाता है। माघ के महीने में पृथ्वी ऐसा कोण बनाती है कि सूर्य की किरणे यहां पहुंचते तक बिखर जाती हैं। वे धरती को गर्म नहीं कर पातीं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 3 आसान तरीकों से सौभाग्य में बदल जाता है दुर्भाग्य, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/three-tips-of-how-can-you-change-your-bad-luck-from-good-luck/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:21:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/three-tips-of-how-can-you-change-your-bad-luck-from-good-luck/</guid>
      <description>वैसे तो कर्मों के को कोई नहीं रोक सकता, वह हर हाल में ही पड़ता है। लेकिन उपाय ऐसे अवश्य हैं, जिनके बल पर अनहोनी या असंभव को भी संभव बनाया जा सकता है।  उसे बदलने की तकनीक पर काम करते हुए चेन्नई के वैदिक इस्टीट्यूट ऑफ स्पिरिचुअलिज्म ने कुछ ऐसे उपाय सुझाए हैं, जिनके जरिए अपने भाग्य भविष्य को काफी हद तक बदला जा सकता है। उन उपायों के बारे में बताते हुए इंस्टीट्यूट के प्रो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए, किन लोगों को नहीं बतानी चाहिए कभी गुप्त बातें, वरना नुकसान में रहोगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-loss-to-tell-such-people-secret-things/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:11:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-loss-to-tell-such-people-secret-things/</guid>
      <description>जीवन में कुछ ऐसे राज और गुप्त बातें होती हैं जिन्हें कुछ लोगों के साथ साझा करने में नुकसान है। जानिए उन लोगों के बारे में।  पढ़ें:-  महाभारत के तीर्थयात्रा पर्व में (स्त्रियां मूढेन बालेन लुब्धेन लघुनापि वा। न मंत्रयीत गुह्यानि येषु चोन्मादलक्षणम्।।) श्लोक के जरिए इस बात का उल्लेख किया गया है कि व्यक्ति को कुछ लोगों के सामने अपनी गुप्त बातें नहीं करनी चाहिए अन्यथा नुकसान सहना पड़ता है।मूर्ख लोगों को अपने राज नहीं बताने चाहिए। दरअसल मूर्ख को ये भान नहीं रहता कि उसे राज की बात किसके साथ साझा करनी चाहिए। वो मूर्खता में आपके राज आपके शत्रु के सामने भी कह सकता है जिससे आप संकट में पड़ जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगलसूत्र पहनने से होने वाले इस फायदे के बारे में तो खुद महिलाएं भी नहीं जानती होंगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:04:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</guid>
      <description>शादीशुदा महिलाओं के सुहाग की बहुत सी निशानियां होती हैं, लेकिन इनमें मंगलसूत्र सबसे खास होता है। इसकी तुलना किसी अन्य आभूषण से नहीं की जा सकती है। यह आपसी प्रेम, जीवनभर एक-दूसरे के संग चलने और साथ निभाने का प्रतीक होता है। हिंदू धर्म की मान्यतानुसार, मंगलसूत्र का संबंध पति-पत्नी के प्रगाढ़ संबंधों और पति की लंबी आयु से जुड़ा होता है। इसे धारण करने से महिला का अपने पति से प्रेम बना रहता है। इसी कारण शादी के बाद लड़कियों को मंगलसूत्र पहनाया जाता है।  इसे धारण करने से जहां रिश्ते प्रगाढ़ होते हैं, वहीं संबंधों में भी मधुरता आती है। धार्मिक ग्रंथों में भी मंगलसूत्र की महिमा बताई गई है। इसे धारण करने के जहां धार्मिक लाभ मिलते हैं, वहीं शरीर को भी लाभ पहुंचता है। मंगलसूत्र को विवाह का प्रतीक चिह्न और सुहाग की निशानी माना जाता है। इसलिए विवाह के बाद सुहागन स्त्रियां इसे श्रद्धापूर्वक अपने गले में धारण करती हैं। मंगलसूत्र धारण करने का यह नियम परंपरागत तौर पर सदियों से चला आ रहा है। इसके पीछे मंगलसूत्र में मौजूद चमत्कारिक गुण का होना है। दिल को रखती है दुरुस्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काम से पहले छींक आना, कहीं शुभ संकेत तो नहीं...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-time-sneezing-is-not-bad-it-also-gives-a-good-sign/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 08:59:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-time-sneezing-is-not-bad-it-also-gives-a-good-sign/</guid>
      <description>हर बार छींक आना अशुभ नहीं होता  आप किसी काम से जा रहे हैं और अचानक कोई छींक दे, तो मन में सबसे पहले यही ख्याल आता है कि कहीं कुछ अशुभ न हो जाए। छींक सुनाई देना हमेशा अशुभ संकेत नहीं होता। प्राचीन समय से ही छींक आने को अपशकुन से जोड़कर देखा जाता है। इसको लेकर प्राचीन मान्यताएं और विश्वास भी प्रचलित हैं। माना जाता है कि जाते समय कोई छींक दे, तो यह अशुभ होता है। किसी कार्य को शुरू करने से पहले कोई छींक दे, तो यह अशुभता का संकेत है, लेकिन हर बार छींक सुनाई देना अशुभ संकेत नहीं है।  शकुन शास्त्र के अनुसार, यदि घर आया मेहमान वापस जाता है और ऐसे में कोई छींक दें, तो उसे यात्रा में कठिनाई होती हैं। अगर यह छींक कोई छोटा बच्चा लेता है, तो यात्रा सुखद और आरामदायक होती है। मान्यतानुसार, यदि आपको दवाई लेते समय छींक आ जाए और दवा हाथ से गिर जाए, तो उस रोग का निवारण शीघ्र हो जाता है। ऐसा होने पर रोगी के स्वास्थ्य में जल्दी सुधार आता है।   यदि कोई व्यक्ति श्मशान या किसी दुर्घटना स्थल पर छींक देता है, तो इसे शुभ माना जाता है। अगर आप किसी शुभ काम के लिए जा रहे हैं और उस समय सामने से गाय छींक दे, तो वह कार्य निश्चित रूप से सफल होता है।  भोजन से पूर्व छींक सुनाई देना अशुभता का संकेत मानी जाती है। ऐसा होने पर कुछ समय के लिए भोजन स्‍थगित कर दें। नए मकान में प्रवेश कर रहे हैं और कोई छींक दे, तो प्रवेश कुछ समय के लिए रोके और मीठा खाकर, जल ग्रहण कर ही प्रवेश करें। सोने से पूर्व और जागने के तुरंत बाद छींक सुनाई देना अशुभ संकेत है। घर से निकलते समय कोई सामने से छींकता है, तो कार्य में बाधा आती है, लेकिन एक से अधिक बार छींकता है, तो काम आसानी से पूरा हो जाता है। आप किसी काम से खड़े हैं और कोई आपके ठीक सामने छींकता है, तो यह अशुभ संकेत है। इससे लड़ाई या किसी से बहस होने की संभावना बढ़ जाती है। यदि सोना खरीदते समय कोई छींकता है, तो यह अशुभ होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए चंद्रगिरि पर भद्रबाहु स्वामी और चन्द्रगुप्त मौर्य का कैसे हुआ आगमन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:30:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला के चन्द्रगिरि पर्वत के प्राचीन नाम तो कटवप्र, तीर्थगिरी, ऋषिगिरी, छोटा पहाड़, नाभिक पहाड़, चिक्क बेट्टा आदि हैं लेकिन मुनि श्री चंद्रगुप्त मौर्य के कारण इस पर्वत का नाम चंद्रगिरि पर्वत ही पड़ गया। अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी चंद्रगुप्त सहित बारह हजार मुनियों के साथ चंद्रगिरि पर्वत पर आत्म साधना करने आए थे। उत्तर भारत की उज्जयनी नगरी में जब बारह वर्षीय का अकाल पड़ा, उसी समय अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी ने अपने ज्ञान से जान लिया कि आने वाले समय में यहां पर अकाल पडऩे वाला है।  पढ़ें-  उसी समय वह अपने बारह हजार शिष्यों के साथ दक्षिण की ओर विहार कर अपनी आत्मसाधना का केंद्र चंद्रगिरि पर्वत को बनाकर शिष्यों के साथ आत्म साधना करने लगे। चंद्रगिरि पर्वत पर आत्मसाधना करते करते अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी को जब अपने ज्ञान से पता चला कि अब उनकी उम्र कम रह गई है तो उन्होंने अपने शिष्य विशाखाचार्य को अपना आचार्य पद दे कर उन्हें तमिल देश(वर्तमान का तमिलनाडू ) की ओर विहार करने की आज्ञा दे दी।  मात्र चंद्रगुप्त मौर्य, जो अपना राज्य छोड़ अपने पुत्र को गद्दी पर बैठाकर साथ आए थे, बाद में मुनि दीक्षा धारण कर जो मुनि चन्द्रगुप्त बन गए थे, वहीं मात्र गुरु आज्ञा से चंद्रगिरि पर्वत पर अपने गुरु अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी के पास सेवा करने रुक गए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में नकारात्मक शक्ति की मौजूदगी को बताती है ये 6 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-thing-you-get-know-paranormal-activity-at-home/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:29:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-thing-you-get-know-paranormal-activity-at-home/</guid>
      <description>भूत-प्रेत या नकारात्मक उर्जा एक अदृश्य शक्त‌ि होती है जो कभी भी कहीं भी हो सकती है। इन चीजों को हम देख नहीं सकते लेक‌िन कुछ ऐसे संकेत हैं जो आपको यह बता देती है क‌ि आपका घर और आपके आस-पास नकारात्मक उर्जा सक्र‌िय है। इन्हें पहचानने के ल‌िए आपको न तो क‌िसी मशीन की जरुरत है और न क‌िसी व‌िशेष साधन की। आप तो बस इन 10 लक्षणों से जान सकते हैं क‌ि आपके आप-पास कुछ पारलौक‌िक शक्त‌ियां मौजूद हैं। आपके घर में कोई पालतू पशु जैसे कुत्ता, ब‌‌िल्ली है और उनका व्यवहार अचानक से बदल जाए तो इसे हल्के में न लें। यह नकारात्मक उर्जा की मौजूदगी का संकेत हो सकता है। अगर आपको अक्सर अपने घर में क‌िसी की मौजूदगी का एहसास होने लगे जबक‌ि वहां कोई नहीं हो। इस हालत में आपको अपने घर में नकारात्मक उर्जा दूर करने के उपाय करने चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न करें इस तरह गायत्री मंत्र का जप, जानिए इसकी 7 खास बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 07:48:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</guid>
      <description>गायत्री मंत्र को वेदों में बड़ा ही चमत्कारी और फायदेमंद बताया गया है। इस मंत्र का जप आमतौर पर उपनयन संस्कार के बाद क‌िया जाता है। इस मंत्र के बारे में 7 ऐसी बातें जान‌िए आखिर क्यों हर क‌िसी को गायत्री मंत्र का जप करना चाह‌िए।  पढ़ें- वेदों की कुल संख्या चार है। इन चारों वेदों में गायत्री मंत्र का उल्लेख क‌िया गया है। इस मंत्र के ऋषि विश्वामित्र हैं और देवता सविता हैं। माना जाता है क‌ि इस मंत्र में इतनी शक्त‌ि है क‌ि न‌ियम‌ित तीन बार इसका जप करने वाले व्यक्त‌ि के आस-पास नकारात्मक शक्त‌ियां यानी भूत-प्रेत और ऊपरी बाधाएं नहीं फटकती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन समुदाय के लिए बेहद खास होता है रोहिणी व्रत, जानिए पूजा विधि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-rohini-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 13:24:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-rohini-vrat-katha/</guid>
      <description>जैन समुदाय के लिए रोहिणी व्रत का विशेष महत्व होता है। इस बार रोहिणी व्रत 31 अक्टूबर को है। धार्मिक मान्यताओं के अनुसार जैन समुदाय में कुल 27 नक्षत्रों में से एक नक्षत्र रोहिणी नक्षत्र होता है। इस व्रत की खास बात यह है कि साल में यह व्रत एक बार नहीं बल्कि हर महीने में आता है। सामान्य रूप से महीने का 27वां दिन रोहिणी नक्षत्र में पड़ता है।  पढ़ें-   ऐसी मान्यता है कि यह व्रत महिलाओं द्वारा अपने पति की लम्बी उम्र के लिए किया जाता है। यह व्रत रखने से मां रोहिणी जातक के घर से कंगाली को दूर भगाकर सुख एवं समृद्धि की वर्षा करती है। व्रत की पूजा के दौरान जातक मां से यह प्रार्थना करता है उसके द्वारा की गई सभी गलतियों को वे माफ करें और उसके जीवन में बने सभी कष्टों का हरण करें। इस व्रत के दौरान पूरे दिन भूखा रहना होता है।   पढ़ें-   जैन समुदाय में इस व्रत का बेहद महत्‍व है। 27 नक्षत्रों में से रोहिणी भी एक है। जब सूर्योदय के बाद रोहिणी नक्षत्र प्रबल होता है, उस दिन रोहिणी व्रत किया जाता है। यह दिन प्रति 27 दिनों के बाद आता है, इस प्रकार रोहिणी व्रत वर्ष में बारह से तेरह बार किया जाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 में बचना हो आर्थिक तंगी से तो न करें ऐसी 8 गलतियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-avoid-financial-crisis-in-new-year-2018-follow-these-tips/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 11:33:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-avoid-financial-crisis-in-new-year-2018-follow-these-tips/</guid>
      <description>आने वाले साल से हर क‌िसी को उम्मीद रहती है क‌ि यह वर्ष बीते साल से अच्छा और खुशहाल रहेगा। आप भी यही सोच रहे हैं और चाहते हैं क‌ि आने वाले साल में आपको धन की परेशानी नहीं सताए तो गांठ बांध लीज‌िए क‌ि इस साल यह 8 गल‌त‌ियां नहीं करेंगे।  पढ़ें-  स्‍त्र‌ियों से न लें पंगा। प‌र‌िवार में बहन, बेट‌ियों को अपशब्द न कहें। धन संबंधी काम शुक्रवार के द‌िन करना शुभ रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौली के धागे हाथ में बांधने से बदल जाती है किस्मत, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 09:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</guid>
      <description>अपनी सुरक्षा के लिए मनुष्य हर संभव प्रयास करता है। जहां एक ओर धातुओं से बना कवच व्यक्ति की रक्षा करता है, वहीं अगर मंत्रों की शक्ति, अध्यात्म-हिंदू संस्कृति की मानें, तो मात्र कुछ मंत्रों के उच्चारण के साथ बांधे गए कच्चे धागे भी अदृश्य कवच की भांति मनुष्य की रक्षा करते हैं। नजर दोष, भूत-प्रेत बाधा के लिए भी ये धागे कारगर सिद्ध होते हैं।  कच्चे सूत से तैयार किया यह धागा कलावा और मौली आदि नामों से जाना जाता है। इसका वैदिक नाम उप मणिबंध भी है। इसमें कई रंगों का समावेश होता है, लेकिन मुख्यतः लाल और पीला रंग अधिकतम दिखाई देता है। इसलिए प्रत्येक मांगलिक कार्य में इन शुभ रंगों को संजोए कलावे का प्रयोग आवश्यक माना जाता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, लाल रंग का संबंध मुख्यतः सूर्य और मंगल ग्रह से है, साथ ही पीला रंग देवताओं के गुरु देवगुरु बृहस्पति का प्रतीक है। बृहस्पति ज्ञान का कारक ग्रह है। मौली बांधने से जहां एक ओर ज्ञान की वृद्धि होती है, वहीं दूसरी ओर साहस, आत्मविश्वास और पराक्रम में वृद्धि होती है।  पढ़ें-  कहते हैं कि जिस भी देवी-देवता की पूजा करके यह कलावा अथवा रक्षा सूत्र बांधा जाता है, उस देवी-देवता की अदृश्य शक्ति धागों में समाहित होकर मनुष्य की मनोकमानाएं पूर्ण करने के साथ ही रक्षा करती है। सनातन धर्म में सदियों से माना जाता है कि कलाई पर कलावा बांधने से जीवन पर आने वाले संकट से रक्षा होती है और शुभ ग्रह अनुकूल हो जाते हैं। कलावे को बांधने के धार्मिक महत्व के साथ-साथ कई वैज्ञानिक महत्व भी हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि प्रदोष: शनि की अशुभ छाया से छुटकारा दिलाते हैं भगवान शिव, जानिए क्या है कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pradosh-2017-importance-and-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 08:38:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pradosh-2017-importance-and-puja-vidhi/</guid>
      <description>30 दिसंबर को शनि प्रदोष है। बिगड़े हुए शनि को मानने के लिए शनि प्रदोष काफी फलदायी माना जाता है साथ ही व्रत भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए किया जाता है। प्रदोष व्रत हर महीने में दो होते हैं एक शुक्ल पक्ष में और एक कृष्ण पक्ष में। यह व्रत त्रयोदशी तिथि के दिन रखा जाता है। सोमवार के दिन त्रयोदशी तिथि पड़ने पर इसे सोम प्रदोष व्रत कहते हैं और मंगलवार के दिन पड़ने पर भौम प्रदोष व्रत कहा जाता है। इन दोनों प्रदोष व्रतों के अलावा शनिवार के दिन पड़ने वाले प्रदोष व्रत का भी बड़ा महत्व है। शनिवार के दिन जब त्रयोदशी तिथि पड़ती है तब इसे शनि प्रदोष व्रत के नाम से जाना जाता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार शनिप्रदोष व्रत शनि के अशुभ प्रभाव से बचाव के लिए उत्तम होता है। शनि प्रदोष व्रत करने वाले पर शनिदेव की असीम कृपा होती है। व्रत करने वाले को इस दिन प्रातः काल भगवान शिव की पूजा करनी चाहिए इसके बाद शनि देव की पूजा। संध्या काल में सूर्यास्त के बाद रात होने से पहले गोधूली के समय शिव और शनि की पूजा करने से व्रत पूरा होता है। शनि प्रदोष व्रत के दिन ग्यारह बार दशरथकृत शनि स्तोत्र का पाठ करने से शनि के अशुभ प्रभाव के कारण जीवन में आ रही परेशानी में कमी आती है। शनि प्रदोष व्रत की कथा है कि प्राचीन काल में एक नगर सेठ थे। सेठ जी के घर में सभी सुख-सुविधाएं थीं लेकिन संतान नहीं होने के कारण सेठ और सेठानी दुःखी थे। काफी सोच-विचार करके सेठ जी ने अपना काम नौकरों को सौंप दिया और खुद सेठानी के साथ तीर्थयात्रा पर निकल पड़े। अपने नगर से बाहर निकलने पर उन्हें एक साधु मिले जो ध्यानमग्न थे। सेठ जी ने सोचा कि क्यों न साधु से आशीर्वाद लेकर आगे की यात्रा की जाए। सेठ और सेठानी साधु के निकट बैठ गये। साधु ने जब आंखें खोली तो उन्हें ज्ञात हुआ कि सेठ और सेठानी काफी समय से आशीर्वाद की प्रतीक्षा में बैठे हैं। साधु ने सेठ और सेठानी से कहा कि मैं तुम्हारा दुःख जानते हूं। तुम शनि प्रदोष व्रत करो इससे संतान सुख प्राप्त होगा। साधु ने प्रदोष व्रत की विधि भी बताई। सेठ और सेठानी साधु से आशीर्वाद लेकर तीर्थयात्रा के लिए आगे चल पड़े। तीर्थ यात्रा से लौटने के बाद सेठ और सेठानी ने मिलकर शनि प्रदोष व्रत किया। व्रत के प्रभाव से कुछ समय बाद सेठानी गर्भवती हुई और सेठ जी के घर पुत्र का जन्म हुआ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हमेशा रहेगा धन का अभाव, अगर कर रहे हैं आप यह 10 गलत‌ियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</guid>
      <description>अगर आपको अक्सर की परेशान‌ियों का करना पड़ता है तो संभव है क‌ि आप भी इनमें से कोई गलती जरुर कर रहे होंगे ज‌िससे देवी लक्ष्मी आपसे नाराज हैं। ज‌िन घरों में पूजा का दीपक फूंक मारकर बुझाया जाता है वहां लक्ष्मी नहीं ठहरती हैं।अगर आप टूटी हुई कंघी से बाल संवारते हैं तो यह धन के ल‌िए अपशगुन माना जाता है।रात में ब‌िना पैरा धोए सोते हों या गीले पैर ही सोने की आदत है तो यह धन के ल‌िए अच्छा शगुन नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‌मेंहदीपुर बालाजी की यह 14 बातें जानकर ही जाएं बालाजी के दरबार में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</guid>
      <description>में एक दोहा है &amp;lsquo;भूत प‌िशाच न‌िकट नहीं आवे जब नाम सुनावे&amp;rsquo;। इस दोहे का कमाल देखना चाहते हैं तो आप राजस्‍थान में स्‍थ‌ित मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचा जाएं। यहां आपको ऐसे व‌िच‌‌ित्र दृश्य नजर आ सकते हैं ज‌िसे देखकर आप एक बार तो डर ही जाएंगे लेक‌िन जहां बालाजी हों वहां डरने की क्या बात है। कारण यह है क‌ि मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचते ही बुरी शक्त‌ि जैसे भूत, प्रेत, प‌िशाच खुद ही डर से कांपने लगते हैं तो वह आपका क्या बुरा कर सकते हैं। मेंहदीपुर बालाजी का यही चमत्कार है क‌ि देश-व‌िदेश से भूत, प्रेत और ऊपरी चक्कर से परेशान व्यक्त‌ि यहां आते हैं। यहां एक प्रेतालय बना हुआ है जहां ऊपरी चक्कर से पीड़‌ित व्यक्त‌ियों का इलाज क‌िया जाता है। इलाज ऐसा नहीं क‌ि कोई मीठी गोली दे दी और सब ठीक हो गया। ज‌िद्दी प्रेतात्मा को शरीर से मुक्त करने के ल‌िए उसे कठोर से कठोर दंड द‌िया जाता है। इस उपचार को देख लें तो आपके रोंगटे खड़े हो जाएं क्योंक‌ि यह इलाज पुल‌‌िस की क‌िसी थर्ड ड‌िग्री से कम नहीं होती।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नागमण‌ि के बारे में 10 बातें जो आपने पहले न तो पढ़ी होगी न सुनी होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-you-know-ten-thing-about-naagmani/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 13:40:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-you-know-ten-thing-about-naagmani/</guid>
      <description>कथा कहान‌ियों में आपने गजमुक्ता और नागमण‌ि के बारे में काफी कुछ पढ़ा या सुना होगा। लेक‌िन क्या वास्तव में नागों के पास कोई मण‌ि होती भी है या यह स‌िर्फ कोरी कल्पना मात्र है। ज्योत‌िषशास्‍त्र के एक प्रमुख ग्रंथ वृहत्ससंह‌िता में जो उल्लेख म‌िलता है उसके अनुसार संसार में मण‌िधारी नाग मौजूद हैं।चुंक‌ि ऐसे नागों का म‌िलना दुर्लभ होता है इसल‌िए कहा जाता है मण‌िधारी नाग नहीं होते हैं। अब सच जो भी है लेक‌िन वृहत्ससंह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई रोचक बातें बताई गई हैं। जो इस बात को सोचने पर व‌िवश करता है क‌ि क्या वास्तव में नागमण‌ि होता है। वृहत्संह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई बातें कही गई हैं।सर्पमण‌ि ज‌िसे नागमण‌ि भी कहते हैं यह व‌िशेष नाग के स‌िर पर स्‍थ‌ित होती है।नागमण‌ि में इतनी चमक होती है क‌ि जहां यह होती है वहां आस-पास तेज रोशनी फैल जाती है।नागमण‌ि मोर के कंठ के समान और अग्न‌ि के समान चमकीली द‌िखती है।नागमण‌ि अन्य म‌ण‌ियों से अध‌िक प्रभावशाली और अलौक‌िक होती है। यह मण‌ि ज‌िसके पास होती है उस पर व‌िष का प्रभाव नहीं होता है। यह रोग से मुक्त होते हैं।वराहम‌िह‌िर बताते हैं क‌ि ज‌िस राजा के पास यह मण‌ि होती है वह शत्रुओं पर व‌िजय प्राप्त करने वाले होते हैं।इनके राज्य में समय से वर्षा होती और प्रजा खुशहाल रहती है। वराहम‌िह‌िर इस तरह की बात इसल‌िए ल‌‌िखते हैं क‌ि उन द‌िनों राजे महाराजे हुआ करते थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: वर्तमान में जीना ही जीना होता है, वही हमारे लिए सबसे अच्छा है।</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-living-life-in-present-moment-is-the-best-for-us/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 13:12:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-living-life-in-present-moment-is-the-best-for-us/</guid>
      <description>आदित्य और उसके दोस्त अपने प्रोफेसर के साथ दूर किसी जगह पिकनिक पर जा रहे थे। पर क्रिसमस और नए साल की वजह से रास्ते में बहुत जाम था। उनको कॉलेज से निकले छह घंटे हो चुके थे और वे अभी अपने गंतव्य तक नहीं पहुंच पाए थे। जबकि आम तौर पर कॉलेज से पिकनिक स्पॉट तक पहुंचने में चार घंटे से ज्यादा नहीं लगता था। आदित्य बोला, अच्छा होता कि हम किसी पास की जगह गए होते। इतने में उसका एक और दोस्त मयंक बोला, मैं तो यहां आना ही नहीं चाहता था। तुम्हीं लोगों ने मुझे जबर्दस्ती बुला लिया। न तो हम पिकनिक मना पा रहे हैं और न ही मैं अपना काम कर पाया। अगर मैं घर पर होता, तो अब तक अपना रिसर्च प्रपोजल तैयार कर लिया होता।  पढ़ें-  उनके प्रोफेसर राजेंद्रन यह सब सुन रहे थे। वह बोले, बेटा यह एकदम गलत सोच है कि अगर हमने वैसा किया होता, तो हम ज्यादा खुश होते। ऐसा सोचने की वजह से हम अपने आज को कभी पूरी तरह से नहीं जी पाते। हम यही सोचते रह जाते हैं कि जो हो रहा है, उसके बजाय कुछ और हुआ होता, तो हम खुश होते। हालांकि सच यह है कि जो अभी हमारे साथ हो रहा है, वही हमारे लिए सबसे उत्कृष्ट होता है।  पढ़ें-   अगर हम अपने आज को अच्छे से जी लें, तो इससे बेहतर कुछ और हो ही नहीं सकता। आदित्य बोला, लेकिन सर, यह बात तो सच है कि अगर हम घर पर होते, तो इतना समय जो हमने अपनी यात्रा में नष्ट किया है, वह बच जाता। प्रोफेसर बोले, चलो, एक काम करते हैं। रोहित आज हमारे साथ नहीं आया है न। जरा उससे पूछो तो, क्या उसने कुछ काम किया है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिशा में सिर रखकर सोने से मिलता है सुख, मां लक्ष्मी होती हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-sleeping-keep-the-head-in-this-direction-get-pleasure-and-mother-lakshmi-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 11:24:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-sleeping-keep-the-head-in-this-direction-get-pleasure-and-mother-lakshmi-will-be-happy/</guid>
      <description>नींद हमारी दिनचर्या का एक अभिन्न हिस्सा है। जब हम सोकर उठते हैं, तो खुद को तरोताजा महसूस करते हैं और नींद के दौरान हमारे अंदर पुनः ऊर्जा इकट्ठा हो जाती है। सकारात्मक ऊर्जा स्वतः ही लौट आती है, जिससे हमें फिर से जोर-शोर से काम करने की शक्ति प्राप्त हो जाती है। शास्त्रों के मुताबिक, सोते समय दक्षिण दिशा की ओर पैर नहीं करना चाहिए अर्थात उत्तर दिशा की तरफ सिर रखकर नहीं सोना चाहिए। हमें सदैव ही पूर्व अथवा दक्षिण दिशा की ओर सिर करके सोना चाहिए। इन दोनों ही दिशाओं में सिर रखकर सोने से लंबी आयु प्राप्ति होती है और स्वास्थ्य भी सही रहता है।  पढ़ें- ज्योतिषाचार्य आशुतोष वार्ष्णेय बताते हैं कि हिंदू धर्म में मृत्यु के उपरांत ही व्यक्ति का सिर उत्तर दिशा में रखा जाता है। ऐसे में हमें दक्षिण की ओर पैर करके बिल्कुल भी नहीं सोना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार, सोने की प्रक्रिया संबंध पृश्वी के अंदर मौजूद ध्रुवीय चुंबक से है। शास्त्रों में उसके सहसंबंध में, जैसे पूर्व की ओर सिर करके सोने पर बहुत अच्छा होगा, पश्चिम की ओर सिर करके सोने पर चिंता होती है, क्योंकि पश्चिम यमराज की दिशा है। जब उत्तर की तरफ सिर करके सोएंगे, तो मानसिक रूप से अस्वस्थ हो जाएंगे। इसका रक्त प्रवाह के ऊपर गहरा असर पड़ता है।  खाना खाने तुरंत बाद ही नहीं सोना चाहिए। सोने से पहले ग्रंथो का अध्ययन और भगवान का स्मरण जरूर करें। यदि आप सोने से पहले अगले दिन की कार्ययोजना बना लेते हैं, तो आपका अगला दिन आसानी से गुजरता है। सोने से पूर्व लघुशंका से निवृत्त होकर, हाथ-पैर धोकर और पोंछने के उपरांत ही बिस्तर पर जाएं। पूर्व या दक्षिण की तरफ सिर करके सोना चाहिए। सोने से पहले भजन या मनपसंद संगीत सुनने से नींद अच्छी आती है, जिससे हमारा मन तनावमुक्त हो जाता है। पूर्व या दक्षिण दिशा में सिर करके सोना विज्ञानसम्मत प्रक्रिया है। इससे कई बीमारियां दूर होती हैं। सौर जगत ध्रुव पर आधारित है। ध्रुव के आकर्षण से दक्षिण से उत्तर दिशा की ओर प्रगतिशील विद्युत प्रवाह हमारे सिर में प्रवेश करता है और पैरों के रास्ते निकल जाता है। इस तरह सोने से भोजन आसानी से पचता है। सुबह जब हम उठते हैं, तो मस्तिष्क स्वस्थ रहता है। साथ ही शरीर में स्फूर्ति बरकरार रहती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा करते समय रखें इन बातों का रखें ध्यान, होगी बरकत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 08:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</guid>
      <description>घर में नियमित पूजा करते हैं, तो कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। पूजा में नियमों का पालन करने से देवता प्रसन्‍न होते हैं व मनोकामना भी पूरी होती है। नियमित पूजा-पाठ करने से घर में सुख-शांति, तो बनी ही रहती है, नकारात्मक ऊर्जा भी दूर होती है। नियम से की गई पूजा से देवकृपा भी प्राप्त होती है। आपकी पूजा स्वीकार हो, इसके लिए कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। नहीं, तो पूजा अस्वीकार हो जाएगी।  शास्‍त्रों में पूजा-पाठ के नियमों के बारे में बताया गया है। पूजा-पाठ में इस्तेमाल होने वाली ऐसी बहुत सी चीजें हैं, जिन्हें पूजा करते समय या पूजा खत्म होने के बाद जमीन पर नहीं रखना चाहिए।ब्रह्मवैवर्तपुराण पुराण के अनुसार, पूजन में मिट्टी, सोना, चांदी, तांबा, पीतल आदि का दीपक इस्तेमाल करना शुभ होता है। धातु शुद्ध होने के साथ-साथ दीपक जलाने में इस्तेमाल होने वाला घी भी शुद्ध होना चाहिए। पूजन करते समय हमेशा देसी घी का प्रयोग करना चाहिए। दीपक को कभी जमीन पर न रखकर, किसी पत्‍थर, लकड़ी के टुकड़े आदि पर रखना चाहिए। इससे दीपक की सकारात्मक ऊर्जा आपको मिलती है, धरती में नहीं जाती। दीपक में इस्तेमाल होने वाली बाती साफ रुई की होनी चाहिए। घर के मंदिर की साफ-सफाई करते समय या पूजा की तैयारी के दौरान हम भगवान के वस्‍त्र, आभूषण या सिहांसन आदि को जमीन पर रख देते हैं। ऐसा करने से उनकी शुभता खत्म हो जाती है और देवी-देवता नाराज होते हैं। भगवान के वस्त्र-आभूषण को जमीन पर नहीं रखना चाहिए। हवन या यज्ञ के दौरान देवी-देवताओं की प्रतिमा आदि को घर के मंदिर से उतारकर हम जमीन पर बने आसान पर विराजमान करते हैं।  हवन-पूजन के समय देवी-देवताओं की प्रतिमाओं को सीधे जमीन पर नहीं रखना चाहिए। इन्हें लकड़ी या किसी पवित्र धातु की चौकी पर थोड़े चावल रखकर स्‍थापित करें। ऐसा करने से पूजन का पूरा लाभ प्राप्त होगा। जनेऊ को साफ कपड़े पर रखना चाहिए, क्योंकि ये देवताओं को मुख्य रूप से अर्पित की जाती हैं।  पूजा-पाठ में प्रयोग किए जाने वाले रत्न, मणि या पवित्र पत्‍थर जमीन पर न रखें। ऐसा करने से गरीबी और दरिद्रता बढ़ती है। शास्त्रानुसार, अगर आप नियमित पूजा करते हैं, तो अमावस्या, पूर्णिमा, चतुर्दशी और अष्टमी तिथि में निषेध माने गए कार्यों को करने से बचना चाहिए। नहीं तो, पूजा निष्फल हो सकती है।  बिना नहाये पूजन करना या भगवान की वंदना करना भी अशुभ होता है। नहा धोकर साफ वस्‍त्र पहनकर ही पूजा करें । बहुत से लोगों की आदत होती है कि वह नहाकर बिना कपड़े पहने पूजा करने लग जाते हैं। ऐसा करना सही नहीं माना जाता। पूजन के दौरान धूप या अगरबती जलाने के दौरान माचिस या अगरबती की अग्नि को फूंक माकर न बुझाएं। इन्हें हाथ से हवा करके बुझाएं। शंख आदि को बजाने के बाद उन्हें धोकर रखें। पूजा के कमरे में अशुद्ध वस्तुएं, बेकार का सामान, मदिरा, सूखे फूल, मृत व्यक्तियों के चित्र लगाना भी अनष्टिकारी होता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 साल के बाद श्रवणबेलगोला में होगा बाहुबली का महामस्तकाभिषेक, जानिए इसकी खास बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 16:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला एक जीवंत तीर्थ है। गति के साथ विकास और धर्म के साथ सेवा का उदाहरण प्रस्तुत करते हुए नित नया इतिहास रचने वाला आत्मसाधना का केंद्र श्रवणबेलगोला अब सामाजिक सेवा के लिए भी जाना जाने लगा है। वैसे भी इतिहास को जानना एक ऐसी पुस्तक को पढऩेे के समान है, जिसके आदि और अंत का पता नहीं है। जैसे-जैसे पढ़ते जाएंगे, वैसे-वैसे नए अध्याय एक के बाद एक खुलते ही जाते हैं। जब तक नई जानकारी मिलती रहती है, ज्ञान के अन्वेक्षक उसका अनुसंधान करते ही रहते हैं। ऐसा ही कुछ मन्दिर,तीर्थ क्षेत्र, संत, शास्त्र या किसी महापुरुष के जीवन के इतिहास के साथ भी होता है। जब-जब उन पर खोज होती है तो उनके इतिहास के अध्यायों में एक और अध्याय, एक और नया पृष्ठ जुड़ जाता है। वर्तमान भी दूसरे ही पल इतिहास बन जाता है और हर कार्य अपने में महत्वपूर्ण हो जाता है।   श्रवणबेलगोला पर भी समय-समय पर खोज होती गई और इसके इतिहास के पन्नों में एक के बाद एक नए अध्याय जुड़ते ही चले गए। खास बात यह थी कि नई खोज में भी पुराना इतिहास सुरक्षित रहा यानी दोनों में कोई विरोधाभास नहींमिला। श्रवणबेलगोला का ज्ञात इतिहास 7वीं सदी से प्रारम्भ होता है, जब यह आत्मसाधना के प्राकृतिक दुर्गम और दुरुह क्षेत्र के रूप में था, जहां साधु और श्रावक आत्मसाधना, स्वाध्याय करते हुए समाधिमरण प्राप्त करते थे। इतिहास में इस काल के दौरान ऐसे ही प्रमाण मिलते हैं। समय के साथ धीरे-धीरे यहां मन्दिरों, तालाबों, गुफाओं, मानस्तम्भों, शास्त्र-भण्डार आदि का निर्माण होना प्रारम्भ हुआ।   कोल से बना श्रवणबेलगोला</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: जीवन में पैसा ही सबसे महत्वपूर्ण चीज नहीं है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-earn-money-is-not-the-key-of-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 10:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-earn-money-is-not-the-key-of-happiness/</guid>
      <description>मेधांश अपने दादा के साथ सैर करने निकला था। वह दस साल का था। उसने दादा से कहा, दादा जी, मैं भी बड़ा होकर पापा की तरह खूब पैसा कमाऊंगा, जिससे हम सब खुश रह सकें। दादा जी बोले, यह तुमसे किसने कहा कि पैसों से खुशी आती है? मेधांश बोला, लेकिन दादा जी, अगर पैसे नहीं होंगे, तो खुशी भी तो नहीं होगी न। दादाजी बोले, चलो, एक खेल खेलते हैं। मैं सवाल पूछूंगा, तुम अपने को उस स्थिति में कल्पना कर सवाल का जवाब देना।  पढ़ें-   सोचो कि अपने पापा की तरह तुम सॉफ्टवेयर कंपनी के मालिक हो। तुम्हारे पास घर है, गाड़ी है, सुखी परिवार है। तुम्हारी कंपनी को तुमसे बहुत उम्मीदें हैं। वह चाहती है कि तुम कम से कम समय में अपना लक्ष्य पूरा करो। तब तुम्हारे लिए सबसे महत्वपूर्ण क्या होगा?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>संतान सुख के लिए जरूर करें इस एकादशी का व्रत, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-significance-of-putrada-ekadashi/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 09:51:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-significance-of-putrada-ekadashi/</guid>
      <description>पौष महीने की शुक्ल पक्ष की एकादशी को पुत्रदा एकादशी कहते है। इस बार यह एकादशी 29 दिसंबर को पड़ रही है। पुत्रदा एकादशी साल में दो बार आती है। पहली पौष माह में जबकि दूसरी सावन में। इस एकादशी में भगवान विष्णु के बाल रूप की पूजा की जाती है। ऐसी मान्यता है क‌ि इस एकादशी के पुण्य से संतान सुख की प्राप्त‌ि होती है। इस एकादशी का पुण्यफल संतान के भाग्य और कर्म को उत्तम बनाने में सहायक माना गया है। जिस किसी भी दंपत्ति को संतान प्राप्ति करने में दिक्कत आती है उसको यह व्रत जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  व्रत रखने वाले को दशमी के दिन लहसुन, प्याज से रहित शुद्घ भोजन करना चाहिए। एकादशी के दिन प्रातः स्नानादि से निवृत होकर श्री नारायण की भक्ति पूर्वक पूजा करनी चाहिए और दीपदान करना चाहिए। व्रत रखने वाले को दशमी के दिन से ही मन और वचन से ब्रह्मचर्य का पालन करते हुए भगवान का ध्यान करते हुए अपना काम करना चाहिए। जो व्यक्ति यह व्रत रखता है उसे एकादशी के दिन पूरे दिन निराहार रहना होता है। शाम को चाहें तो फलाहार कर सकते हैं। द्वादशी के दिन ब्राह्मण को भोजन करवाकर उनसे आशीर्वाद प्राप्त करने के बाद स्वयं भोजन करें ऐसा न‌ियम है। द्वादशी के दिन भी व्रती को सात्विक भोजन करना चाह‌िए। इस प्रकार नियमपूर्वक जो लोग पुत्रदा एकादशी का व्रत करते हैं उनका व्रत ही सफल होता है। पुत्रदा एकादशी व्रत की कथा इस प्रकार है, एक समय भद्रावतीपुरी में राजा सुकेतुमान राज्य करते थे। उनकी रानी का नाम चम्पा था। विवाह के काफी समय बाद भी पति-पत्नी संतान सुख से वंचित थे। एक दिन दुःखी होकर राजा सुकेतुमान किसी से कुछ बताये बिना वन चले गये। वन में इन्हें एक सुन्दर सरोवार के पास कुछ मुनि दिखाई पड़े। राजा मुनियों के पास पहुंचे और उन्हें प्रणाम किया। मुनियों ने बताया कि वह विश्वदेव हैं। राजा ने विश्वदेव से संतानहीनता का दुःख बताया और इसका उपचार पूछा। मुनियों ने राजा से कहा कि आपने बड़े ही शुभ दिन पर यह प्रश्न किया है, आज पौष शुक्ल एकादशी तिथि है। इस एकादशी का नाम पुत्रदा एकादशी है। इस व्रत के पुण्य से सुयोग्य संतान की प्राप्ति होती है। इसके बाद मुनियों द्वारा बताये गये विधि से राजा ने पुत्रदा एकादशी व्रत रखा। इसके पुण्य से कुछ समय बाद रानी चम्पा गर्भवती हुई और एक नियत समय पर सुन्दर पुत्र को जन्म दिया। बड़ा होकर राजा का यह पुत्र धर्मात्मा और प्रजापालक हुआ। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पाकिस्तान में माता का मंदिर जहां मुसलमान भी मांगते हैं मन्नत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eu09dm/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 06:37:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eu09dm/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: खुद पर करें विश्वास तो अच्छी चीजें मिलने में नहीं लगती देर </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/believe-on-yourself-and-self-confidence-is-the-key-of-success-of-life/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 10:12:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/believe-on-yourself-and-self-confidence-is-the-key-of-success-of-life/</guid>
      <description>एक बार एक टीचर पूरी क्लास के बच्चों को अपने गांव में लेकर गई। उनके गांव में उनके परिवार वालों ने आम के बाग लगा रखे थे। साथ ही एक नर्सरी भी थी, जहां गुलाब की खेती होती थी। सारे बच्चों ने बाग से तोड़कर बढ़िया आम खाए और फिर गुलाबों के बीच खड़े होकर ढेर सारी फोटो खिंचवाई। जब वहां से चलने का समय आया, तब टीचर ने कहा, बच्चो, हमारी जिंदगी में अच्छे लोग और अच्छे रिश्ते होने बहुत जरूरी होते हैं। हमें इनकी अहमियत समझनी चाहिए। पढ़ें-   एक बच्चे ने पूछा, लेकिन हम यह कैसे पता लगाएं कि कौन अच्छा है और कौन बुरा। टीचर कहने लगी, चलो इसे हम एक खेल के जरिये समझते हैं। तुम जरा आम के बाग में जाओ और वहां जो भी सबसे बड़ा आम हो, वह मेरे लिए तोड़कर ले आओ। लेकिन यदि तुम एक बार आगे बढ़ गए, तो लौट नहीं सकते। वह बच्चा बाग में गया और वहां सारे आमों को ध्यान से देखने लगा। एक-एक आम को देखते हुए वह यह सोचकर आगे बढ़ता गया कि शायद इससे बड़ा आम आगे दिख जाए।   ऐसा करते-करते वह बाग के अंत तक पहुंच गया। आखिरी सिरे पर पहुंचने के बाद उसे यह समझ में आया कि सबसे बड़ा आम तो पहले ही पेड़ पर लगा था। वह खाली हाथ टीचर के पास पहुंचा और अपना अनुभव सुनाया। टीचर बोली, हम अक्सर ऐसे ही लोगों को समझने में भूल कर देते हैं। अच्छे की तलाश में हम इधर-उधर ढूंढते रहते हैं, और जो हमारे सामने है, हम उसे भी नहीं पहचान पाते। पढ़ें-   अच्छा चलो, अब मेरे लिए सबसे बड़ा गुलाब तोड़कर ले आओ। इस बार बच्चे ने कोई गलती नहीं की। वह गुलाब के बाग में गया और उसे सबसे पहला गुलाब जो सबसे बड़ा दिखा, उसे तोड़कर ले आया। टीचर कहने लगी, देखा, इस बार तुमने अपने ऊपर विश्वास किया और खुद को यकीन दिलाया कि जो मेरे सामने है, वही सबसे अच्छा है। अच्छाई अक्सर दूसरों में नहीं, बल्कि अपने ही अंदर छिपी रहती है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता पन्ने से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैसा करेंगे भोजन मन में अाएंगे उसी तरह के विचार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/as-take-a-type-of-food-the-same-kind-of-thoughts-develop-in-your-mind/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 07:28:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/as-take-a-type-of-food-the-same-kind-of-thoughts-develop-in-your-mind/</guid>
      <description>एक कहावत है कि जैसा खाए अन्न, वैसे होए मन। निष्कर्ष मनगढ़ंत तो है नहीं, लेकिन कोई प्रमाण भी नहीं है। कहानियों या उदाहरणों के माध्यम से इसे जरूर समझा जा सकता है। एक राजऋषि, अतिथि के तौर पर एक राजा के यहां पहुंचे। राजा ने उनका खूब आदर- सत्कार किया, भोजन कराया। भोजन करने के कुछ घंटों बाद ही ऋषि की मनोवृत्ति में अंतर आ गया और वह राजा का हार चुरा बैठे। अब राजा धर्मसंकट में पड़ गया कि ऋषि पर दोष कैसे लगाए ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दें ऐसी 5 चीजें तो होता है धन का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-wealth-benefits/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 07:27:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-wealth-benefits/</guid>
      <description>सपने हर किसी को आते हैं और सपने कई तरह के होते हैं उनमें से कुछ सपने अच्छे समय की ओर इशारा करते है, जबकि कुछ सपने भविष्य में होने वाले परेशानियों की ओर संकेत देते हैं। स्वप्न ज्योतिष के अनुसार कई सपने ऐसे होते है जो हमें भविष्य में धन लाभ के संकेत देते हैं। आइए जानते हैं इस तरह के सपनों के बारें में।  पढ़ें-   जो व्यक्ति सपने में किसी कुम्हार को मिट्टी के बर्तन बनाते हुए दिखाई देता है उसे भविष्य में धन लाभ होने के संकेत होता है। जिस किसी को भी बगीचे में पके हुए फल या फिर खेत में पके गेंहू की पौधे दिखाई देते हैं उन्हें धन लाभ होता है। अगर आप अपने सपने में किसी को चेक लिखकर देता है, तो उसे विरासत में धन-संपत्ति मिलने के योग बनते हैं। सपने में अगर किसी को गड़ा हुआ सोना चांदी, हीरे-जवाहरात या सोने के बर्तन दिखाई दे तो उसके यहां हमेशा के लिए माता लक्ष्मी निवास करती हैं। जब कोई सपने में खुद को माचिस जलाते हुए देखता है तो उसे अचानक धन लाभ होने के योग बनते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए मुगलों के समय कैसे मनाया जाता था क्रिसमस ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 18:02:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</guid>
      <description>दिल्ली समेत दूसरे शहरों और उनके होटलों में क्रिसमस का जश्न मनाती आज की पीढ़ी को यह जानकर हैरानी होगी की मुगल शासक भी क्रिसमस मनाते थे। औरंगजेब और कुछ कठपुतली राजाओं को छोड़ दिया जाए तो अकबर से लेकर शाह आलम तक के मुगल शासकों ने क्रिसमस मनाया है।  मध्ययुगीन यूरोप में क्रिसमस का जन्म हुआ था लेकिन उत्तर भारत में इसकी शुरुआत अकबर के समय हुई जिसने एक पादरी को आगरा में अपने राजदरबार में आमंत्रित किया था। मुगलकाल में आगरा पूर्व का सबसे आलीशान शहर था।   पढ़ें:-   दिवंगत लेखक थॉमस स्मिथ ने कहा था कि जो भी यूरोपवासी इस जगह पर आता था वो इसकी गलियों की चकाचौंध, व्यापार की समृद्धि और हार की तरह महलों के साथ सजी यमुना नदी की खूबसूरती को देखकर प्रभावित हो जाता था। वह कहते थे, यह एक महानगर था जिसमें इटली के सुनार, पुर्तगाल और डच के जहाज के मालिक थे।   फ्रांस के पर्यटक, व्यापारी और मध्य एशिया एवं ईरान के कारीगरों समेत मध्य पूर्व के विद्वान आगरा का दौरा करते थे। इतने विदेशियों के होने के कारण उन दिनों क्रिसमस एक बड़ी चीज हुआ करता था। फ्रांसिस्कन एनल्स बताते हैं कि एक जनसमूह की खुशी पूरे शहर में फैली रहती थी। आगरा और शायद उत्तर भारत उनके लिए क्रिसमस पर खेले जाना वाला खेल लेकर आया। क्रिसमस की रात वह आमतौर से छोटे बच्चे और बच्चियों को परियों के परिधान पहनाकर ईसा मसीह के जन्म का नाटक खेला करते थे। अकबर और जहांगीर के समय नाटक को बेहतर तरीके से आयोजित किया जाता था। नाटक के दौरान शांति बनाए रखने के लिए शाही फौज आती थी क्योंकि बिन बुलाई जनता के कारण प्रदर्शन टूटने का खतरा रहता था। नाटक की रिहर्सल बाजार के इलाके में होती थी जिसे अब &amp;lsquo;फुलट्टी&amp;rsquo; के नाम से जाना जाता है। वहां ब्रिटिश मुख्यालय हुआ करता था। 1632 के बाद नाटक बंद कर दिया गया क्योंकि शाहजहां का पुर्तगालियों से मतभेद हो गया था। हुगली बंदरगाह बंद करने के बाद आगरा में चर्च को तोड़ दिया गया और इसाईयों द्वारा सार्वजनिक प्रार्थना पर पाबंदी लगा दी गई।  उस समय सैकड़ों पुर्तगाली कैदी आगरा में थे जो बंगाल से लाए गए थे। लेकिन 1640 में जब मुगलों और पुर्तगालियों के बीच रिश्ते ठीक हुए तो उन्हें आगरा में फिर से चर्च बनाने की अनुमति दी गई। चर्च अभी भी मौजूद है लेकिन मुगल शासक मोहम्मद शाह रंगीला के समय तक नाटक नहीं खेला जाता था। रंगीला ने आगरा और दिल्ली में अकबर के समय से रह रहे फ्रांस के बर्बनों और डच लोगों की सहायता की थी। लेकिन कुछ कथित अपमान के बाद बर्बनों ने दिल्ली छोड़ दी और वह भोपाल में बस गए। इसके बाद शाह आलम, अकबर शाह सैनी और बहादुर शाह जफर ने ईस्ट इंडिया कंपनी के अंग्रेज अधिकारियों के साथ मिलकर क्रिसमस मनाया। हालांकि, 1940 के अंत तक वो नाटक नहीं खेला जाता था। 1958 में आगरा के पहले भारतीय आर्कबिशप डॉक्टर डॉमिनिक आर्थाइड ने इसे पुनर्जीवित किया। जो अभी अनुपस्थित हैं वे महान मुगल थे, हालांकि आध्यात्मिक रूप से उनकी मौजूदगी महसूस की जा सकती है। आगरा और चर्च ने उनसे काफी कुछ लिया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मानसिक एकाग्रता के बल पर दूर बैठे लोगों के दिलों की बात को जाना जा सकता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mental-concentration-can-be-known-the-hearts-of-people-that-sitting-far-away/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 13:18:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mental-concentration-can-be-known-the-hearts-of-people-that-sitting-far-away/</guid>
      <description>टेड सेरियोस जब अपने सामने कैमरा रखकर मन को जिस भी वस्तु पर केंद्रित करते थे, तो कैमरे के लैंस के सामने टेड की आकृति के स्थान पर उनका कल्पना चित्र उभर आता था। मिसाल के तौर पर, टेड ने यदि किसी घोड़े पर अपना ध्यान लगाया, तो कैमरे के लैंस में टेड की जगह घोड़े का चित्र उभरा आता था, जबकि कैमरे के सामने टेड सेरियोस बैठा था। भारतीय मनीषियों के मुताबिक, टेड के साथ हुई यह घटना न तो हिप्नोटिज्म है, न ही फोटोग्राफी की कोई ट्रिक है। वरन ऐसा होना साधक की ध्यान की गहन स्थिति में एकाग्र होने का फल है। इसी के बल पर मनीषी एक ही स्थान पर बैठे-बैठे न केवल मीलों दूर रहने वाले लोगों के मन की बात जान लेते थे, साथ ही दूर-दर्शन-श्रवण से उन्हें स्वास्थ्य लाभ भी देते थे।  पढ़ें-  1963 में अनेक वैज्ञानिकों, फोटोग्राफरों, बुद्धिजीवियों तथा इलिनाइस सोसायटी फॉर साइकिक रिसर्च (यह संस्थान अमेरिका में मनोविज्ञान तथा अति मानवीय चेतना संबंधी शोध करती है) की उपाध्यक्ष पालिन ओहलर की उपस्थिति में टेड सेरियोस ने कई प्रतिबिंबों, फिल्मों पर नियंत्रण के कैमरों के प्रयोगों द्वारा भी कल्पना चित्र खींच दिखाए, तो तहलका मच गया। वैज्ञानिकों को भारी आश्चर्य हुआ कि इस तरह दूरवर्ती वस्तुओं के फोटो लेना केवल माइक्रो-फिल्म द्वारा ही संभव होता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रिसमस विशेष: बहुत रहस्यमयी है प्रभु यीशु का जीवन, भारत से रहा है गहरा नाता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-lord-jesus-has-been-deeply-connected-with-india/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 12:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-lord-jesus-has-been-deeply-connected-with-india/</guid>
      <description>विश्व इतिहास के महानतम व्यक्तित्वों में एक जीसस या ईसा के जीवन का एक बड़ा कालखंड ऐसा है भी, जिसके बारे में बाइबल सहित किसी प्राचीन ग्रन्थ में कोई जिक्र नहीं है। 12 वर्ष की आयु तक उनकी गतिविधियों का उल्लेख बाइबल में मिलता है, जब उन्हें यरुशलम में तीन दिन रुककर पूजास्थलों में उपदेशकों के बीच में बैठे, उनकी सुनते और उनसे प्रश्न करते हुए पाया गया। इसके बाद तेरह से उनतीस साल के जीसस के जीवन के बारे में कहीं कोई उल्लेख नहीं मिलता।   जीसस के जीवन के इन रहस्यमय वर्षों को ईसाई जगत में साइलेंट ईयर्स, लॉस्ट ईयर्स या मिसिंग ईयर्स कहा जाता है। उसके बाद जीसस ने सीधे तीस वर्ष की उम्र में यरुशलम लौटकर यूहन्ना से दीक्षा ली और चालीस दिनों के उपवास के बाद लोगों को धार्मिक शिक्षा देने लगे। अंततः तैतीस साल की उम्र में उन्हें क्रूस पर लटका दिया गया।   पढ़ें-   1887 ई में रूसी विद्वान और खोजकर्ता नोटोविच ने पहली बार जीसस के &#39;लॉस्ट ईयर्स&#39; की खोज की और इस रहस्यमय कालखंड में उनके भारत में रहने का रहस्योद्घाटन किया था। कश्मीर भ्रमण के दौरान जोजीला दर्रे के समीप एक बौद्धमठ में नोटोविच की मुलाकात एक बौद्ध भिक्षु से हुई थी, जिसने उन्हें बोधिसत्व प्राप्त एक ऐसे संत के बारे में बताया, जिसका नाम ईसा था। भिक्षु से विस्तृत बातचीत के बाद नोटोविच ने ईसा और जीसस के जीवन में कई समानताएं रेखांकित की। उसने लद्दाख के लेह मार्ग पर स्थित प्राचीन हेमिस बौद्ध आश्रम में रखी कई पुस्तकों के अध्ययन के बाद &#39;द लाइफ ऑफ संत ईसा&#39; नामक एक पुस्तक लिखी।  पढ़ें-   इस बेहद चर्चित किताब के अनुसार, इस्राइल के राजा सुलेमान के समय से ही भारत और इस्राइल के बीच घनिष्ठ व्यापार-संबंध थे। भारत से लौटने वाले व्यापारियों ने भारत के ज्ञान की प्रसिद्धि के किस्से दूर-दूर तक फैलाए थे। इन किस्सों से प्रभावित होकर जीसस ज्ञान प्राप्त करने के उद्धेश्य से बिना किसी को बताए सिल्क रूट से भारत आए और सिल्क रूट पर स्थित इस आश्रम में तेरह से उनतीस वर्ष की उम्र तक रहकर बौद्ध धर्म, वेदों तथा संस्कृत और पाली भाषा की शिक्षा ली। उन्होंने संस्कृत में अपना नाम ईशा रख लिया था, जो यजुर्वेद के मंत्र में ईश्वर का प्रतीक शब्द है। यहां से शिक्षा लेकर वे यरुशलम लौट गए थे।     स्वस्थ होने के बाद वे यरुशलम छोड़कर ईरान के नसीबस शहर होते हुए अफगानिस्तान आए थे। अफगानिस्तान में इस्राइल के बिखरे हुए बारह कबीलों को धर्म की शिक्षा देते रहे। अपने जीवन के अंतिम सालों में वे कश्मीर आ गए, जहां एक सौ बीस साल की आयु में उनका देहांत हुआ। उनके अनुसार, कश्मीर की रोज़ाबल इमारत जीसस का ही मकबरा है। ​</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रिसमस 2017: जानिए संत निकोलस कैसे बने सैंटा क्लॉज और क्यों देते हैं उपहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-did-saint-nicholas-became-santa-claus-and-why-he-distributing-gifts-on-christmas-night/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 11:17:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-did-saint-nicholas-became-santa-claus-and-why-he-distributing-gifts-on-christmas-night/</guid>
      <description>25 दिसंबर को पूरी दुनिया में जीसस क्राइस्ट के जन्म दिवस के रुप में क्रिसमस का त्योहार मनाया जाता है। क्रिसमस के मौके पर सबसे ज्यादा क्रेज सैंटा क्लॉज का होता है, खासतौर पर बच्चें बेसब्री से सैंटा क्लॉज से उपहार पाने के लिए इंतजार करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं सैंटा क्लॉज क्यों बच्चों को उपहार देते हैं और कब से शुरू हुई परंपरा आइए जानते हैं।  पढ़ें-   सैंटा क्लॉज के बारे में ऐसी मान्यता है कि सैंटा का घर उत्तरी ध्रुव पर स्थित है और वे उड़ने वाले रेनडियर की गाड़ी पर चलते हैं। हालांकि सैंटा का यह रूप 19वीं सदी से चलन में आया उसके पहले ऐसा नहीं था। संत निकोलस को असली सैंटा माना जाता है। संत निकोलस का जन्म प्रभु इशु की मौत के 280 साल बाद मायरा में हुआ था। संत निकोलस बचपन में ही अनाथ हो गए थे जिसके कारण उनकी प्रभु यीशु में गहरी आस्था थी। संत निकोलस बड़े होकर ईसाई धर्म के पादरी फिर बाद में बिशप बनें। उन्हें बच्चों और जरुरतमंद लोगों को उपहार देना बहुत अच्छा लगता था।  संत निकोलस जब भी किसी को उपहार देते थे तो हमेशा आधी रात को ही देते थे क्योंकि उपहार देते हुए नजर आना पसंद नहीं करते थे और वह अपनी पहचान किसी के सामने जाहिर करना नहीं चाहते थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: सिर्फ पैसे कमाने से ही सारी खुशियां नहीं मिलती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-earning-money-is-not-the-key-of-happiness-and-peace/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 10:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-earning-money-is-not-the-key-of-happiness-and-peace/</guid>
      <description>प्रेम के पिता जी एक फैक्टरी में नौकरी करते थे। उसकी मां लोगों के घर का काम करके कुछ पैसे कमाकर लाती थी। पति-पत्नी कड़ी मेहनत सिर्फ इसलिए करते थे कि प्रेम पढ़-लिखकर अच्छी नौकरी कर सके। प्रेम भी एक आदर्श बेटे की तरह मन लगाकर पढ़ाई करता था। बारहवीं पास करने के बाद प्रेम आईटीआई में पढ़ाई करने लगा। कुछ ही समय बाद उसे नौकरी मिल गई। प्रेम की कमाई से धीरे-धीरे उसके माता-पिता को राहत मिली। कुछ ही वर्षों में प्रेम ने अपना घर बना लिया, और फिर एक गाड़ी भी ले ली। प्रेम अपने काम में इतना ज्यादा मशरूफ रहता कि उसके पास माता-पिता के लिए जरा भी समय न बच पाता। जब भी माता-पिता उससे उसकी व्यस्तता के बारे में पूछते, तो वह कहता, मैं यह सब आपके लिए ही तो कर रहा हूं। प्रेम की जब भी एक ख्वाहिश पूरी हो जाती, वह दूसरी के पीछे भागने लगता।  पढ़ें-   कुछ ही दिनों में प्रेम को विदेश जाने का मौका मिला। वह अपने माता-पिता से यह कहकर विदेश चला गया कि अब मैं आप दोनों को जल्द ही विदेश बुलाऊंगा। लेकिन प्रेम को विदेश में अपना पैर जमाने में कई साल लग गए। इधर माता-पिता की तबीयत भी खराब रहने लगी। जब भी माता-पिता प्रेम से वापस आने को कहते, वह मुस्करा कर जवाब देता कि बस मैं यहां अपना काम समेट लूं, फिर आता हूं। बदले में प्रेम अपने माता-पिता को ढेर सारा पैसा भेज देता और अपने कर्तव्य की इतिश्री समझ लेता। फिर एक दिन प्रेम की मां का फोन आया कि पिता की तबीयत बहुत बिगड़ गई है और वह अस्पताल में भर्ती हैं। प्रेम ने पहले तो खूब सारा पैसा घर भेजा, फिर देश लौटने की तैयारी करने लगा। लेकिन वह जब तक वापस अपने घर पहुंचा, तब तक उसके पिता उससे बहुत दूर जा चुके थे। प्रेम ने अपने जीवन में बहुत कुछ कमाया, लेकिन वह अपनी सारी दौलत देकर भी अपने माता-पिता के साथ सुकून के कुछ पल नहीं बिता सका।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता पन्ने से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रिसमस 2017: जानिए ईसा की करुणा, बुद्ध का प्रेम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-know-about-christ-compassion-and-buddha-love/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:40:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-know-about-christ-compassion-and-buddha-love/</guid>
      <description>प्राचीन दस्तावेजों में उल्लेख मिलता है कि ईसा से करीब दो सौ वर्ष पूर्व यूरोप में ‘असेसियन’ संप्रदाय प्रचलित था। संप्रदाय के संस्थापक थे ’एसो’ या ‘एसिन’। मृत सागर के पश्चिमी तट पर एंगदी नामक नगर में इस संप्रदाय का प्रधान मठ था। इसकी मान्यताएं संन्यास धर्म प्रधान थीं। ईसा इसी संप्रदाय के अनुयायी थे। इसके संकेत बाइबिल के मैथ्यू 5—34, 19—12 में जेम्स 5—12 में —कृत्य 4-32, 35 में मौजूद है।  यहूदी धर्म, कर्म प्रधान धर्म है। बौद्ध धर्म, ईसा से बहुत पहले ही यूरोप में फैल चुका था। असेसियन धर्म और कुछ नहीं, बौद्ध धर्म का स्थानीय परंपराओं के साथ मिलाकर किया गया प्रचार था। ईसाई धर्म और बौद्ध धर्म के सिद्धांतों के साथ उनके संस्थापकों का चरित्र चित्रण भी लगभग समान ही है। जैसे ईसा के उपदेश, बुद्ध के अहिंसा, प्रेम और करुणा की शिक्षा से मेल खाते हैं। पश्चिमी विद्वान आर्थर लिल ने सिद्धांत और व्यवहार की इस समानता का उल्लेख करते हुए ईसाई धर्म पर बौद्ध धर्म की छाप को स्वीकार किया है।   मैथ्यू रचित सुसमाचार में (2-5) पूर्व देश से ईसा के जन्म के समय ज्ञानीजनों के आगमन का वर्णन है। प्लूटार्क ने लाल समुद्र को पार कर अलैक्जेण्ड्रिया में बौद्ध यात्रियों के आने का वर्णन किया है।  अशोक के शिला लेखों में भी इनका उल्लेख है। नाथ संप्रदाय की पुस्तक ‘नाथ नामावली’ के अनुसार, ईसा चौदह वर्ष की आयु में भारत आए। उन्होंने शिव की उपासना की। वह भक्ति का प्रचार करने अपने देश लौट गए। जहां उन्हें सूली पर चढ़ाने का दंड मिला। एक समर्थ गुरु ने उन्हें सूली से उतार लिया और उन्हें भारत ले आए। होश में आने के बाद ईसा ने हिमालय पर तपस्या की। ईसा को मृत्यु दंड तो दिया गया था, पर जान से नहीं मारा गया।  मत्ती 27—29 के अनुसार, न्यायाधीश पीलातुस की पत्नी ने अपने पति को समझाया कि संत को मारा न जाए। मत्ती 27-12 से 24 तक के अनुसार, पीलातुस स्वयं भी ऐसा ही चाहते थे कि दंड की घोषणा तो हो पर जान न ली जाए। न्यू टेस्टामेंट बाइबिल में मरकुस ने लिखा है—यूसुफ जब ईसा की लाश मांगने न्यायाधीश पीलातुस के पास गए, तो लाश उन्हें दे दी गई। उन दिनों फांसी लगाने के बाद अपराधी के पैर तोड़ दिए जाते थे ताकि वह मर जाए, ईसा के पैर नहीं तोड़े गए। यूसुफ ने लाश को एक सफेद कपड़े में लपेटकर एक सुरक्षित गुफा में सुला दिया। मूर्छा समाप्त होने पर ईसा, गुफा मार्ग से बाहर निकल गए। डॉक्टर हार्वे स्पेंशर लुईस ने अपनी पुस्तक “मिस्टिकल लाइफ आफ जीसस” में यही सिद्ध किया कि ईसा ने हिन्दू संन्यासी के रूप में भारत में शिक्षा प्राप्त की और वे सूली पर लटकाए जाने के बाद भारत में आकर रहे।  अजीज कश्मीरी ने अपनी पुस्तक ‘क्राइस्ट इन कश्मीर’ में यह सिद्ध करने का प्रयास किया है कि ईसा पुनर्जीवन के उपरांत, यहां आकर रहे और वहीं उनका अंत हुआ। सर जफरुल्ला खां ने भी अपने एक लेख में कहा है कि ईसा अपने माता-पिता समेत भारत आकर बसे। पिंडी प्वाइंट में उनकी माता का देहांत हुआ, जहां उनकी कब्र आज भी मौजूद है। ईसा भी अंत तक कश्मीर में ही रहे। भविष्य पुराण प्रकरण.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने जागृत जीवन की पटकथा का पूर्वाभ्यास होते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dreams-are-a-rehearsal-of-the-life/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:38:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dreams-are-a-rehearsal-of-the-life/</guid>
      <description>जीते-जागते हम जो होते और सोचते हैं, उसकी तुलना में नींद के वक्त देखे गए सपनों और विचारो का ज्यादा महत्व है। विद्वानों का कहना है कि सपनों और सोई हुई अवस्था में किए विचार और फैसलें ही महत्वपूर्ण हैं। सपनों और सोतो समय आये विचारों पर फैसले लेने में व्यक्ति जितना समय लगाता है, सोच समझ कर लिए जाने वाले फैसलों में उसका दस प्रतिशत समय भी नहीं लगता। योगगुरु और मनोविज्ञानी डा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्वनि जब मंत्र बन जाए तो जानिए क्या-क्या होते हैं इसके फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-sound-when-sound-turn-into-mantra/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-sound-when-sound-turn-into-mantra/</guid>
      <description>आपको जो भी बोलना है, उसे इस तरीके से बोलें कि वह आपके लिए लाभदायक हो। जो चीज आपके लिए लाभदायक होगी, वह स्वाभाविक रूप से आपके व आपके आस-पास हर किसी के लिए भी फायदेमंद होगी। अगर कोई ध्वनि आपके लिए बहुत असरदार साबित हो रही है, तो निश्चित रूप से वह आपके आस-पास हर किसी पर उतना ही असर करेगी, जितना आप पर करती है। बोलने की क्षमता मनुष्य को मिला एक विशेष उपहार है। भारतीय भाषाओं की तुलना में, अंग्रेजी में शब्दों या ध्वनियों की संख्या कम है। इसी वजह से अगर आप अपने जन्म से केवल अंग्रेजी ही बोलते रहे हैं, तो आपके लिए कोई मंत्र या दूसरी भाषा बोलना बहुत मुश्किल होगा। यदि ध्वनियों या शब्दों की संरचना वैज्ञानिक तरीके से की जाती, जैसा कि मंत्रों और संस्कृत भाषा में होता है, तो बिना अधिक जागरूकता के भी कुछ बोलने पर ध्वनियों की एक खास व्यवस्था के कारण आपको लाभ होगा।  पढ़ें-   संस्कृत भाषा ऐसे बनाई गई है कि सिर्फ बोलने से ही शरीर का शुद्धिकरण हो जाए। लेकिन अब हम ज्यादातर ऐसी भाषाएं बोलते हैं, जिन्हें इस तरह तैयार नहीं किया गया है। आप एक ही बात को बेहद प्रेम से भी कह सकते हैं या गुस्से या दूसरे तरीके से भी कह सकते हैं। आप जो कुछ भी बोलते हैं, उसके एक-एक शब्द में सही इरादा रखें, तो ये शब्द या ध्वनियां आपके भीतर एक खास तरह से स्पंदित होंगी। यदि आप किसी से बात कर रहे हैं, तो इस तरह बोलें, मानो ये शब्द उस व्यक्ति के लिए आपके आखिरी शब्द हों। यह आपकी वाक शुद्धि करने का बढ़िया तरीका है।   अमर उजाला के कल्पवृक्ष पन्ने से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपको भी तो नहीं लगता पानी, अंधेरे या ऊंचाई जैसी चीजों से डर, जानिए इस‌के पीछे का कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-phobia-causes-linked-with-your-previous-birth-memory/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-phobia-causes-linked-with-your-previous-birth-memory/</guid>
      <description>आपने भी कई बार सुना होगा कि कि कुछ लोगों को ऊंचाई से डर लगता है तो कुछ पानी से डरते हैं। हो सकता है कि आपको भी किसी न किसी चीज से डर लगता हो। यह डर यूं ही हमें नहीं डराते हैं। इस डर का कारण पिछले जन्म की यादों में छुपा होता है जो हमारे अवचेतन मन में कहीं दबा हुआ होता है। मेडिकल साइंस भले ही इस बात को स्वीकार करने में हिचकता हो कि पुनर्जन्म होता है, लेकिन इस बात को वह भी स्वीकार करते हैं कि मेडिटेशन के द्वारा मन में बसे अवचेतन यादों को उभार कर डर और दूसरे कई रोगों का उपचार संभव है। रिग्रेशन थैरेपिस्ट उन कारणों का पता लगा सकते हैं कि व्यक्ति किसी चीज के प्रति अधिक संवदेनशील और भय क्यों प्रकट करता है। ‘हीलिंग पास्ट लीव्ज थ्रू ड्रीम्स’ के लेखक जे डी ने लिखा है कि बचपन से ही उन्हें हाथ पांव सिकोड़ कर बैठने से डर लगता था। इस डर की वजह वह समझ नहीं पा रहे थे। लेकिन एक रात उन्होंने ऐसा सपना देखा जिसमें उन्हें अपने डर का कारण पता चल गया। एक लड़के को कुछ लोगों ने हाथ पैर बांधकर कंबल में लपेट दिया था और उसकी पिटाई कर रहे थे। लोगों ने उसे एक अंधेरे कुएं में ढकेल कर मरने के लिए छोड़ दिया। जे डी देखा वह लड़का कोई और नहीं वह खुद थे। उन्हें लगा कि यह उनके पूर्वजन्म की घटना थी। इसी घटना के कारण वह था कि वह पांव सिकोड़ कर बैठने से डरते थे। जब पूर्व जन्म का रहस्य पता चल गया तो उनका डर दूर हो गया। इन्होंने माना कि अवचेतन मन में बसी पूर्व जन्म की यादें ही इस जन्म में डर की वजह होती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए साल का आखिरी सप्ताह किन प्रेमियों के लिए लाएगा खुशियों की बहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-22th-december-to-28th-december/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:32:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-22th-december-to-28th-december/</guid>
      <description>हर समय ग्रह नक्षत्र बदलते हैं, जिनका असर हमारी जिंदगी पर होता है। प्रेम भी हमारी इस जिंदगी का अहम हिस्सा है। कोई अनजान अपना बन जाता है। इस प्रेम की एक अलग ही दुनिया है। ग्रह नक्षत्रों का बदलाव को भी प्रभावित करता है। कभी उम्मीद से ज्यादा प्यार मिलता है तो कभी साथी के साथ अनबन रहती है। जानिए दिसंबर माह का ये सप्ताह आपके प्रेमी जीवन के लिए कैसा रहेगा। आपके प्रेम संबंधों के नजरिए से यह सप्ताह आपको मिश्रित फल प्रदान करने वाला रह सकता है। इस सप्ताह के आरंभ में अपने प्रेमी से कई तरह के वादे कर रखे होंगे, जिन्हें शायद आपको अचानक से कैंसिल करना पड़ सकता है। आपका प्रेमी निर्धारित प्रोग्राम कैंसिंल ना करने का प्रयास करेगा और आपको उसकी जिद के सामने झुकना भी पड़ सकता है, लेकिन जो काम आप पीछे छोड़ कर आए हैं उसकी ओर भी आपका ध्यान बराबर बना रहेगा जिससे आप पूरा मजा नहीं ले पाएंगे। इस सप्ताह को आपके प्रेम संबंधों के लिए अच्छा नहीं कहा जा सकता है। सप्ताह के आरंभ में आपका अहं आपके प्रेम संबधों के आडे़ आ सकता है। आप चाहेंगे कि आपका प्रेमी ही हर बात की शुरुआत में पहल करें। आप प्रेमी की तारीफ में भी शब्दों की कंजूसी कर सकते हैं। काम यदि सराहनीय है तब दबे शब्दों में ही सही, प्रशंसा तो कीजिए। सप्ताह का आरंभ मनमुटाव से हो सकता है, लेकिन मध्य भाग में परिस्थिति में कुछ बदलाव होने की उम्मीद हो सकती है। अगर बदलाव हुआ भी तो क्षण भर के लिए ही कहा जा सकता है क्योंकि अंतिम भाग फिर परेशानियों वाला सिद्ध हो सकता है। रोमांस करने के बहुत से सपने आप देखते रहते हैं और ख्यालों की दुनिया में कहां से कहां पहुंच भी जाते हैं, लेकिन जब हकीकत की बात आती है तब आपके बहुत से विचार हवा हो जाते हैं। जो काम वास्तव में हो सकता है उसी का प्लान आप करें। अपने प्यार को सरप्राइज देने का प्लान बनाकर आप यह सप्ताह रोमांटिक बना सकते हैं। सप्ताहांत में आपके सामने कोई आपकी तस्वीर दिखाने का प्रयास कर सकता है। यह आपको कतई पसंद नहीं आएगा, क्योंकि आपकी कमियों की ओर कोई इशारा करे, यह आपको सहन नही है। आप जिसे पसंद करते हैं और चाहते हैं, उसके साथ आपके भावनात्मक संबंध और अधिक गहरे होने की संभावना बन रही है। आपकी बातचीत किसी गहन विषय से आरंभ हो सकती है। जो बाद में दिलचस्पी में बदल सकती है और इस सप्ताह का आरंभ में आप वही कीजिए जो आपके अन्य मित्र करते हैं। प्रेम संबंध बढ़ाने के लिए आप इस तरह के काम कर सकते हैं जैसे साथ घूमना-फिरना, थोड़ी मस्ती और बहुत सारी बातें। इससे आप दोनों को एक-दूसरे को समझने का बेहतर मौका मिलेगा। आप प्रेमी के साथ डेट पर जाना चाहते हैं और किसी को भनक भी लगने देना चाहते। तब सबसे अच्छा तरीका यही है कि आप अपने अन्य मित्रों को भी साथ ले लें। इससे आप दोनों की झिझक भी दूर होगी और आपको एक-दूसरे का साथ भी मिलेगा। मौका मिलते ही आप अपने मन की बात बात ही बात में कह सकते हैं। सप्ताह के मध्य भाग में आप अपने घर के कामों में व्यस्त रह सकते हैं, जिससे प्रेमी की ओर ध्यान कम ही दे पाएंगे।  प्रेम संबंधों को सुचारु रुप से चलाने के लिए कभी-कभी झूठ का सहारा लेना पड़े तो ले लेना चाहिए, लेकिन इससे बस किसी की भावनाओं को आघात नहीं पहुंचना चाहिए। सप्ताह का पहला भाग आप घर के किसी समारोह में व्यस्त रह सकते हैं और दूसरे भाग में आपको मौज-मस्ती का मौका मिलेगा जिसका पूरा लाभ उठाएंगे।  आप अपने प्रेमी के साथ यदि डेट पर जा रहे हैं तब यह सुनिश्चित कर लें कि आप पूरी तरह से उसके प्रति समर्पित है। आप दोनों के मध्य किसी तरह की कोई रुकावट नहीं आनी चाहिए। यदि कुछ मुद्दे हैं तब आप उन्हें आपस में अभी सुलझाने का प्रयास करें, इससे पहले कि कुछ देर हो जाए। सप्ताह के आरंभ में आप प्रेमी और अपने संबंधों को लेकर दुविधा में फंसे रह सकते हैं। दूसरे भाग में स्थिति में कुछ सुधार होगा और आप भी चैन की सांस लेंगे।  आपके रिलेशनशिप में अभी कुछ परेशानियां आने की संभावना बन रही है। इसका कारण आप दोनों के आपसी मतभेद ही होंगे। आप अपनी जिद को छोड़कर सुलह करने का प्रयास करें, जो समय बीत गया वह फिर वापस नहीं आएगा। सुनहरे समय को हाथ से निकलने देना आपकी अक्लमंदी नहीं कहलाएगी। आपके कुछेक मित्र आपका समझौता कराने का प्रयास भी करेंगे, लेकिन आपको अपने संबंधों में इस सप्ताह कमी का अहसास ही रहेगा।  आप शब्दों के द्वारा अपने मन की बात कहने में झिझकते हैं तब आप उन्हें मैसेज के द्वारा या मेल के द्वारा कह सकते हैं, लेकिन यदि आप प्रत्यक्ष रुप से कुछ कहते हैं तब उसकी बात ही कुछ ओर होती है क्योंकि उसमें आपकी भावनाएं और चेहरे का रंग भी दिखाई देता है जो सामने वाले व्यक्ति पर अधिक प्रभाव डालता है। सामने बात करने से उसके भी मन के भावों का पता चलता है और कुछ बात ऐसी जो आपको लगता है कि सही नहीं है, उसे भी आप जांच सकते हैं। सामने बात करने से आपको एक-दूसरे की कमियों का पता भी चलेगा। सप्ताह को किस तरह से रोमांचक बनाना है, इसकी तैयारी आप पहले ही कर के रखें ताकी सप्ताह फ़ालतू की बातों में नष्ट ना हो। आप मौज मस्ती का प्लान करें कि कैसे और कब क्या करना है। आप कुछ समय के लिए भौतिक संसार को भूलकर केवल अपने और प्रेमी के बारे में सोंचे। इससे पूरे सप्ताह की आपकी मानसिक थकान को आराम मिलेगा और आप फ़िर से नई ताजगी का अनुभव करेंगे।  प्रेम संबंधों में घूमना-फिरना, शाॅपिंग करना या फिल्म देखना अब कोई खास बात नहीं रह गई है। यह सब होते-होते आपको कुछ नयापन भी महसूस नहीं होगा। आप इनके अब बहुत ज्यादा आदी हो चुके हैं। समय आ गया है कि आपको अपने संबंधों में कुछ नयापन और रचनात्मकता लानी होगी। आप इस सप्ताह को यादगार बनाने का प्रयास करें जिससे आपको परस्पर एक-दूसरे का साथ अच्छा लगे।  जिनके रिश्तों में दूरियां आ गई हैं या जिनके संबंध टूट चुके हैं वह पुराने प्यार को याद करने की बजाय उसे जितना जल्दी भुला दें तो अच्छा रहेगा अन्यथा आप मानसिक रुप से कमजोर से कमजोर होते जाएंगे। जो समय बीत गया है वो कभी हाथ नहीं आ सकता है। आप आगे आने वाले समय के बारे में सोचें ना कि पीछे मुड़कर उसके आने का इंतजार करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन तरीको से जानें भविष्य में क्या होने वाला है आपके साथ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-easy-way-to-develop-your-sixth-sense/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:31:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-easy-way-to-develop-your-sixth-sense/</guid>
      <description>माना जाता है कि जिसकी छठी इंद्री या सिक्सथ सेंस मजबूत होता है उसे भविष्य में होने वाली घटनाओं का आभास हो जाता है। योग में इस शक्ति को जगाने के लिए भी कई उपाय बताए गए हैं। योगीजनों का मानना है कि इस का केंद्र ब्रह्मरंध्र है। जो दोनों आंखो के बीच भ्रूमध्य स्थान से कुछ ऊपर कपाल के ठीक बीच में है। मनुष्य के शरीर में जिन सूक्ष्म नाड़ियों का जाल फैला हुआ है उनमें तीन प्रमुख है इड़ा, पिंगला और सुषुम्ना। सुषुम्ना मध्य में स्थित है और जब नासिका के दोनों स्वर चलते हैं तो माना जाता है कि उसके सक्रिय होने के लिए उपयुक्त स्थिति जाती है। इस सक्रियता से अतींद्रिय ज्ञान जाग्रत होता है। इन तीन नाड़ियों के अलावा पूरे शरीर में हजारों नाड़ियां होती हैं। प्राणायाम और आसनों से इनकी शुद्धि होती है और शुद्धि के बाद अतींद्रिय ज्ञान जगाने का अभ्यास किया जाता है। अभ्यास के लिए सर्वप्रथम जरूरी है साफ और स्वच्छ वातावरण, जहां फेफड़ों में ताजी हवा भरी जा सके। स्वच्छ वातावरण में किए गए प्राणायाम का अभ्यास किया जा सकता है। फिर ध्यान का अभ्यास शुरु होता है। भृकुटी पर ध्यान लगाकर निरंतर मध्य स्थित अंधेरे को देखते रहें और बोध करते रहें कि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खुद पर हो विश्वास तो हर काम संभव...जैसे मनोज ने किया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-will-be-successful-if-you-believe-in-yourself/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 18:37:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-will-be-successful-if-you-believe-in-yourself/</guid>
      <description>मनोज ने आदित्य से पूछा, क्या तुम कंप्यूटर चलाना जानते हो? आदित्य बोला, सर जानता तो नहीं, लेकिन सीख लूंगा। मनोज ने फिर पूछा, क्या तुम्हारा ईमेल आईडी है? आदित्य बोला, जी नहीं सर। लेकिन कंप्यूटर सीख कर मैं ईमेल आईडी भी बना लूंगा। मनोज को अपनी टीम के लिए एक भरोसेमंद कर्मचारी चाहिए था। लेकिन आदित्य का न तो कोई परिचित था, जो उसकी सिफारिश कर सके। मनोज ने आदित्य को दो दिन के बाद आने को कहा। दिक्कत यह थी कि मनोज को जल्द से जल्द कोई नया कर्मचारी चाहिए था।  उस दिन वह बड़ा परेशान होकर घर वापस लौटा। मनोज के पिता जी ने जब मनोज को देखा, तो उन्होंने पूछा, क्या बात है। मनोज ने सारी कहानी अपने पिताजी को बताई। पिताजी कहानी सुनने के बाद कहीं उठ कर चले गए। जब वह वापस लौटे, तो उनके हाथ में दो कमीज, कुछ बटन और सुई धागा था। थोड़ी कड़क आवाज में पिता जी बोले, मनोज, मेरी कमीज के बटन सिल दो, मुझे आधे घंटे में कहीं जाना है। वह बोला, लेकिन पिताजी मुझे सिलना नहीं आता। आप कोई दूसरी कमीज पहन लीजिए। पिता जी गुस्साते हुए बोले, तुम इतनी बड़ी कंपनी के मालिक बन गए हो, दो बटन नहीं सिल सकते। शर्म आनी चाहिए तुम्हें। मनोज गुस्से में कमीज, सुई धागा और बटन लेकर अपने कमरे में चला गया। उसने मन ही मन सोचा, आज मैं कमीज में बटन लगाकर ही रहूंगा।  कुछ देर बाद मनोज कमरे से बाहर आया और पिता जी को कमीज पकड़ाते हुए बोला, लीजिए आपकी कमीज। पिता जी बोले, अरे, तुम तो कह रहे थे तुम्हंे सिलना नहीं आता, पर तुम तो उस्ताद निकले। जो बात तुम्हारे साथ लागू होती है, वह बात औरों के साथ भी तो लागू हो सकती है न। क्या आदित्य के अंदर वह बात नहीं। मनोज एक पल में पिता जी की बात समझ गया और उनसे गले लग गया। अगले दिन से आदित्य मनोज के साथ काम करने लगा।  सफलता का पहला नियम है- अपने सफल हो पाने पर विश्वास करना। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: छोटी-छोटी खुशियों से अपनी जिंदगी खुशहाल बना सकते हैं।</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-can-more-happier-with-help-of-these-small-step/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 16:14:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-can-more-happier-with-help-of-these-small-step/</guid>
      <description>अभिषेक और अर्जुन बचपन के जिगरी दोस्त थे। लेकिन काम में व्यस्त होने के कारण दोनों अब ज्यादा मिल नहीं पाते थे। अभिषेक अच्छा खासा पढ़-लिखकर देश की नामचीन यूनिवर्सिटी से एमबीए फाइनेंस कर, एक बड़े बैंक में अच्छे पद पर नौकरी कर रहा था, लेकिन जाने क्यों, वह तब भी खुश नहीं था। दूसरी ओर अर्जुन शहर का जाना-माना फोटोग्राफर बन गया था। उसे बचपन से ही फोटोग्राफी का शौक था और वह मां-बाप के मना करने के बावजूद अपनी जिद से फोटोग्राफर बना था। अभिषेक के विपरीत, वह अपनी जिंदगी से बहुत खुश था।   पढ़ें-   एक दिन अभिषेक अर्जुन के घर खाने पर गया। बातचीत के दौरान अभिषेक ने अर्जुन से कहा, यार, मैंने नौकरी चुनने में गलती कर दी। मुझे भी तेरी तरह फोटोग्राफर ही बनना चाहिए था। उससे मैं कम से कम अपनी जिंदगी से खुश तो रह पाता। आज मेरे पास सब कुछ है, लेकिन खुशी नहीं है। अर्जुन यह सुनकर बोला, भाई, तुझे अगर फोटोग्राफी इतनी ही पसंद है, तो अब भी फोटोग्राफर बन जाओ। इसमें ऐसी कौन-सी बड़ी बात है!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>