<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2017 10:19:54 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>बजरंग बाण के जप से दूर होते हैं ये 5 तरह के कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 10:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</guid>
      <description>ऐसी मान्यता है भगवान हनुमान जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है और इनकी पूजा आराधना करने से तमाम तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती हैं। चाहे समस्या कितनी भी बड़ी हो अगर हनुमानजी की सच्चे मन से स्मरण करे तो हर समस्या सुलझ जाती है। हनुमान चालीस के अलावा बजरंग बाण का पाठ करने से तमाम तरह के कष्ट दूर हो जाते हैं।  पढ़ें-  अगर विवाह संबंधित कई तरह की परेशानियां आ रही है तो हर मंगलवार और शनिवार को पेड़ के नीचे बजरंग बाण का पाठ करने से विवाह की बाधा खत्म हो जाती है। अगर शनि,राहु,केतु जैसे क्रूर ग्रहों की महादशा आपके ऊपर चल रही हो तो तिल के तेल का दीपक जलाकर सिर्फ 3 बार बजरंगबाण का पाठ करने से ग्रह दशा ठीक हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान अष्टमी: इन 12 चमत्कारी नामों का पाठ करने से हनुमान जी होते हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-hanuman-ashtami-chant-these-12-hanuman-names/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 08:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-hanuman-ashtami-chant-these-12-hanuman-names/</guid>
      <description>भक्तों के कष्टों को दूर करने वाले भगवान हनुमान का विजय पर्व यानि हनुमान अष्टमी 10 दिसंबर को है, जो पौष माह के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को मनाई जाती है। इस दिन हनुमान जी के 12 नामों का जप करने से जीवन में आने वाली सारी बाधाएं दूर हो जाती है इसलिए इस खास मौके पर हनुमान जी के 12 नामों का जप करना शुभ माना जाता है।  पढ़ें-  हनुमान जी के ये है 12 चमत्कारिक नाम जिसके जप से हर प्रकार की मनोकामना पूरी हो जाती है। ये नाम इस प्रकार है -ॐ हनुमान; ॐ अंजनी सुत; ॐ वायु पुत्र; ॐ महाबल; ॐ रामेष्ठ; ॐ फाल्गुण सखा; ॐ पिंगाक्ष; ॐ अमित विक्रम; ॐ उदधिक्रमण; ॐ सीता शोक विनाशन; ॐ लक्ष्मण प्राण दाता; ॐ दशग्रीव दर्पहा। पौष अष्टमी को हनुमान विजय अष्टमी के रूप में मनाया जाता है। शास्त्रों में हनुमान अष्टमी को हनुमानजी का विजय उस्सव मानने के पीछे प्रसंग है। जिसके अनुसार भगवान राम और रावण के बीच युद्ध के समय जब अहिरावण ने भगवान राम और लक्ष्मण को कैद करके पाताल लोक में ले जाकर दोनों की बलि देना चाहता था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पिछले जन्म की यादें जानने के लिए ये है योग के आसन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:45:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</guid>
      <description>पिछले जन्म की यादों में प्रवेश कठिन नहीं है। सिर्फ मन का एकाग्र होना जरूरी है। रात के समय किया गया प्रयोग बहुत उपयुक्त है। सोने से पहले सिर्फ दस मिनट का समय लगाएं। ध्यान मुद्रा में बैठें और आंखें बंद कर उल्टे क्रम में अपनी दिनचर्या को याद कीजिए। याद करें कि अभी ध्यान में बैठने से पहले क्‍या किया था? उसके बाद पिछली घटना को याद करें। इसी क्रम को कायम रखते हुए अपनी सभी यादें और क्रियाएं याद करते रहें। धीरे-धीरे जब यह प्रक्रिया सुचारु रूप से चलने लगेगी, तो अवधारणा शक्ति बढ़ने लगेगी। अतीत की घटनाएं याद करते-करते आप स्‍वयं पिछले जन्‍म में प्रवेश करने लगेंगे।  पढ़ें-   ध्यान के अभ्यास में जो पहली क्रिया संपन्न होती है, वह भूलने की, बेकार यादों को खाली करने की होती है। जब तक दिमाग बेकार ज्ञान, तर्क और यादों से खाली नहीं होगा, नीचे दबी हुई पुरानी बातें नहीं याद आएंगी। इन बातों का ज्ञान होते ही पूर्व जन्म का पता चलने लगता है। सुबह और शाम के समय दोनों वक्त 20-20 मिनट का ध्यान काफी है। कोई बात परेशान कर रही हो, कोई उलझन हो या मन भटक रहा हो, तो ध्‍यान न करें। यह प्रयोग किसी योग शिक्षक से सीखकर भी कर सकते हैं। तकनीकी भाषा में इस पद्धति को &#39;विपश्यना&#39; कहते हैं। अपने अनुभव को, मन में आई बातों को गलती से भी किसी आम आदमी को न बताएं।  अमर उजाला के कल्पवृक्ष से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: निरंतर बदलाव और बेहतर करना ही सफलता का मूल मंत्र है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:41:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</guid>
      <description>दिल्ली में दो भाई गगन और दीप ने मिलकर एक आईटी कंपनी खोली। गगन मार्केटिंग में तेज था, वहीं दीप सॉफ्टवेयर बनाने में माहिर था। दीप ने एक सॉफ्टवेयर बनाया, जो लोगों को घर बैठे फायदा पहुंचा सकता था। लेकिन दीप को यह समझ में नहीं आ रहा था कि वह सॉफ्टवेयर लोगों तक पहुंचाया कैसे जाए और किस तरह बेचा जाए। मार्केटिंग में माहिर गगन ने इस काम के लिए अपनी सारी महिला दोस्तों की मदद से किटी पार्टियों में उस सॉफ्टवेयर का डेमो दिया। सॉफ्टवेयर काफी चलने लगा और महिलाओं को काफी फायदा होने लगा। यह तरकीब काम करते देखकर दोनों भाइयों ने अपनी कंपनी शुरू कर ली और सॉफ्टवेयर घर-घर तक पहुंचाने लगे। कुछ दिनों तक कंपनी बहुत अच्छी चली, फिर बाजार में उस जैसे और सॉफ्टवेयर भी आने लगे। नतीजतन गगन और दीप के सॉफ्टवेयर की सेल कम होने लगी और धंधा मंदा होने लगा।  पढ़ें-   कुछ दिनों के बाद गगन और दीप के बीच में झगड़े होने लगे। अंततः कंपनी बंद हो गई और दोनों भाइयों में भी काफी दूरियां आ गईं। दोनों नौकरी की तलाश में लग गए। कई दिन गुजर गए, पर किसी को नौकरी नहीं मिली। एक दिन गांव से उनके पिता जी मिलने शहर आए। सारी कहानी सुनकर वह बोले, बेटा लोहे को अगर कुछ दिन तक पानी में रख दो, तो उसमें जंग लग जाता है। जंग साफ कर लो, तो तुम दोनों फिर से सफल बन जाओगे। गगन और दीप, दोनों हैरान होकर पिता जी की तरफ देख रहे थे। पिता जी बोले, दीप का सॉफ्टवेयर मार्केटिंग के बिना और गगन की मार्केटिंग सॉफ्टवेयर के बिना अधूरी है। सॉफ्टवेयर बनाने और उसे अपडेट रखने में मार्केटिंग का बड़ा हाथ है, और मार्केटिंग में सॉफ्टवेयर में निरंतर अपडेशन का। यानी अगर तुम दोनों एक दूसरे की मदद नहीं करोगे, तो आगे नहीं बढ़ पाओगे और दोनों के करियर पर जंग लग जाएगा। तुम दोनों की ताकत तुम्हीं दोनों में छिपी हुई है। अगर तुम इस ताकत को पहचान लो, तो सफल हो जाओगे।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान अष्टमी क्यों है बजरंगबली का विजय उत्सव, जानिए इसके पीछे की कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-ashtami-significance-and-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:36:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-ashtami-significance-and-importance/</guid>
      <description>10 दिसंबर, रविवार को हनुमान अष्टमी है। पौष महीने के कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को यह त्योहार मनाया जाता है। हनुमान अष्टमी का यह पर्व विजय उत्सव के रूप में भी मनाया जाता है। जो भक्त इस खास मौक पर हनुमान जी का दर्शन और उनकी पूजा आराधना करता है उसकी हर मनोकामना पूरी होती है। शास्त्रों में हनुमान अष्टमी को हनुमानजी का विजय उस्सव मानने के पीछे प्रसंग है। जिसके अनुसार भगवान राम और रावण के बीच युद्ध के समय जब अहिरावण ने भगवान राम और लक्ष्मण को कैद करके पाताल लोक में ले जाकर दोनों की बलि देना चाहता था, तब भगवान हनुमान ने उसे युद्ध में हरा कर और उसका वध कर भगवान को छु़ड़ाया था। युद्ध के दौरान ज्यादा थक जाने के कारण हनुमानजी पृथ्वी के नाभि स्थल अवंतिका में आराम किया था। हनुमान जी बल के कारण भगवान राम प्रसन्न होकर आशीर्वाद दिया की पौष कृष्ण की अष्टमी को जो भी भक्त पूजा करेगा उसके सारे कष्ट दूर हो जाएंगे। ऐसी मान्यता है तभी से इस दिन विजय उत्सव का पर्व मनाया जाता है । हनुमान अष्टमी के दिन हनुमान मंदिर जा कर हनुमानजी के दर्शन करना चाहिए और इस दिन हनुमान जी के 12 नामों का जप करना चाहिए ऐसा करने से 12 नामों का जप करने से आपकी हर मनोकामना पूरी हो जाएगी।  पढ़ें-      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान की पूजा करते समय भाव रखना बेहद जरूरी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 16:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</guid>
      <description>कभी भी कुछ भगवान को अर्पित करें, तो प्रेम से अर्पित करें। दुर्भावों से युक्त मन नहीं चलेगा। मन में प्रेम उपजाएं और उसे ही प्रवाहित करते हैं। उसके बाद समर्पण करो, तो भगवान स्वीकार करेंगे। यह हुआ कल्याण का मार्ग। जहां-जहां भी पूजा की बात आती है, वहां-वहां जरूर पुराणों में, स्मृतियों में, इतिहास में कहीं भी कहा कि उन्होंने पूजन किया, तो यह जरूर कहते हैं कि प्रेम के साथ पूजन किया। भरत जी पूजन करते हैं राम की चरण पादुका का। नंदी ग्राम में सिंहासन पर प्रतिष्ठित करके राजा के रूप में उनका सम्मान करते हैं। उनकी आज्ञा लेते हुए पूरे राज्य का संचालन भरत जी कर रहे हैं। यहां से रामराज्य शुरू हो गया।   पढ़ें-   राम जी की चरण पादुका राज्य का संचालन कर रही है। तुलसीदास ने अयोध्या कांड के अंत में लिखा है &#39;नित पूजत प्रभु पांवरी&#39;। भरत जी पादुका की रोज पूजा करते हैं। भरत जी जानते हैं, मेरे साथ चरण पादुका जी आई हैं, मैंने उनको तैयार करवाया। भरत चरण पादुका का पूजन कैसे करते थे, काकभुषुंडी रामायण में उनका वर्णन मिलता है। ध्यान दीजिए कि भरत जी पूजन कैसे करते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिन में सोने की आदत हैं तो बदल लें, नहीं तो मां लक्ष्मी ऐसे लेंगी &#39;बदला&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</guid>
      <description>नींद हमारे अच्छे स्वास्थ्य के लिए बेहद जरूरी है। सोने का भी एक सही समय होता है, क्योंकि गलत समय पर सोना स्वास्थ्य संबंधी परेशानियों को जन्म देता है, साथ ही इसे धर्म के नजरिए से भी अपशकुन माना जाता है। कई बार लोग थकान अथवा आलस की वजह से दिन में सो जाते हैं, लेकिन यदि आप दिन में सोते हैं, तो वह नींद चैन की नहीं, बल्कि खतरे की घंटी हो सकती है। शास्त्रों में बताया गया है, ‘दिवास्वापं च वर्जयेत्’ अर्थात ‘दिन में सोना उचित नहीं है’। दिन के समय सोने से देवी-देवताओं का आशीर्वाद नहीं मिलता है और न ही उस घर में लक्ष्मी निवास करती हैं। लक्ष्मी उन लोगों से रूठ जाती हैं, जो सूर्योदय के बाद भी बहुत देर तक सोते रहते हैं। शास्त्रों के अनुसार, ऐसे लोगों के पास चाहे जितना भी पैसा हो, लेकिन वे संतुष्ट नहीं रहते हैं। वे सदैव ही मानसिक तनाव का सामना करते हैं और लंबी उम्र तक स्वस्थ भी नहीं रह पाते हैं।  पढ़ें- रात की नींद से शरीर को पर्याप्त आराम मिलता है, जिससे सुबह उठकर शरीर में नई ऊर्जा का संचार होता है, जो पूरे दिन के लिए पर्याप्त होती है। दिन में सोने से हम अनावश्यक रूप से अपने शरीर को आलस्य का घर बना लेते हैं। इसलिए रात में भरपूर गहरी नींद लेकर दिन में कार्य करना ही उचित माना गया है। शास्त्रों में ब्रह्म मुहूर्त में उठने का विशेष महत्व बताया गया है। इस समय की ताजी हवा कई बीमारियों की रोकथाम करती है। इसी वजह से सुबह के समय घूमने और व्यायाम करने की परंपरा प्राचीन समय से चली आ रही है। मान्यता है कि सूर्यास्त के समय सभी देवी-देवता पृथ्वी पर भ्रमण करते हैं। ऐसे में इस समय जो लोग सोते हैं, उन्हें उनकी कृपा प्राप्त नहीं होती। शाम का समय पूजा-पाठ का होता है और उस समय अकारण सोने वाले लोग दुर्भाग्य का शिकार हो सकते हैं। इस दौरान जो लोग कर्म न करते हुए आलस्य के कारण सोए रहते हैं, वे लोग दुर्भाग्य के शिकार हो सकते हैं। नींद हमारे स्वास्थ्य के लिए बहुत जरूरी है, लेकिन इसका मतलब यह नहीं कि हम अपनी नींद पूरी करने के लिए जब चाहें सो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीकृष्ण के परिवार से था एक तीर्थंकर का संबंध, रिश्ते में थे श्रीकृष्ण के चचेरे भाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 14:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</guid>
      <description>जैन पंरपरा के पहले तीर्थंकर ऋषभनाथ के बाद अंतिम चार तीर्थंकरों के बारे में ही बहुत कुछ पढ़ने को मिलता है। उन के बीच के उन्नीस तीर्थंकरों के बारे में थोड़ी बहुत जानकारी ही मिलती है। ऋषभनाथ के बाद जिनके बारे में कुछ विस्तार से जानकारी मिलती है, वे पार्श्वनाथ ही हैं। पार्श्वनाथ और ऋषभनाथ के अलावा जिनके बारे में सूचना संदर्भ मिलते हैं, वे उनके वंश परिचय, और प्रतीक चिह्न, चैत्यवृक्ष, यक्ष और यक्षिणी के संकेत ही हैं। तपस्या, कैवल्य ज्ञान और देवलोक से आने वाले प्रलोभन ही इन प्रतीकों में है। उन प्रतीकों के अर्थ समझकर, प्रेरणाओं को ग्रहण कर ही कैवल्य की ओर बढ़ा जा सकता है। पार्श्वनाथ के बारे में कहा जाता है कि उनके पूर्ववर्ती तीर्थंकर नेमिनाथ का संबंध श्रीकृष्ण से था। वे रिश्ते में श्रीकृष्ण के चचेरे भाई थे। गिरनार पर्वत पर उन्हें कैवल्य प्राप्त हुआ था। जैन तीर्थंकरों ने धर्म परंपरा में जो प्रचलन जोड़े, उनमें दो मुख्य हैं। एक तो यह कि जैन धर्म तप अर्थात अपने परिष्कार पर जोर देता है।  पढ़ें-  तेईसवें तीर्थंकर पार्श्वनाथ का संदेश था कि धर्म इसी जन्म में और अभी ही सुख शांति नहीं देता है, तो पारलौकिक शांति की कल्पना व्यर्थ है। उन्होंने अपने स्वभाव को, अपने आप को सिद्ध करने वाले जीवंत धर्म का संदेश दिया। जैन पुराणों के अनुसार, तीर्थंकर बनने के लिए पार्श्वनाथ को नौ जन्म लेने पड़े। इतने जन्मों के संचित पुण्यों के बाद दसवें जन्म में वे तेईसवें तीर्थंकर बने। तीर्थंकर का अर्थ है, &amp;lsquo;घाट की तरह भव सागर पार करने की क्षमता रखने वाला प्रस्थानबिंदु&amp;rsquo;। इस पंरपरा में पार्श्वनाथ या महावीर के अनुयायी मानते हैं कि जिन-शासन के अतिरिक्त सभी शासन मिथ्या हैं, इसलिए दूसरे शासन में नहीं जाना चाहिए। यह भाव सिर्फ निष्ठा और विश्वास बनाए रखने के लिए है, अन्यथा जाग्रत व सिद्धपुरुष हमेशा और हर स्थान पर उपलब्ध हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज बन रहा है साल का सबसे अच्छा संयोग, उठाएं इस मौके का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/most-auspicious-moments-guru-pushya-nakshatra-is-going-on-7th-december-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 11:46:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/most-auspicious-moments-guru-pushya-nakshatra-is-going-on-7th-december-2017/</guid>
      <description>आज यानि 7 दिसंबर को गुरु पुष्य का बेहद खास संयोग बन रहा है। यह दुर्लभ संयोग साल में 2-3 बार ही बनता है। दरअसल यह संयोग एक खास ज्योतिषीय योग होता है इस दौरान गुरु ग्रह का पुष्य नक्षत्र में प्रवेश होता है जिसके कारण यह समय बहुत ही प्रभावशाली बन जाता है। इस योग में बिगड़े हुए काम बनने लगते है। यह योग 7 दिसंबर की शाम को 7 बजकर 57 मिनट तक रहेगा।  पढ़ें- गुरु पुष्य का ऐसा संयोग बड़ा ही सुखद संयोग होता है, जो खरीदारी के लिए शुभ माना जाता है। पुष्य को नक्षत्रों का राजा माना जाता है। इसलिए इस नक्षत्र में शुभ कार्य करने पर फलदायी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई देती हो ऐसी 5 चीजें तो समझिए आने वाला है आपका बुरा वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 11:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</guid>
      <description>हम सभी को आते हैं जिनमे से कुछ सपने अच्छे होते हैं तो कुछ खराब। अच्छे सपने भविष्य में हमारे लिए शुभ संकेत की ओर इशारा करते है तो वहीं बुरे सपने हमें भविष्य में आने वाली तमाम तरह की मुसीबतों के बारे में हमें संकेत देते हैं। आज हम आपको में दिखाई देने वाले कुछ ऐसे बुरे संकेतो के बारे में बताने जा रहे है जिसके देखने पर आपको परेशानियों का सामना करना पड़ सकता है। पढ़ें-  सपने में अगर किसी को अपने घर में ही मौजूद चीजों को तोड़फोड़ करते हुए दिखाई दे तो इसका मतलब निकट भविष्य में आप बड़ी मुसीबत में फंस सकते है । सपने में अगर आप स्वयं को गंदे पानी से नहाते हुए दिखाई दे तो यह दुर्भाग्य का सूचक है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गायत्री मंत्र का नियमित जप करने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 08:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में मंत्र जप का विशेष महत्व होता है। मंत्र जप एक ऐसा उपाय है जिसको करने से तो मानसिक शांति तो मिलती ही है साथ ही जीवन में आने वाली तमाम तरह की बाधाएं भी दूर हो जाती है। यही कारण है कि शास्त्रों में मंत्रों को बहुत ही शक्तिशाली और चमत्कारी बताया गया है। इन्हीं मंत्रों में से एक खास मंत्र है गायत्री मंत्र जिसका जप करने से कई फायदे होते हैं। आइए जानते है इसके कुछ फायदे के बारे में।  पढ़ें-  गायत्री मंत्र का जप अगर सबसे ज्यादा किसी को फायदा पहुंचाता है वह छात्रों को। अगर कोई छात्र का मन पढ़ने में नहीं लगता है तो रोजाना गायत्री मंत्र का जप करने इस समस्या का निदान हो जाता है। अगर किसी इंसान को संतान प्राप्ति करने में समस्या आ रही हो या फिर संतान को कई तरह की परेशानियां घेरे रहती है तो गायत्री मंत्र का जप करने से यह बाधा भी दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए बौद्ध धर्म से जुड़े 8 पवित्र चिन्ह के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 15:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</guid>
      <description>भगवान बुद्ध बौद्ध धर्म के प्रवर्तक हैं। भारत समेत दुनिया के कई हिस्सों में इस धर्म को मानने वालों की संख्या करोड़ो में है। बौद्ध धर्म के सभी सिद्धांतों जिनका उपदेश भगवान बुद्ध ने दिया था प्रतीको के रूप में वर्णन किया गया है। बौद्ध धर्म के आठ शुभ चिह्न पूजनीय हैं जो कि कुछ इस तरह हैं।  श्वेत शंख: श्वेत शंख हमेशा से ही सादगी और संगीत के मुधुर ध्वनि को दर्शाता है। श्वेत शंख व्यक्ति को अज्ञानता से हटाकर उजाले की और दूसरों की भलाई करने की हमेशा प्रेरणा देता है।  विजयी घ्वज: विजयी पताका बौद्ध धर्म के सिद्धांतों के विजयी होने का संदेश देता है।  स्वर्ण मछली: स्वर्ण मछली जीवन में स्वतंत्रता और बिना भय के जीवन जीने का प्रतीक है। जैसे एक मछली समुद्र में बिना भय के तैरती है ठीक उसी प्रकार सभी जीवों को निर्भय होकर जीना चाहिए।  पवित्र छत्री: पवित्र छत्री व्यक्ति को बुराईयों, विपत्तियों और गंभीर बीमारियों से सुरक्षित रखने का प्रतीक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: लालच करने से अंत में पराजय का सामना करना पड़ता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 11:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</guid>
      <description>श्रेयस कक्षा छह में पढ़ता था। एक दिन मास्टर साहब छात्रों को कुछ समझाते हुए बोले, इसीलिए तो कहता हूं, लालच बुरी बला है। श्रेयस मास्टर जी से बोला, मास्टर जी, लेकिन हम तो बच्चे हैं। हम थोड़े लालच करते हैं। मास्टर जी बोले, लालच की कोई उमर थोड़े होती है। श्रेयस बोला, लेकिन हमें तो पता भी नहीं, लालच होती क्या है। फिर हम लालच कैसे कर सकते हैं? मास्टर जी बोले, अच्छा यह सब छोड़ो, आज मैं सभी बच्चों के लिए चॉकलेट लेकर आया हूं। अब तुम बस इतना-सा काम कर दो कि सभी बच्चों में इन चॉकलेट को बांट दो। और जो चॉकलेट बच गईं, वे सब तुम्हारी। लेकिन शर्त सिर्फ इतनी है कि तुम अपनी चॉकलेट तभी लोगे, जब बाकी सारे बच्चों को चॉकलेट मिल जाएगी।  पढ़ें-   श्रेयस खुश हो गया कि आज तो उसको ढेर सारी चॉकलेट मिलने वाली है, क्योंकि क्लास में बच्चे सिर्फ बीस थे और चॉकलेट तो पचास से भी ज्यादा थीं। श्रेयस ने बच्चों में चॉकलेट बांटना शुरू किया। उसने देखा कि सभी बच्चे दो या तीन चॉकलेट से कम नहीं उठा रहे हैं। उसे कुछ देर में ही डर लगने लगा कि उसके लिए चॉकलेट बचेगी या नहीं। अतः उसने अपने खातिर चॉकलेट बचाने के लिए हर बच्चे को एक-एक चॉकलेट देना शुरू कर दिया। लेकिन हर बच्चा ज्यादा चॉकलेट मांग रहा था। श्रेयस ने सोचा, अब चाहे जो भी हो जाए, वह किसी को चॉकलेट नहीं देगा। सारे बच्चे उस पर झपट पड़े। तभी मास्टर साहब क्लास में वापस लौटे और पूरी घटना का विवरण सुना। मास्टर जी बोले, क्यों श्रेयस, तुमने तो कहा था कि तुम्हें लालच का पता भी नहीं। श्रेयस शर्मिंदा हो गया। मास्टर जी बोले, मुझे पता था कि कुछ ऐसा ही होने वाला है। इसीलिए मैं दो पैकेट लेकर आया था। लेकिन मैं यह सबक आप सबको सिखाना चाहता था, क्योंकि असल जिंदगी आपको दूसरा मौका कभी नहीं देती। लालच से वह सब भी छिन जाता है, जो आपके पास पहले से कमाया हुआ होता है। जो व्यक्ति लालच करता है, उसे अंत में अक्सर पराजय का सामना करना पड़ता है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी के इस खास योग में करना चाहिए ये उपाय, पूरी होती है हर इच्छा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-ganesh-chaturthi-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 10:05:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-ganesh-chaturthi-puja-vidhi/</guid>
      <description>आज गणेश चतुर्थी है और एक खास योग भी बन रहा है। बुधवार और गणेश चतुर्थी दोनों ही एक साथ पड़ने की वजह से इसका विशेष महत्व है क्योंकि बुधवार का दिन भगवान गणेश का दिन माना जाता है। इस विशेष योग में अगर भगवान गणेश की विधिवत पूजा की जाय तो व्यक्ति की हर मनोकामना पूरी हो जाती है। भगवान गणेश को विघ्नहर्ता कहा जाता है और किसी भी शुभ कार्य करने से पहले उनकी पूजा जरूर की जाती है।  पढ़ें-  अगर आप के ऊपर किसी तरह की परेशानी आ रही तो इस विशेष योग में भगवान गणेश की पूजा करने से सारे कष्ट दूर हो जाते है। गणेश चतुर्थी के अवसर पर सुबह स्नान आदि करके पूजा के लिए भगवान गणेश की मूर्ति को चौकी के ऊपर लाल कपड़ा रख कर पूजा की शुरुआत करनी चाहिए। इसके बाद पूजा का संकल्प लेते हुए उन्हें अक्षत, रौली, चंदन, पान, धूप और उनका पंसदीदा चीज लड्डू और दूर्वा उन्हें अर्पित करें। आज के दिन विधि-विधान से भगवान गणेश की पूजा करने और भगवान के सामने घी का दीपक जलाने से हर मनोकामना पूरी होती है।अगर आपके ऊपर पिछले कई दिनों से कोई संकट चल रहा और तमाम कोशिश के बाद भी इससे निजात नहीं मिल पा रही है तो इस दिन साबूत हल्दी की गांठ भगवान को चढ़ाने पर परेशानी दूर हो जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: गलत करने वालों के साथ हमेशा गलत ही होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 15:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</guid>
      <description>चंचल बहुत दुष्ट औरत थी। उसने एक तोता पाल रखा था। वह तोता बहुत अच्छा गाता था। चंचल दिन-रात उसका गाना सुनती रहती थी। पर तोता चंचल से परेशान हो गया था। वह पिंजरे से मुक्ति चाहता था। एक बार जब चंचल घर में नहीं थी, तो एक उल्लू तोते से मिलने आया। तोते ने उल्लू से अपनी व्यथा सुनाई। उल्लू ने कहा, मैं तुम्हारी मदद तो नहीं कर सकता, पर मैं जंगल जा रहा हूं। यदि तुम्हारे परिवार वालों को कोई संदेश भेजना हो, तो मुझे बता दो। तोता बोला, उनसे कहना, मैं दिन-रात उन्हीं को याद करता रहता हूं। मैं जितने भी गाने गाता हूं, वे उन्हीं की याद में गाता हूं। जाने कब मैं उनको फिर देख पाऊंगा। उन सबके बिना मेरी जिंदगी अधूरी है।  पढ़ें-   यह सुनकर उल्लू ने उड़ान भरी और जंगल पहुंचकर तोते के परिवार को तोते का संदेश सुनाया। तोते का संदेश उन्हें सुनाते हुए उल्लू बोला, अगर आप लोगों के मन में भी तोते के लिए कोई संदेश हो, तो मुझे बताइए। मेरा मित्र उसे सुनकर बहुत खुश होगा। सारे तोते उल्लू की तरफ फटी आंखों से देख रहे थे। तभी तोते की मां चिल्लाई और पेड़ की डाल से उल्टे मुंह जमीन पर धड़ाम से गिर पड़ी। उल्लू भौंचक्का देखता रह गया।  पढ़ें-  अपना काम पूरा कर वह जब वापस तोते के पास लौटा, तो पहुंचते ही तोते ने पूछा, क्या आप मेरे परिवार वालों से मिले?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि हुए अस्त, इन 5 राशि वालों के लिए शुरू हो चुके हैं अच्छे दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 14:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</guid>
      <description>सबसे क्रूर माने जाने वाले शनि 5 दिसंबर की सुबह से अस्त हो गए हैं। जोकि अगले 34 दिनों के लिए अस्त रहेंगे जिसके कारण से शनि की काली छाया कुछ राशि वालों पर नहीं पड़ने वाली है। दरअसल 5 दिसम्बर से 8 जनवरी 2018 तक शनि अस्त रहेंगे। अभी शनि धनु राशि में है जोकि अब डूब चुके है जिसके चलते सूर्य शनि की बुराइयों को खत्म कर देगा और बिघ्न बाधाएं कम होंगी। इससे इन राशियों को 34 दिनों तक फायदा ही फायदा मिलेगा।  पढ़ें-   शनि के अस्त होने के कारण जिस राशि का सबसे ज्यादा लाभ मिलने के आसार है वह मकर राशि है। इस राशि के जातको को इस दौरान आर्थिक लाभ मिलने की प्रबल संभावना है। धनु राशि के जातकों को शनि का अस्त होने से चौतरफा खुशियों देने वाला योग बन रहा है जिसके चलते जीवन में आने वाली सारी प्रकार की बाधाओं का अंत हो जाएगा और धन लाभ मिलेगा। इस समय वृश्चिक राशि वालों पर शनि की साढ़ेसाती चल रही है जिसके चलते करीब एक महीने तक इस राशि वालों के लिए पूरा समय अच्छा बीतेगा। कन्या राशि वालों के लिए यह समय सबसे बढि़या समय है क्योंकि इस दौरान इन्हें व्यापार और नौकरी में बहुत अच्छे मौके मिलेंगे। शनि के कमजोर होने की वजह से वृष राशि वालों के लिए धन लाभ तो होगा ही साथ ही भविष्य के लिए कई तरह की पूंजी जुटाने के मौके भी मिलेंगे।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीवन में सफलता चाहिए तो जरूर अपनाएं भोजन से संबंधित ये 5 नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 13:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में हर एक काम के लिए कुछ खास नियम और कायदे बनाए गए है जिसका पालन करने से हमें सुख-शान्ति की अनुभूति होती है। हम अपने दैनिक जीवन में तमाम तरह की क्रियाएं करते हैं जैसे स्नान करना, पूजा करना और भोजन ग्रहण करना आदि। हमारे शास्त्रों में भोजन करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसका पालन करने से हम अपने जीवन में सफलता प्राप्त कर सकते हैं। आइए जानते हैं इन नियमों के बारे में।  पढ़ें-   भविष्य पुराण में भोजन ग्रहण करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसके अनुसार भोजन ग्रहण करने से पहले हमें अच्छी तरह से आपने हाथ और नाखुनों को साफ कर लेना चाहिए। हिन्दू धर्म के अनुसार हमारा शरीर भूमि, जल, अग्नि, आकाश, वायु, जैसे तत्वों से मिलकर बना है और हाथों के अंगुलियां इन्हीं का प्रतिनिधित्व करती हैं। जब हम अपने पांचों अंगुलियों का इस्तेमाल करते है तो इन पांच तत्वों के माध्यम से हमारे शरीर को ऊर्जा प्राप्त होती है जिसे कारण हमें अच्छा स्वास्थ्य प्राप्त होता है। सनातन धर्म में हमेशा से भोजन को आदर-सम्मान के साथ व्यवहार करने के बारे में कहा गया है। इसलिए भोजन करने से पहले भगवान का धन्यवाद करना चाहिए और अन्न की देवी मां अन्नापूर्णा को प्रणाम करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ताकतवर होने के बावजूद हनुमानजी ने कैद से क्यों नहीं कराया माता सीता को मुक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 08:45:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</guid>
      <description>रामायण में भगवान राम और रावण के बीच हुए युद्ध में हनुमान जी ने बड़ी ही महत्वपूर्ण भूमिका निभाई थी। हनुमान जी भगवान शिव के ग्यारहवें अवतार माने जाते है और वे अपने बल और बुद्धि के बल से कई तरह की समस्या का निदान फौरन ही हल कर दिया करते हैं। रामायण में हनुमान जी की वीरता की कई कहानियां प्रचलित है उन्हीं में से एक पौराणिक कहानी है जिसमें इतने शक्तिशाली होने के बावजूद आखिरकार उन्होनें माता सीता को रावण की कैद से मुक्त क्यों नहीं कराया।  पढ़ें-  पौराणिक कथा के अनुसार एक बार जब हनुमानजी अपनी माता अंजनी को रामायण की कथा सुना रहे थे तो माता अंजनी ने पूछा की तुम इतने शक्तिशाली हो कि एक पल में तुमने अपनी पूंछ से सोने की लंका को तहस-नहस कर दिया था यहां तक कि रावण को भी मार सकते थे और माता सीता को उसके कैद से छुड़ा सकते थे लेकिन तुमने ऐसा क्यों नहीं किया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सक्सेस मंत्र: हमेशा खुद पर करें विश्वास, चुनौतियों से कभी न घबराएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 16:04:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</guid>
      <description>जिंदगी में सफलता पाना हर किसी का लक्ष्य होता है, लेकिन सफलता की इस सीढ़ी पर चढ़ने के लिए ज्ञान के साथ-साथ आत्मविश्वास भी जरूरी है। मार्क ट्वेन ने यूं ही नहीं कहा है कि जीवन में सफलता पाने के लिए अपनी कमियों के प्रति स्वीकार और आत्मविश्वास दोनों जरूरी है। दरअसल, अपनी कमियों को दूर करने के लिए पहले जरूरी है कि आप उन्हें स्वीकारें, फिर अपने आत्मविश्वास की बदौलत उन्हें दूर करने की कोशिश करें।  पढ़ें-   हालांकि, किसी भी नए काम को करने से पहले कुछ घबराहट होना लाजमी है, परंतु पहले ही यह मान लेना गलत है कि यह काम मुझसे नहीं होगा। हर किसी का अपना कम्फर्ट जोन होता है, जिसमें रह कर काम करना आसान होता है। प्रतिस्पर्धा के इस दौर में आपको अपने कम्फर्ट जोन से बाहर आकर दूसरी चुनौतियों को स्वीकार करना होगा। याद रहे कि आप जिस जोन में काम करने में सहज अनुभव करते हैं, वहां भी आपकी मेहनत ही है, जिसकी बदौलत आप सहज महसूस करते हैं। किसी भी नए काम को शुरू करने से पहले घबराएं नहीं। पूरे आत्मविश्वास के साथ काम करें। एक दिन ऐसा आएगा, जब आप उस नए कार्य में भी कम्फर्टेबल महसूस करेंगे।  पढ़ें-   अपने अंदर आत्मविश्वास को जगाने के लिए सबसे जरूरी है, खुद के बारे में जानना। प्रतिदिन खुद को जानने-समझने और सोचने के लिए थोड़ा समय निकालें। जैसे, भविष्य को लेकर आपकी क्या योजनाएं हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा में शंख बजाने और मंत्रोचार करने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-these-5-benefits-of-blowing-conch-and-chanting-mantras-during-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 11:15:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-these-5-benefits-of-blowing-conch-and-chanting-mantras-during-worship/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूजा का विशेष महत्व होता है ये पूजा चाहे रोजाना घर पर हो या फिर किसी खास मौके पर। देवी -देवताओं की पूजा में हम कई चीजों का इस्तेमाल करते है जिसमें शंख बजाने और मंत्रों का उच्चारण करने की विशेष भूमिका होती है। धार्मिक कारणों से पूजा में शंख और मंत्रों के जाप से भगवान का आशीर्वाद मिलता है जिससे घर में सुख और समृद्धि आती है। वहीं दूसरी ओर शंख बजाने और मंत्र के जाप से हमें शारीरिक रुप से शक्ति मिलती है।  पढ़ें-  पूजा में मंत्रोच्चारण से हमारे शरीर के अंदर स्पंदन पैदा होती है जिसके कारण हमारे व्यक्तित्व और बुद्धि कौशल का विकास होता है। पुराणों में शंख को लक्ष्मी का प्रतीक माना गया है इसलिए पूजा-अर्चना और मांगलिक कार्यों पर शंख बजाने का विशेष महत्व होता है। शंख के ऊर्जा चक्र और ध्वनि के प्रभाव से खतरनाक जीव बाधा नहीं पहुंचाते है और बुरी आत्माएं दूर भागती हैं। पूजा में शंख के बजाने से जो कंपन पैदा होता है उससे वातावरण में रहने वाले सभी कीटाणु नष्ट हो जाते हैं । शंख बजाने से बजाने वाले के अंदर साहस, इच्छाशक्ति ,आशा जैसे गुणों का संचार होता है और सांस संबंधी रोग, अस्थमा और फेफड़ों के रोगों में आराम मिलता हैं। पढ़ें-  यदि कोई बोलने में असमर्थ है या उसे हकलेपन का दोष है तो शंख बजाने से ये दोष दूर होते हैं। इसलिए रोजाना पूजा के दौरान शंख बजाना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवार को इस तरह करें भोले नाथ को प्रसन्न, मिलेगी भय से मुक्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-benefits-of-worship-of-lord-shiva-on-monday/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 11:05:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-benefits-of-worship-of-lord-shiva-on-monday/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता की विशेष पूजा अर्चना के लिए रखा गया है। सप्ताह का पहला दिन यानि सोमवार का दिन भगवान शिव का माना जाता है। भगवान शिव जल्दी से प्रसन्न होने वाले देवता है और इनकी पूजा में किसी विशेष साम्रगी की ज्यादा आवश्यकता नहीं होती है।   पढ़ें-  अगर सोमवार के दिन भगवान शिव की सच्चे मन से पूजा की जाए तो सारे क्लेशों से मुक्ति मिलती है और मन की सारी मुरादें जरुर पूरी हो जाती हैं। भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए सोमवार को सुबह उठकर स्नान करके भगवान शिव की आराधना करें।  भोले नाथ को चंदन, अक्षत, बिल्व पत्र, धतूरा या आंकड़े के फूल,दूध,गंगाजल बेहद ही प्रिय वस्तु होती है। इन्हें चढ़ाने से भगवान शंकर जल्दी प्रसन्न होकर अपनी कृपा बरसाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु के बताए बिना किसी मंत्र का जप नहीं करना चाहिए, जानें क्यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-chanting-mantra-without-guru-it-should-be-harmful/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 08:25:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-chanting-mantra-without-guru-it-should-be-harmful/</guid>
      <description>जिंदगी के तनाव में भगवान की पूजा और मंत्र जाप का विशेष महत्व होता है। पूजा और मंत्र जाप से मन को शान्ति तो मिलती ही है साथ ही भगवान का आशीर्वाद प्राप्त होता है। लेकिन किसी मंत्र, बीज मंत्र या वैदिक मंत्र की महिमा सुनकर या पढ़ कर मनमाने ढंग से जप करने लगना ठीक नहीं है। उनका या तो कोई असर नहीं होता अथवा कई बार उलटा असर भी हो जाता है। वैदिक ध्वनियों की संख्या 64 है इन ध्वनियों में स्वर व्यंजन और बलाघातों एवं बदलती रहने वाली ध्वनियां और उनके संकेत को बताने वाले स्वर व्यंजन शामिल हैं।  पढ़ें-   ऐसे स्वर व्यंजनों की संख्या 64 है। अब इनमें से 51 स्वर व्यंजन ही पहचाने जाते हैं। 1965 के बाद इनमें तेजी से कमी आई है। और वे 45 या 47 ही रह गए हैं। बिना योग्य गुरु के बताए किए जाने वाले मंत्रों के लिए सख्ती से मनाही है। यह अद्वैत मंत्र है इसलिए साधक को भी अकेला कर देता है और संसारी रहने के लिए जिस कौशल और व्यवहार की जरूरत होती है, उन्हें भी अपने प्रभाव में लीन कर लेता या निगल जाता हैं। मानस जप में भले ही स्वरतंत्रों की स्फुट उपयोग न होता हो लेकिन उनकी मूक भूमिका तो रहती ही हैं। इसलिए योग्य गुरु के बताए बिना किसी मंत्र का जप नहीं करना चाहिए। बीज मंत्रों का तो कतई नहीं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए पौष महीने का महत्व और इस माह पड़ने वाले व्रत और त्योहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-paush-month-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 08:26:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-paush-month-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>हिन्दू पंचाग के अनुसार हर महीने की अपनी खासियत होती है और हर एक महीना किसी न किसी देवी- देवता के की खास पूजा-अर्चना के लिए होता है। पौष मास में सूर्य की उपासना का विशेष महत्व माना जाता है क्योंकि इस महीने में ठंड अधिक बढ़ जाती है। आइए जानते हैं पौष मास का महत्व और व्रत के बारे में।  पढ़ें- विक्रम संवत में पौष का महीना दसवां महीना होता है। भारतीय महीनों के नाम नक्षत्रों पर आधारित हैं। दरअसल जिस महीने की पूर्णिमा को चंद्रमा जिस नक्षत्र में होता है उस महीने का नाम उसी नक्षत्र के आधार पर रखा जाता है। पौष मास की पूर्णिमा को चंद्रमा पुष्य नक्षत्र में रहता है इसलिए इस मास को पौष का मास कहा जाता है। पौराणिक ग्रंथों की मान्यता अनुसार पौष मास में सूर्य देव की उपासना उनके भग नाम से करनी चाहिये। पौष मास के भग नाम सूर्य को ईश्वर का ही स्वरूप माना गया है। पौष मास में सूर्य को अर्ध्य देने व इनका उपवास रखने का विशेष महत्व माना गया है। मान्यता है कि इस मास प्रत्येक रविवार व्रत व उपवास रखने और तिल चावल की खिचड़ी का भोग लगाने से मनुष्य तेजस्वी बनता है। पौष का पूरा महीना ही धार्मिक दृष्टि से बहुत महत्वपूर्ण माना जाता है लेकिन कुछ प्रमुख व्रत व त्यौहार होते हैं। इस महीने दो एकादाशियां आएंगी पहली कृष्ण पक्ष को सफला एकादशी और दूसरी शुक्ल पक्ष को पुत्रदा एकादशी। पौष अमावस्या और पौष पूर्णिमा का भी बहुत अधिक महत्व माना जाता है। इस दिन को पितृदोष, कालसर्प दोष से मुक्ति पाने के लिये भी इस दिन उपवास रखने के साथ-साथ विशेष पूजा अर्चना की जाती है। पढ़ें-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अन्नपूर्णा जयंती: भूलकर भी न करें अन्न का अपमान, करें इस दिन रसोई की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-dishonor-of-food/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 07:13:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-dishonor-of-food/</guid>
      <description>मार्गशीर्ष महीने की पूर्णिमा को अन्नपूर्णा जयंती मनाई जाती है। इस बार 3 दिसंबर को यह जयंती मनाई जा रही है। ऐसी मान्यता है एक बार जब पृथ्वी पर अन्न की कमी हो गयी थी, तब माँ पार्वती ने अन्न की देवी, माँ अन्नपूर्णा के रूप में प्रगट होकर पृथ्वी लोक पर अन्न उपलब्ध कराकर समस्त मानव जाति की रक्षा की थी। जिस दिन माँ अन्नपूर्णा की उत्पत्ति हुई, वह मार्गशीर्ष मास की पूर्णिमा थी। इसी कारण मार्गशीर्ष पूर्णिमा के दिन अन्नपूर्णा जयंती मनाई जाती है। माता अन्नपूर्णा अन्न की देवी हैं। इस दिन अन्न का अनादर नहीं करना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि इस दिन रसोई, चूल्हे, गैस आदि का पूजन करने से घर में कभी भी धन-धान्य की कमी नहीं होती और अन्नपूर्णा देवी की कृपा सदा बनी रहती है। अन्नपूर्णा जयंती के दिन माँ अन्नपूर्णा की पूजा की जाती है और इस दिन दान-पुण्य करने का विशेष महत्त्व है। इस दिन घर की गृहणियां चूल्हे पर चावल और मिठाई का प्रसाद लगाकर घी का दीपक जलाती है और बिना नमक का भोजन ग्रहण करना चाहिए।  पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ईद मिलादुन्नबी: आज मनाया जा रहा है हजरत मुहम्मद सल्ल.का जन्मदिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-eid-milad-un-nabi-festivals-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 11:31:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-eid-milad-un-nabi-festivals-and-its-significance/</guid>
      <description>पैगंबर-ए-इस्लाम की यौम-ए-पैदाइश का पर्व ईद मिलादुन्नबी शनिवार 2 दिसंबर को बड़े अकीदत के साथ मनाया जा रहा है। शुक्रवार से ही जगह-जगह महफिल-ए-मिलाद की तैयारियां चलती रहीं है । घरों, मस्जिदों में मिलाद की महफिल, कुरआन ख्वानी, फातिहा ख्वानी, नात ख्वानी शुरू हो चुकी है। मस्जिदों और दरगाहों को फूलों, झालरों, गुब्बारों आदि से सजाया गया है। शनिवार की सुबह शहर की तमाम मस्जिदों पर परचम कुशाई होगी।  मिलादुन्नबी यानी इस्लाम के संस्थापक पैगंबर मोहम्मद साहब का जन्मदिन रबीउल अव्वल महीने की 12 तारीख को मनाया जाता है। मक्का शहर में 571 ईसवी को पैगम्बर साहब हजरत मुहम्मद सल्ल.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पिंजरों में पक्षियों को कभी नहीं करना चाहिए कैद, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 10:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</guid>
      <description>कई लोगों को पक्षी पालना बेहद ही पसंद होता है। ऐसे लोग अक्सर अपने घर में चिड़ियां, कबूतर या तोते पाल लेते हैं। मगर वास्तुशास्त्र में पक्षियों को घर में पालने से मना किया गया है। वास्तुशास्त्र के मुताबिक, घर में पक्षियों को पिंजरे में कैद नहीं करना चाहिए। इससे आपके परिवार के लोगों के स्वास्थ्य पर बुरा प्रभाव पड़ सकता है, साथ ही घर में नकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह हो सकता है। शास्त्रों के अनुसार, संसार के कण-कण पर नवग्रहों का आधिपत्य है। पशु-पक्षियों एवं जीव-जंतुओं पर भी नवग्रहों का प्रभाव होता है। पक्षी हमेशा खुले आकाश से ही प्रेम करते है। यदि उन्हें पिंजरे में बंद कर दिया जाए, तो पिंजरा उनके लिए जेल के समान हो जाता है। हिंदू धर्मशास्त्रों में पक्षियों को दाना खिलाना बहुत ही पुण्य का काम माना गया है। पक्षियों को सुख-समृद्धि और सफलता का सूचक माना जाता है। यदि इन्हें पिंजरे में कैद कर दिया जाए, तो ये घर में स्थिरता और आर्थिक हानि का कारण बन सकते हैं।   ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, सभी जीव-जंतु और पशु-पक्षी ईश्वरीय पंचतत्वों से बने हुए हैं। सभी जीवों में ये तत्व अलग- अलग प्रतिशत में विद्यमान होते हैं। जैसे- हिंसक पशुओं में अग्नि तत्व सबसे ज्यादा होता है। इस प्रकार कमल जैसे कुछ जलीय पौधों और जीव-जंतुओं में जल तत्व की प्रधानता होती है। इसी तरह धरती पर विचरण करने वाले जीव-जंतु पृथ्वी तत्व को संबोधित करते हैं। पेड़ों पर रहने वाले पशु-पक्षियों में वायु तत्व की प्रधानता होती है। इसी श्रंखला में आकाश में उड़ने वाले जितने भी पक्षी हैं, वे आकाश तत्व का प्रतिनिधित्व करते हैं।   पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा में पान का पत्ता होता है खास, इस दो दिन हनुमान जी को जरूर करें अर्पित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:09:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में किसी भी खास आयोजन में पान के पत्ते का इस्तेमाल करना महत्वपूर्ण होता है। भगवान की पूजा हो या फिर कोई त्योहार पूजा सामग्री में पान के पत्ते का प्रयोग जरूरी माना जाता है। पान के बिना कोई भी अनुष्ठान अधूरा माना जाता है। आइए जानते हैं आखिर क्यों इतना खास होता है पान के पत्ते का इस्तेमाल।  पढ़ें- पूजा में पान का पत्ता एक अहम सामग्री होती है। स्कंद पुराण के अनुसार पान के पत्ते का प्रयोग देवताओं के द्वारा समुद्र मंथन के समय इसका प्रयोग किया गया था। इसलिए इसका पूजा में महत्व होता है।  शास्त्रों के अनुसार पान के पत्तों में देवी-देवताओं का वास होता है इसलिए भी पूजा में इसका इस्तेमाल करना शुभ होता है साथ ही इससे नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है और घर में सकारात्मक ऊर्जा का प्रवेश होता है। पान के पत्ते के ऊपरी भाग पर इन्द्र और शुक्र देव विराजमान होते हैं। बीच वाले हिस्से में सरस्वती मां का वास होता है और मां महालक्ष्मी जी इस पत्ते के बिलकुल नीचे वाले हिस्से पर बैठी हैं, वहीं विश्व के पालनहार भगवान शिव पान के पत्ते के भीतर वास करते हैं। भगवान शिव एवं कामदेव जी का स्थान इस पत्ते के बाहरी हिस्से पर होते है। अगर किसी काम में लगातार असफलता मिल रही है तो मंगलवार और शनिवार को हनुमान जी को पान का पत्ता अर्पित करने से आपकी सारी बाधाएं दूर हो जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर जाने की बजाय जब मरीज के पास पूरी रात बैठी रही नर्स...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:05:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</guid>
      <description>जिंदगी कितनी अजीब है, इसका पता तब चलता है, जब हम किसी कठिन दौर से गुजरते हैं। मिस गोम्स गोवा की मशहूर शख्सियतों में से एक थीं। शायद ही कोई बड़ी पार्टी या आयोजन हो, जिसमें मिस गोम्स को न्यौता न भेजा जाता हो। हर कोई उन्हें पहचानता और उनकी बहुत इज्जत करता था। एक दिन वह अकेली बाजार से कुछ सामान लेने जा रही थीं। उनके ड्राइवर की तबीयत कुछ नासाज थी, इसलिए उन्होंने उसे छुट्टी दे दी थी।   पढ़ें-   वह खुद ड्राइव करके बाजार जा रही थीं कि तभी एक बड़े ट्रक ने उनकी गाड़ी को पीछे से टक्कर मार दी। उनकी गाड़ी एक पेड़ से जा टकराई। जल्दी-जल्दी उन्हें अस्पताल पहुंचाया गया, लेकिन चेहरा इतना जख्मी था कि उन्हें पहचानना मुश्किल था। जब अस्पताल में उन्हें भर्ती कराया गया, तो किसी को नहीं पता था कि वह कौन है।  सरकारी अस्पताल के जनरल वॉर्ड में उनका इलाज चल रहा था। रात में जब घर जाने का वक्त हुआ, तो अस्पताल की नर्स रूपा ने देखा कि मिस गोम्स दर्द से कराह रही हैं। रूपा रात भर मिस गोम्स का हाथ सहलाती रहीं। उस दिन रूपा अपने घर वापस नहीं जा पाई। जब डॉक्टर आए, तो रूपा बोली, सर घर जाकर वैसे भी मुझे कोई काम नहीं रहता। और फिर यह  कौन हैं, इनके रिश्तेदार कौन हैं, जब तक यह पता नहीं चल जाता, इनका साथ देना हमारा भी तो कर्तव्य है।  पढ़ें-   रूपा का यह बर्ताव देखकर अस्पताल में सबके मन में रूपा के लिए इज्जत बढ़ गई। जब तक मिस गोम्स को होश नहीं आया, रूपा अपना काम खत्म करने के बाद, वहीं उनकी बगल में बैठी उनकी सेवा करती रहती। रूपा के प्यार और देखभाल से मिस गोम्स धीरे-धीरे ठीक होने लगीं। जब वह होश में आईं और कुछ बोलने लायक हुईं, तब उनसे मिलने के लिए लोगों की कतार अस्पताल में लग गई। कुछ ही दिनों में उन्हें बड़े अस्पताल में ट्रांसफर कर दिया गया। पर जो रूपा ने मिस गोम्स के लिए किया, वह उसे कभी न भूल पाईं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये सपने करते हैं आपको सतर्क, भूलकर भी न करें इन्हें नजरअंदाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:32:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा खुद को कुछ धोते हुए देखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है। अगर आप अपने सपने में खुद को हाथ पैर धोते हुए देख रहे हैं तो ये हानि का सूचक होता है। ये सपना आपको होने वाली हानि के लिए सचेत कर रहा है। जब कोई व्यक्ति सपने में खुद को सिर धोते हुए देखता है तो इसका मतलब आने वाले समय में उसके साथ सब कुछ अच्छा होने वाला है। सपने में सिर धोते हुए देखना शुभ होता है। सपने में वस्‍त्र धोते हुए देखना मतलब आने वाले समय में आपको यात्रा करनी पड़ेगी। सपने में बर्तन आदि धोते हुए देखना शुभ माना जाता है। इसका मतलब कि आने वाले समय में आपको स्वादिष्ट भोजन मिलने वाला है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रदोष व्रत पूजा से मिलती है सुख-समृद्धि, जानिए इस व्रत का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:23:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्रदोष व्रत का विशेष महत्व होता है। प्रदोष व्रत में भगवान शिव की उपासना की जाती है हिन्दू कैलेंडर के अनुसार प्रदोष व्रत त्रयोदशी के दिन रखा जाता है। इस दिन भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है। प्रत्येक महीने में दो प्रदोष व्रत होते हैं। एक व्रत शुक्ल पक्ष में पड़ता है वहीं दूसरा कृष्ण पक्ष में त्रयोदशी की तिथि पर।  पढ़ें-  सोमवार को आने वाले प्रदोष व्रत को सोम प्रदोष या चन्द्र प्रदोष भी कहा जाता है। वहीं मंगलवार को आने वाले प्रदोष व्रत को भौम प्रदोष कहा जाता है और शनिवार के दिन पड़ने वाले प्रदोष व्रत को शनि प्रदोष कहते है। इस बार शुक्रवार को प्रदोष व्रत है। शुक्रवार के दिन प्रदोष व्रत रखने से सुख और सौभाग्य में वृद्दि होती है। प्रदोष व्रत रखना बहुत ही महत्वपूर्ण माना जाता है।ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से सभी पापों का नाश होता है एवं मृत्यु के बाद मोक्ष की प्राप्ति होती है। प्रदोष व्रत रखने और दो गायों दान करने से भी यही सिद्धी प्राप्त होती है। प्रदोष व्रत रखने वालों को बिना जल पिए व्रत रखना होता है। सुबह स्नान करके भगवान शंकर, पार्वती और नंदी को पंचामृत व गंगाजल से स्नान कराकर बेल पत्र, गंध, अक्षत, पुष्प, धूप, दीप, नैवेद्य, फल, पान, सुपारी, लौंग, इलायची भगवान को चढ़ाएं। शाम के समय पुन: स्नान करके इसी तरह शिवजी की पूजा करें। जिसमें भगवान शिव की सोलह सामग्री से पूजा करें।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किन प्रेमियों के लिए लकी रहेगा दिसंबर माह का ये पहला सप्ताह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</guid>
      <description>हर समय ग्रह नक्षत्र बदलते हैं, जिनका असर हमारी जिंदगी पर होता है। प्रेम भी हमारी इस जिंदगी का अहम हिस्सा है। कोई अनजान अपना बन जाता है। इस प्रेम की एक अलग ही दुनिया है। ग्रह नक्षत्रों का बदलाव को भी प्रभावित करता है। कभी उम्मीद से ज्यादा प्यार मिलता है तो कभी साथी के साथ अनबन रहती है। जानिए दिसंबर माह का ये सप्ताह आपके प्रेमी जीवन के लिए कैसा रहेगा। प्रेम संबंधों को लेकर आप काफी ज्यादा उत्साहित नजर आ सकते हैं, लेकिन उनमें संतुलन बनाए रखना आपको अभी तक भी नहीं आया है। आप प्रेम संबंधों को लेकर कभी बहुत उत्साहित तो कभी एकदम से सुस्त हो जाते हैं। लंबे अरसे तक प्रेम संबंधों को बनाए रखना चाहते हैं तब अपने प्यार से समय-समय पर इनको सींचना आवश्यक है। यदि ऐसा नहीं कर पाते हैं तब आपके प्रेम की बगिया शीघ्र ही मुरझा सकती है। यदि आप किसी को पसंद करते हैं और उसे प्रभावित करना चाहते हैं तब झूठ का सहारा किसलिए। आपको खुद पर विश्वास होना चाहिए और सच्चे प्रेम को पाने के लिए आप वास्तव में जो हैं उसी रुप में खुद को पेश करें। सप्ताह के आरम्भ में प्रेमी को प्रभावित करने के चक्कर में आप काफी अनावश्यक खर्च कर सकते हैं। दूसरे भाग में भी आप परेशान ही दिखाई देते हैं। तीसरे व अंतिम भाग को कुछ ठीक ठाक सा कहा जा सकता है।प्रेम संबंधों को लेकर आप अति उत्साहित नजर आ सकते हैं। यदि आप वाकई में सच्चा प्यार हासिल करना चाहते हैं तब आपको अधीर नहीं होना चाहिए। धीरे-धीरे ही संबंधों को आगे पनपने का मौका दें। सप्ताह का आरंभ तनाव भरा हो सकता है, लेकिन जल्दी ही तनाव दूर भी हो जाएगा। बस एक बात का ख्याल रखें कि इस तनाव का गुस्सा आप प्रेमी पर ना उतार दें। आप अपने जीवन में किसे ज्यादा चाहते है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफलता का मंत्र: ज्ञान के लिए रेखाओं की नहीं, सच्ची लगन और मेहनत चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 12:55:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</guid>
      <description>बात बहुत पुरानी है। एक व्यक्ति ने अपने पुत्र को गुरुकुल में पढ़ाई करने के लिए भेजा। वह बालक गुरुकुल में पढ़ाई करने लगा। एक दिन गुरुजी ने उसे एक सबक याद करने के लिए दिया, लेकिन उस बालक से सबक याद नहीं हुआ। गुरुजी को गुस्सा आ गया। उन्होंने दंड देने के लिए डंडा उठाया। बालक ने अपना हाथ आगे कर दिया। गुरुजी ज्योतिष के जानकर थे। उन्होंने जब उसका हाथ देखा, तो उनका गुस्सा शांत हो गया।  पढ़ें-   एक दिन बालक ने गुरुजी से पूछा कि गुरुजी आपने मुझे उस दिन दंड क्यों नहीं दिया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>योग ध्यान को कामयाब बनाने के लिए आजमाएं ये 4 मंत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 09:46:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</guid>
      <description>आध्यात्मिक और से इंसान के मन-मस्तिष्क को संतुलित करने में सहायता मिलती है। सही तरीके से ध्यान लगाने से इच्छाशक्ति और आत्मविश्वास बढ़ता है। लेकिन कई बार नियमित ध्यान करने के बावजूद आपका मन विचारों की दुनिया में भटकता रहता है। कुछ तरीको की मदद से सही ध्यान लगाने में आपकी मदद की जा सकती है।  पढ़ें-  जब भी आप किसी जरुरतमंद लोगो की किसी प्रकार की मदद करते है तो आपके अंदर सकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह बढ़ जाता है। क्योंकि जब आप किसी की मदद करते हो और दूसरों के चेहरे पर मुस्कुराहट लाते हो तो इससे अच्छी ऊर्जा मिलती है। आज के तनाव भरे समय में हर वक्त कुछ कुछ व्यर्थ की बातें करते रहते हैं। कम बोलने में मौन ध्यान काफी मददगार साबित होता है। जब भी आप मौन में होते हो तब आपके मन की रफ्तार कम हो जाती है और आसानी से आपका मन ध्यान में चला जाता है। ऐसी माना जाता है कि हमारा शरीर 90 प्रतिशत आकाशीय तत्वों से बना हुए होता है इसलिए गीत और संगीत हमारे मन में अलग-अलग भावनाएं जाग्रत करती हैं। सत्संग में संगीत का विशेष महत्व होता है यही कारण है कि ध्यान से इसका विशेष नाता होता है। अनुशासन योग और ध्यान की मुद्रा में सबसे जरुरी भाग होता है इसलिए अपने प्रतिदिन योग और ध्यान का समय निश्चित करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कृष्ण से गीता सुनकर अर्जुन के मोक्ष पाने का आज है खास दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ek6lir/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 07:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ek6lir/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 15:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</guid>
      <description>पीयूष और उसके दोस्त एक चॉल में रहा करते थे। उस चॉल को काफी दिनों से नगरपालिका वाले खाली करने के लिए बोल रहे थे। चॉल के नीचे की जमीन कच्ची थी और धंस रही थी। किसी भी दिन दुर्घटना हो सकती थी। लेकिन चॉल के निवासी जाएं, तो जाएं कहां! उनके पास रहने के लिए कोई और जगह नहीं थी। जिनके पास थोड़े-बहुत पैसे थे, वे वहां से अपने परिवार को निकाल कर पहले ही किसी सुरक्षित जगह पर रहने के लिए जा चुके थे। एक दिन सुबह-सुबह चॉल के एक हिस्से में कुछ भूकंप जैसा महसूस हुआ। सभी लोग चॉल से बाहर निकल आए।  पढ़ें-   उनमें से एक दंपति जल्दबाजी में अपने कुत्ते को घर के अंदर ही बंद कर आए। लेकिन जब पत्नी को इस बात का एहसास हुआ ,तो वह एकदम से चॉल के अंदर जाने के लिए लपकी। सब लोगों ने उन्हें रोकने की बहुत कोशिश की, लेकिन वह नहीं मानीं। वह बोलीं, वह कुत्ता नहीं, मेरा बेटा है। मुझे उसकी जान बचानी ही है। ऐसा कहकर वह सभी लोगों को धक्का देते हुए चॉल में वापस चली गईं। उनके अंदर जाने के कुछ ही क्षण बाद वह इमारत गिर गई।  पढ़ें-   पीयूष और उसके दोस्तों ने उस महिला की खूब खोज की। सबने उनको आवाजें लगाईं, लेकिन कहीं से कोई आवाज नहीं आई। अंततः एक बड़े से दरवाज़े के नीच वह महिला दबी हुई मिली। पीयूष और उसके दोस्तों ने जब दरवाजा उठाया, तो देखा उस महिला का शरीर ऐसा था, जैसे किसी मंदिर में ईश्वर के सामने झुककर कोई प्रणाम कर रहा हो। हालांकि शरीर के ठंडे होने और अकड़े होने से यह यकीन हो गया था कि वह प्राण त्याग चुकी है। लेकिन पीयूष अब भी नहीं समझ पा रहा था कि वह महिला ऐसे प्रणाम करते हुए कैसे दबी। तभी पीयूष की नजर उनके पेट और पैरों के बीच पड़े उस छोटे से कुत्ते पर पड़ी। पीयूष को देख वह कुत्ता चिल्लाया, वह अभी जिंदा था। वह महिला चॉल के सभी निवासियों के लिए एक बड़ी सीख छोड़ गई थी। मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल 30 नवंबर को बदलेंगे अपनी चाल, ये 8 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 13:04:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>30 नवंबर 2017 को मंगल का परिवर्तन कन्या राशि से तुला में हो रहा है जहां बृहस्पति पहले से गोचर कर रहे हैं। लाल के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह अपने शत्रु राशि तुला में सुबह 5 बजकर 9 मिनट पर प्रवेश करेंगे जो 16 जनवरी 2018 तक इसमे रहेंगे। मंगल और गुरु का साथ किन राशिवालों के लिए यह परिवर्तन शुभ रहेगा और किसके लिए अशुभ आइए जानते हैं।  पढ़ें- मेष - मेष राशि वालों के लिये मंगल का परिवर्तन सातवें स्थान में हो रहा है। सप्तम भाव में मंगल व गुरु की युति होने से अविवाहित जातकों के लिये विवाह के प्रस्ताव आ सकते हैं। गुरु व मंगल की युति के साथ ही केंद्र में चंद्रमा के होने से गजकेसरी व राजयोग भी निर्मित हो रहे हैं जिससे कामकाजी जीवन भी अच्छा रहने के आसार हैं। वृषभ – वृषभ राशि वालों के लिये मंगल छठे घर में प्रवेश कर रहे हैं। छठे घऱ में मंगल व गुरु के साथ होने से विपक्षियों, शत्रुओं पर तो आप हावि रह सकते हैं लेकिन हो सकता है आपकी अपनी सेहत आपका साथ न दे। मिथुन – आपकी राशि से मंगल पंचम भाव में आ रहे हैं। विद्यार्थियों के लिये शानदार समय रहने के आसार हैं। जो जातक प्रतियोगी परीक्षाओं में हिस्सा ले रहे हैं या कहीं साक्षात्कार देने जा रहे हैं तो तैयारी के साथ जायें परिणाम सकारात्मक मिल सकते हैं। उच्च शिक्षा पाने के इच्छुक जातकों के लिये भी समय बढ़िया है प्रयास सफल हो सकते हैं।  कर्क – कर्क राशि से मंगल का परिवर्तन सुख भाव में हो रहा है। चतुर्थ स्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना व केंद्र में चंद्रमा का विचरण करना गजकेसरी व राजयोग का निर्माण कर रहा है जो कि बहुत ही कल्याणकारी योग हैं। भूमि संबंधी लेन-देन में आपको लाभ मिल सकता है।  सिंह –आपकी राशि से मंगल तृतीय स्थान में गोचर करेंगें। पराक्रम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके पराक्रम को बढ़ाने का काम कर सकती है। इस समय शत्रुओं पर भी आपको विजय प्राप्ति हो सकती है। व्यावसायिक, राजनैतिक प्रतिद्वंदियों पर भी आप हावी रह सकते हैं।  कन्या –आपकी राशि से ही मंगल परिवर्तन कर रहे हैं। दूसरे स्थान में मंगल व गुरु के साथ-साथ होने से आपके लिये धनवृद्धि के योग बन रहे हैं। इस समय आपको पैतृक संपत्ति से भी लाभ मिलने के आसार हैं।  तुला –मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। यह समय आपके मान सम्मान में वृद्धि करने वाला रह सकता है। मंगल व गुरु की युति होने व गुरु व मंगल से केंद्र में चंद्रमा के आमने सामने होने से गुरु चंद्रमा जहां गजकेसरीय योग बना रहे हैं वहीं मंगल व चंद्रमा राजयोग निर्मित कर रहे हैं।  वृश्चिक –आपकी राशि से मंगल व्यय भाव में आ रहे हैं। 12वें भाव में मंगल व गुरु आपके लिये दूरस्थ क्षेत्र की यात्रा के योग बना रहे हैं। आपके खर्चों में बढ़ोतरी होने के आसार हैं। पराक्रम के स्तर भी आपके लिये यह समय लाभकारी रहने के आसार हैं।  धनु –आपकी राशि से मंगल लाभ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। 11वें भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये अचानक लाभ प्राप्ति का योग बना रही है। इस दौरान यात्राओं से भी आपको लाभ मिलने के आसार हैं। परिजनों का पूरा सहयोग आपको मिलने के आसार हैं विशेषकर बड़े भाई का साथ आपको मिल सकता है। मकर –आपकी राशि से मंगल दसवें स्थान यानि कर्मभाव में आ रहे हैं। कर्मस्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना आपके लिये कार्योन्नति के संकेत कर रहा है। धन लाभ के आसार भी बन रहे हैं। स्वास्थ्य में भी आपको लाभ मिलेगा। नई यात्राओं के योग भी आपके लिये बन रहे हैं।  कुंभ –आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं। नवम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये भाग्योदय के संकेत कर रही है। इस समय आपको अतीत में किये गये कार्यों में सफलता दिला सकती है। अतीत में ही यदि किसी परियोजना में निवेश किया है तो इस समय धन लाभ की पूरी संभावनाएं आपके लिये बन रही हैं। मीन – मीन राशि के जातकों के लिये यह समय थोड़ा संभल कर रहने का है। दरअसल आपकी राशि से मंगल आठवें भाव में आ रहे हैं। हालांकि अष्टम मंगल को मंगलकारी माना जाता है लेकिन राशि स्वामी गुरु के साथ होने से यह समय आपके लिये सतर्क रहने का है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गीता जयंती: गीता का उपदेश अर्जुन के अलावा महाभारत के इन दो पात्रों ने भी सुना था</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 11:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</guid>
      <description>गीता जयंती मार्गशीर्ष शुक्ल एकादशी को मनाई जाती है साथ ही इस दिन मोक्षका को उपवास भी रखा जाता है। इस बार यह 30 नवंबर को मनाई जा रही है। इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है।   पढ़ें-  गीता के आविर्भाव की कहानी महाभारत में मिलती है। दरअसल जब कुरुक्षेत्र के मैदान में कौरव और पांडव आपस में युद्ध कर रहे थे तब अर्जुन के मन में यह ख्याल आया कि मै जिसके खिलाफ युद्ध कर रहा हूं ये सब मेरे भाई और गुरु ही तो है। तब अर्जुन ने कुरुक्षेत्र की रणभूमि में अवसादग्रस्त होकर हथियार त्याग दिये। ऐसे में उनके सारथी बने भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को कर्तव्य विमुख होने बचाने के लिये गीता का उपदेश दिया। अपने उपदेश में भगवान श्री कृष्ण ने आत्मा-परमात्मा से लेकर धर्म-कर्म से जुड़ी अर्जुन की हर शंका का निदान किया। भगवान श्री कृष्ण और अर्जुन के बीच हुआ यह संवाद ही श्रीमद्भगवद गीता का उपदेश है। इस उपदेश के दौरान ही भगवान श्री कृष्ण अर्जुन को अपना विराट रूप दिखलाकर जीवन की वास्तविकता से उनका साक्षात्कार करवाते हैं। तब से लेकर अब तक गीता के इस उपदेश की सार्थकता बनी हुई है। श्रीमद्भागवत गीता में भगवान श्रीकृष्ण द्वारा अर्जुन को जीवन का सार बताया गया। इस ग्रंथ में कुल मिलाकर18 अध्याय हैं और 700 छंद हैं। ऐसी मान्यता है कि आज से लगभग सात हजार वर्ष पूर्व कुरुक्षेत्र की रणभूमि में भगवान श्रीकृष्ण ने अर्जुन को श्रीमद्भागवत गीता सुनाई थी। वह दिन रविवार था और तिथि एकादशी थी। गीता को अर्जुन के अलावा धृतराष्ट्र एवं संजय ने भी सुना था। अर्जुन से पहले गीता का पावन ज्ञान भगवान सूर्यदेव को मिला था। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोए भाग्य को जगाना है तो घर में जरूर रखें ये दाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:19:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</guid>
      <description>कहते हैं, सेहत अच्छी हो, तो जिंदगी में सौभाग्य बना रहता है। ब्राजील में सेहत व सौभाग्य के बीच का रिश्ता मसूर की दाल तय करता है। आपके घर में मसूर की दाल है, तो आप सौभाग्यशाली हैं।  आप किसी के घर गए हों और वह उपहार में आपको मसूर की दाल दें, तो? शायद आप अचरज करें। मगर ब्राजील में ऐसा ही होता है। वहां मसूर की दाल अगर किसी को दी जाए, तो इसे सौभाग्य का प्रतीक माना जाता है। ऐसा करना न्यू ईयर की शाम के दौरान तो जरूरी हो जाता है।  ब्राजील का ‘रियो-डी-जनेरियो’ शहर वैसे भी नए साल को एक अलग तरह से मनाने के लिए चर्चित है। यहां पर लोग पूरे उल्लास के साथ नए साल का जश्न मनाते हैं। अन्य परंपराओं की तरह, नए साल में खाने में मसूर की दाल शामिल करना भी उनकी संस्कृति और परंपरा का एक हिस्सा रहा है। नए साल की शाम में खाना ही रियो के लिए सब कुछ होता है। उनका मानना है कि नए साल में अगर अच्छा और पौष्टिक आहार खाने में सम्मिलित किया जाए, तो इससे एक नए और समृद्ध वर्ष की शुरुआत होती है।  माना जाता है कि मसूर से स्वास्थ्य का संबंध है और नए वर्ष में आपको स्फूर्ति से काम करने के लिए अच्छे स्वास्थ्य की भी जरूरत होती है, इसलिए आपके खाने की थाली में मसूर की दाल का होना आवश्यक है। इसलिए रियो में खाने के अन्य फूड आइटम्‍स के साथ ही मसूर और किशमिश भी थाली में परोसा जाता है। आधी रात गुजरने के बाद वे सात किशमिश के दाने खाते हैं और फिर मसूर की दाल।  वहां के लोगों का मानना है कि ऐसा करने से सौभाग्य में वृद्धि होती है। खैर!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब पानी नहीं अपने अहंकार से मृत्यु को प्राप्त हुआ गुलाब का पौधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:16:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</guid>
      <description>बाग में एक गुलाब का फूल खिला, उसे देख बाग के सभी पेड़-पौधे मुस्कराने लगे। जैसे-जैसे गुलाब बड़ा हो रहा था, वैसे-वैसे सभी पेड़-पौधे गुलाब की खूबसूरती से मंत्रमु्ग्ध हो रहे थे। देवदार का पेड़ बोला, काश, हम भी गुलाब के जैसे खूबसूरत होते। बगल में खड़े दूसरे पेड़ ने कहा, दिल क्यों छोटा करते हो दोस्त। हम सब भी तो सुंदर हैं।  पढ़ें-   बगल में खड़े एक ताड़ ने कहा, मुझे नहीं लगता कि बाग में गुलाब से खूबसूरत कोई पेड़ होगा। सूरजमुखी ने कहा, क्यों, क्या मैं सुंदर नहीं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से मुश्किल समय में प्रार्थना करती है असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</guid>
      <description>मुश्किल घड़ी में लोग अक्सर भगवान के पास जाते हैं और उनसे प्रार्थना करते हैं। माना जाता है कि भगवान से प्रार्थना करने पर सारी मुश्किलें चली जाएगी। हालांकि प्रार्थना मुश्किल घड़ी में असरदार साबित होती है, लेकिन वो भगवान की वजह से नहीं बल्कि आपकी खुद की वजह से...जानिए कैसे प्रार्थना करने से व्यक्ति की उदासी का स्तर कम होता है। साथ भावनात्मक रूप से भी मजबूत होता है। जो भी व्यक्ति सप्ताह में कम से कम एक बार प्रार्थना करता है वो अपने गुस्से और नकारात्मक स्थिति आदि को संभाल लेते हैं। दरसअल जब किसी का मूड बेहद खराब होता है और वो इसका गुस्सा अपने किसी नजदीकी पर निकालता है तो इससे हिंसा और भी बढ़ जाती है। जबकि भगवान के सामने चिल्ला कर उनसे बात करने पर बिना किसी हिंसा के मन का बोझ हल्‍का हो जाता है। इसी वजह से प्रार्थना करने से भावनात्मक कष्टों से राहत पाने में मदद मिलती है।  इस पर कई लोगों का ये भी मानना है कि वे इस चीज को मानकर प्रार्थना कर रहे हैं कि भगवान उन्हें देख रहे हैं और उन्हें अपनी कीमत समझने में इससे मदद भी मिलती है। वैसे भगवान से बात करने की जो क्रिया एक सजीव संपर्क की तरह ही है। किसी व्यक्ति की कल्पना करके आप बात नहीं कर सकते है, लेकिन ईश्वर हमारे सामने है इसकी कल्पना मात्र से ही उनसे आसानी से बात कर सकते हैं। इसके विपरीत यह सही है कि भगवान में विश्वास नहीं है तो प्रार्थनाओं का प्रभाव न होता। उनके लिए ईश्वर की सत्ता वास्तविक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन जरूर करें भगवत गीता की पूजा, मिलेगा ऐसा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 15:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</guid>
      <description>साल भर में कुल 24 एकादशी आती है, जिसमें देवीशयनी और देवप्रबोधनी एकादशी सबसे बड़ी होती है। देव देवशयनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु सोते हैं और देवप्रबोधनी के दिन जगते हैं, लेकिन इन दोनों एकादशियों के अलावा एक एकादशी है मोक्षदा एकादशी। यह एकादशी अपने नाम के अनुसार व्रती को मोक्ष प्रदान करने वाला माना गया है। हर साल यह एकादशी मार्गशीर्ष मास की शुक्ल पक्ष में आती है। इस वर्ष यह तिथि 30 नवंबर को है। इस एकादशी का महत्व इसलिए भी है, क्योंकि इसी दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है। शास्त्रों में बताया गया है कि गीता जयंती यानी मोक्षदा एकादशी के दिन भगवत गीता की पूजा करके आरती करनी चाहिए, इसके पश्चात गीता का पाठ करना चाहिए। इससे महापुण्य की प्राप्त होती है। शास्त्रों में बताया गया है कि जो व्यक्ति इस एकादशी का व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करता है और भगवत गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं। भगवत गीता में अठारह अध्याय हैं। इनमें ग्यारहवें अध्याय में भगवान श्री कृष्ण द्वारा अर्जुन को विश्वरूप के दर्शन का वर्णन किया गया है।  इस अध्याय में बताया गया है कि अर्जुन ने भगवान श्री कृष्ण को संपूर्ण ब्रह्माण्ड में व्याप्त देखा। श्री कृष्ण में ही अर्जुन ने भगवान शिव, ब्रह्मा एवं जीवन मृत्यु के चक्र को भी देखा। इस अध्याय में भगवान श्री कृष्ण अपने परब्रह्म रूप को व्यक्त करते हैं, जिसे देखकर अर्जुन का मोह भंग हो गया और वह युद्घ करने के लिए तैयार हो गए। इसलिए इस अध्याय का नियमित पाठ बड़ा ही उत्तम फलदायी माना गया है। शास्त्रों के अनुसार जो व्यक्ति नियमित गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है, उसे भगवान विष्णु के दर्शन का पुण्य प्राप्त होता है। ऐसे व्यक्ति की आत्मा मृत्यु के पश्चात परमात्मा के स्वरूप में विलीन हो जाती है अर्थात उन्हें मोक्ष मिल जाता है। गीता का अठारवां अध्याय मोक्ष संयास योग के नाम से जाना जाता है। जो व्यक्ति समय के अभाव में संपूर्ण गीता का पाठ नहीं कर पाता हैं वह केवल अठारवें अध्याय का पाठ करें तो उन्हें संपूर्ण गीता पाठ का लाभ मिल जाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शादीशुदा जिंदगी को बनाना चाहते हैं खुशहाल तो इस गरीब जोड़े से जानें तरीका</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 13:31:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</guid>
      <description>कियान और मंजुला की नई-नई शादी हुई थी। वे दोनों बहुत खुश थे। कियान को पता चला कि शहर में एक जाने-माने ज्योतिषी आए हुए हैं। दोनों अगले ही दिन उनके पास पहुंच गए। कियान ने ज्योतिषी से पूछा, स्वामी जी, हमारे पास किसी चीज की कमी नहीं है, हमारी सोच भी काफी मिलती है। बस हमें एक ही डर सताता है कि हमारे बीच कभी कोई परेशानी न आए। कृपया कुछ उपाय बताइए। ज्योतिषी बोले, यह काम तो बहुत सरल है। आप बस कोई एक ऐसा जोड़ा ढूंढ लीजिए, जो हमेशा खुश रहता हो। उसके घर से उसका एक कपड़ा लाकर अपने घर में रख लीजिए। आपके घर में कभी कोई अशांति नहीं होगी।  पढ़ें-   अगले दिन से कियान और मंजुला हमेशा खुश रहने वाले जोड़े की तलाश में लग गए। उन्हें किसी ने बताया कि राजपाल का परिवार बहुत खुश रहता है। वे राजपाल के घर पहुंचे, तो देखा कि राजपाल के पास तो अपनी पत्नी के लिए समय ही नहीं है। जो आपस में बात भी न करें, वे एक दूसरे से कैसे खुश रह सकते हैं, यह सोचकर वे वहां से लौट गए। फिर एक रिश्तेदार ने उन्हें एक दूसरे शहर में एक सुखी दंपति के बारे में बताया। कियान और मंजुला वहां पहुंचे, तो उन्होंने पाया कि वे खुश तो हैं, पर यह उनकी पहली शादी नहीं। वे वापस घर लौट आए। कई शहरों की दौड़ और कई लोगों से मुलाकात के बाद भी उन्हें ऐसा दंपति नहीं मिला, जो हमेशा खुश रहता हो।  पढ़ें-   फिर उन्हें राजस्थान के एक सुखी परिवार का पता चला। उन्होंने देखा कि वे बहुत गरीब हैं। उनके पास खाना नहीं, पहनने को कपड़े नहीं, घर की टपकती छत ठीक करवाने को पैसे नहीं। उन्हें यकीन नहीं हुआ कि ऐसी गरीबी में भी वे खुश रह सकते हैं। उनके साथ दो दिन बिताने पर उन्होंने पाया कि सचमुच वे बहुत खुश हैं। कियान ने उनसे पूछा, गरीबी में भी आप इतना खुश कैसे रहते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह ने बदला घर, 20 दिसंबर तक ये 4 राशि वाले होंगे सबसे ज्यादा प्रभावित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 12:42:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>नक्षत्रों का असर हमारी जिंदगी को प्रभावित करता है। वहीं उनकी चाल परिवर्तन होने का असर भी हमारे ऊपर पड़ता है। हर ग्रह की अपनी एक अलग खासियत होती है। शुक्र ग्रह को प्रेम और सुख सुविधओं का कारक मान गया है और इस ग्रह ने राशि बदलकर वृश्चिक रा‌शि में प्रवेश कर लिया है, जो 20 दिसंबर की शाम तक रहेगा।  पढ़ें-  वृश्चिक राशि में शुक्र के ग्रह के आने के कारण पति पत्नी के बीच के संबंध मधुर बनेंगे और प्रेम संबन्धों में भी मजबूती आएगी। व्यावसायिक तौर पर आप अपने व्यावसाय को बढ़ा भी सकते हैं, परंतु अभी इसका कोई वित्तीय लाभ नही होगा। मगर साथ ही तुला में बृहस्पति के प्रभाव से आपको अपनी अनदेखी के कारण वित्तीय घाटे का सामना करना पड़ सकता है। बेकार की चिंता करना आपकी सेहत के लिए सही नहीं है, इसलिए इधर-उधर की बातों में ज्यादा ध्यान न दें। शुक्र के वृश्चिक में प्रभाव के चलते आपके लिए प्रेम संबंधों में निखार के योग हैं। नया व्यावसाय या कार्य शुरू कर सकते हैं। विद्यार्थियों को उच्च शिक्षा के नए अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति सामान्य रहेगी। मगर साथ ही तुला राशि में बृहस्पति के प्रभाव के कारण आपकी प्रतिष्ठा दांव पर लग सकती है, इसलिए ध्यान देने की आवश्यकता है। आपको अप्रत्याशित हानि का सामना करना पड़ सकता है, जिससे आपकी वित्तीय स्थिति बिगड़ सकती है। तुला राशि के जातकों के लिए यह सप्ताह वित्तीय रुप से अच्छा रह सकता है। आपके लिए धन लाभ के योग भी बन रहे हैं। व्यावसायिक स्तर पर आप अच्छा प्रदर्शन करेंगे। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव के कारण आपको नाम और शौहरत की प्राप्ति हो सकती है और व्यावसायिक रूप से वक्त में सुधार आएगा। आपकी राशि में बृहस्पति के प्रभाव से आपको भाग्य का साथ मिलेगा, घर में किसी नए सदस्य के आगमन के योग बन रहे हैं। पढ़ें-  कुंभ राशि के जातकों को इस सप्ताह भाग्य का साथ मिलेगा, जिसमें नौकरी में पदोन्नति और वेतनवृद्धि के योग हैं। साथ ही कार्यक्षेत्र पर आपके कार्यों की सराहना भी हो सकती है। वित्तीय लाभ के भी योग हैं। सेहत अच्छी रहेगी और निजी जीवन सुखमय गुजरेगा। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव से आपको अपनी मेहनत का फल मिल सकता है। नौकरी करने वालों को नई और बेहतर नौकरी के अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति अच्छी रहेगीं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से रखें कमरा, रात में बुरे सपने नहीं करेंगे परेशान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 09:29:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</guid>
      <description>सोते समय हर इंसान को सपने जरूर आते हैं और ये सपने कभी शुभ होते हैं तो कभी अशुभ। रात में जिस किसी को बुरे सपने आते हैं वह व्यक्ति काफी डर जाता है और नींद बीच में ही टूट जाता है। में इन बुरे और डरावने सपने से बचने के लिए कई उपाय बताए गए है,अगर ये उपाय कर लिए जाते हैं तो डरवाने सपने आने बंद हो जाते हैं।  पढ़ें-  रात मे डरावने सपनो से बचने के लिए सोने से पहले अपने हाथों और पैरों को जरूर धोना चाहिए और हनुमान चालीसा का पाठ करना चाहिए। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार अगर आपके घर में कोई छोटा बच्चा है तो अपने बिस्तर के नीचे लोहे की कोई छोटी से चीज जरूर रखनी चाहिए। ऐसा करने से घर से नकारात्मक ऊर्जा दूर हो जाती है। कभी भी बेडरूम में पितरों की कोई तस्वीर नहीं लगानी चाहिए। अगर आप अपने बेडरूम में ऐसी तस्वीर लगाते हैं तो आप अपने घर में नकारात्मक शक्तियों को बुलाने का निमंत्रण देते हैं। कभी भी अंधेरे कमरे में नही सोना चाहिए ऐसी कोशिश करें कि कमरे में कोई न कोई धीमी रोशनी जलती रहनी चाहिेए। ऐसा करने से बुरे सपने नही आते हैं। पढ़ें- </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नौकरी को लेकर रहते हैं तनाव में तो महादेव को आज चढ़ाए ये दो चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 19:09:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</guid>
      <description>अगर आपको भी हमेशा यही लगता है कि आप अपना पसंदीदा काम नहीं कर पा रहे और अक्सर अपनी नौकरी को लेकर तनाव में रहते है तो छोटा सा उपाय आपकी सारी मुश्किले खत्म कर देगा। नौकरी दिलाने के ये अचूक उपाय न सिर्फ आपको अच्छी नौकरी दिलाएंगे, बल्कि आपकी कई समस्या को भी दूर कर देंगे।  शनिवार और मंगलवार को 108 बार हनुमान चालीसा का पाठ करें।  सोमवार के दिन व्रत रखें और भगवान शिव को कच्चा दूध व बिना टूटा चावल चढ़ाएं। आपको पसंद की नौकरी मिलेगी। बिना दाग का बिल्कुल साफ एक नींबू लें और जिस भगवान पर आपका सबसे अधिक विश्वास हैं, उनके चरणों में रख दें। इसके बाद इस पर गंगा जल डालकर अपने सिर के उपर से सात बार घूमा लें। चार टुकड़े कर दें, लेकिन ध्यान रहें यह नीचे से जुड़ा रहना चाहिए और इसे चौराहे पर रख दें। 41 दिन तक लगातार करना हैं। जब आप इंटरव्यू देने जाएं तो उससे पहले घर से कुछ मीठा खाकर जाएं और एक गुड़ अपने साथ में रखें। रास्ते में सफेद रंग की गाय दिखने पर वह गुड़ उसे खिला दें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मरने के बाद भारत के इस हिस्से में पहुंचती है व्यक्ति की आत्मा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:19:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</guid>
      <description>हर व्यक्ति अपनी जिंदगी में सभी मंदिरों में माथा टेकना चाहता है, लेकिन अधिकतर लोगों की ये हसरत पूरी नहीं हो पाती। वहीं एक ऐसा भी मंदिर है, जहां कोई जाना तो नहीं चाहता, लेकिन उसे वहां जाना पड़ता है। ये मंदिर है हिमाचल प्रदेश के चम्बा जिले में स्थित भरमौर नामक स्‍थान पर , जहां लोग बाहर से ही प्रणाम करके लौट आते हैं। माना जाता है कि मरने के बाद सबसे पहले आत्मा यहीं पर आती है। फिर चाहे मरने वाला व्यक्ति आस्तिम हो या नास्तिक, उसे इस मंदिर में आना ही पड़ता है और ये मंदिर हैं धर्मेश्वर महादेव जी का। दुनिया में धर्मराज यानी यमराज का ये इकलौता मंदिर है। देखने में ये मंदिर आम घरों की तरह है। इस मंदिर में एक खाली कमरा है, जिसे चित्रगुप्त का कमरा माना जाता है। चित्रगुप्त यमराज के सचिव हैं जो जीवात्मा के कर्मो का लेखा-जोखा रखते हैं। मान्यता है कि जब किसी प्राणी की मृत्यु होती है तब यमराज के दूत उस व्यक्ति की आत्मा को पकड़कर सबसे पहले इस मंदिर में चित्रगुप्त के सामने प्रस्तुत करते हैं।  चित्रगुप्त जीवात्मा को उनके कर्मो का पूरा ब्योरा देते हैं इसके बाद चित्रगुप्त के सामने के कक्ष में आत्मा को ले जाया जाता है। इस कमरे को यमराज की कचहरी कहा जाता है। कहा जाता है कि यहां पर यमराज कर्मों के अनुसार आत्मा को अपना फैसला सुनाते हैं। यह भी मान्यता है इस मंदिर में चार अदृश्य द्वार हैं जो स्वर्ण, रजत, तांबा और लोहे के बने हैं। यमराज का फैसला आने के बाद यमदूत आत्मा को कर्मों के अनुसार इन्हीं द्वारों से स्वर्ग या नर्क में ले जाते हैं। गरूड़ पुराण में भी यमराज के दरबार में चार दिशाओं में चार द्वार का उल्लेख किया गया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने अर्जुन को दिया था गीता का संदेश </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</guid>
      <description>भगवत गीता हिन्दू धर्म का बहुत ही प्रमुख ग्रंथ है। महाभारत युद्ध में जब पांडव और कौरव आमने-सामने हुए थे तो अपने सगे संबंधियों के खिलाफ शस्‍त्र उठाने को लेकर अर्जुन असमंजस में पड़ गए।   पढ़ें-  अर्जुन को इस मोह और दुविधा से निकालने के लिए भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को नीति ज्ञान दिया। इस नीति ज्ञान का संकलन भगवत गीता के नाम से जाना जाता है। श्री कृष्ण के मुख कही गई बातों का संकलन होने के कारण इसे भगवान की वाणी भी माना जाता है। जिस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को गीता का संदेश दिया था वह मार्गशीर्ष एकादशी का दिन था। इसलिए इस दिन मोक्षदा एकादशी भी कहा जाता है। इस साल मोक्षदा एकादशी 30 नवंबर को है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> गीता में लिखी इन 3 बातों को खुद पर करें लागू, हमेशा रहेंगे खुश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:09:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</guid>
      <description>ऋषि-मुनियों ने का महत्व गंगा से भी अधिक माना है। गंगा तो भगवान के श्रीचरणों से निकली और भगवान के हृदय क्षेत्र से। गीता के अठहत्तर भाषाओं में 250 से ज्यादा अनुवाद, दर्जनों टीकाएं एवं भाष्य हो चुके हैं। (राष्ट्रपिता महात्मा गांधी &#39;गीता&#39; के जबरदस्त प्रशंसक थे। वह गीता को अपनी &#39;माता&#39; कहते थे। उनकी गीता पर टीका &#39;अनासक्ति योग&#39; भी एक पठनीय ग्रन्थ है, जिसमें उपनिषदों का सार निहित है। उन्होंने स्वयं अपने जीवन में अनासक्ति योग का पालन किया)।  पढ़ें-   गीता साधारण कर्म को योग में बदलने के लिए तीन साधनों पर बल देती है, एक- फल की आकांक्षा का त्याग। दूसरे, कर्त्ता के अहंकार से मुक्ति और तीसरे, किए गए कर्मों को परमात्मा के प्रति समर्पित करना। इन सूत्रों में वेदों एवं उपनिषदों का सार भी झलकता है। ज्ञान, भक्ति एवं कर्म की इस अनूठी त्रिवेणी को जितनी बार पढ़ते जाता है, उसके आगे ज्ञान के नित नए रहस्य खुलते जाते हैं। युद्ध से पूर्व विषादग्रस्त अर्जुन को निष्काम कर्म के पथ पर प्रेरित करने के लिए श्रीकृष्ण और अर्जुन के बीच का संवाद इस गीताज्ञान का मूलतत्व है। &#39;अष्टावक्र गीता&#39; एक अमूल्य ग्रंथ माना जाता है। ग्रंथ में राजा जनक के तीन प्रश्नों की व्याख्या है- ज्ञान कैसे प्राप्त होता है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस उम्र में ही पैंगबर मोहम्मद ने बदल दी थी दुनिया की तस्वीर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</guid>
      <description>12 रबीउल-अव्वल इस्लामिक इतिहास की वह महत्वपूर्ण तारीख है, जब अरब के कुरैश खानदान में बीबी आमना के घर एक यशस्वी बालक का जन्म हुआ। बालक का नाम मुहम्मद सल्लल्लाहो अलैहि वसल्लम रखा गया। पिता अब्दुल्ला दुनिया से रुखसत हो चुके थे। ऐसे में दादा अब्दुल मुत्तलिब ने मुहम्मद का पालन पोषण किया। होनहार बालक ने बचपन से ही अपनी प्रतिभा से अपने एवं आस-पास के कबीलों में खास पहचान बना ली। उनके आचरण से प्रभावित होकर लोगों ने उन्हें सादिक, अमीन, सत्यवादी जैसी उपाधियों से नवाजना शुरू कर दिया। अल्लाह ने उन्हें अपना ईशदूत बनाकर लोगों के मार्गदर्शन के लिए दुनिया में भेजा। ईशवाणी के रूप में कुरान की पहली आयत &#39;इकरा-बिस्मि-रब्बीका खलक.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस खास जगह तक पहुंच सकते हैं आप, बस दिमाग पर करना होगा नियंत्रण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 15:43:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</guid>
      <description>यौगिक संस्कृति में कहा गया है कि यदि आप अपने चित्त को छू लेंगे या उस तक पहुंच जाएंगे, तो ईश्वर भी आपका दास हो जाएगा।
मन के अगले आयाम को चित्त कहते हैं। चित्त का अर्थ विशुद्ध प्रज्ञा व चेतना, जो स्मृतियों से पूरी तरह बेदाग हो। यहां कोई स्मृति नहीं होती है। हर तरह की बातें कही गई हैं, जैसे- ईश्वर बड़ा दयालु है, ईश्वर प्रेम है, ईश्वर यह है, ईश्वर वह है। एक क्षण के लिए सोचिए कि किसी ने भी ये सारी बातें आपसे न कहीं होतीं और आप बिना कुछ सुने या माने बस अपने आसपास की सृष्टि को ध्यान से देखते कि कैसे एक फूल खिलता है, कैसे एक पत्ती निकलती है और कैसे एक चींटी चलती है आदि।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>