<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2017 08:34:16 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों मुसलमान करते हैं इस शक्तिपीठ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:34:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</guid>
      <description>माता की एक झलक पाने के लिए मंदिरों के बाहर भक्तों की लंबी कतारे लगी रहती है और अगर वो मां का शक्तिपीठ है तो उसकी तो बात ही अलग है। वैसे तो माता सभी के दुखों को कम करती हैं, लेकिन एक शक्तिपीठ ऐसा भी है जो हिन्दू मुसलमान के भेदभाव को मिटाती है।  पढ़ें-  इस मंदिर में जाने के लिए आपको पाकिस्तान सरकार की इजाजत लेनी पड़ेगी। माता का ये शक्तिपीठ हिंगजाल देवी के नाम से जाना जाता है। जो बलूचिस्तान राज्य में स्थित हैं। पुराणों के अनुसार भगवान विष्णु के चक्र से कटकर यहां पर देवी सती का सिर गिरा था। इसलिए यह स्थान चमत्कारी और दिव्य माना जाता है।  पाकिस्तान में देवी हिंगलाज को नानी का मंदिर और नानी का हज भी कहते हैं। इस स्थान पर आकर हिंदू और मुसलमान का भेद भाव मिट जाता है। दोनों ही भक्ति पूर्वक माता की पूजा करते हैं। ब्रह्मवैवर्त पुराण में कहा गया है कि जो एक बार माता हिंगलाज के दर्शन कर लेता है, उसे पूर्वजन्म के कर्मों का दंड नहीं भुगतना पड़ता है। मान्यता है कि परशुराम जी द्वारा 21 बार क्षत्रियों का अंत किए जाने पर बचे हुए क्षत्रियों ने माता हिंगलाज से प्राण रक्षा की प्रार्थना की। माता ने क्षत्रियों को ब्रह्मक्षत्रिय बना दिया, इससे परशुराम से इन्हें अभय दान मिल गया। एक मान्यता यह भी है कि रावण के वध के बाद भगवान राम को ब्रह्म हत्या का पाप लगा। इस पाप से मुक्ति पाने के लिए भगवान राम ने भी हिंगलाज देवी की यात्रा की थी। राम ने यहां पर एक यज्ञ भी किया था। माता हिंगलाज माता वैष्णों की तरह एक गुफा में बैठी हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऐसी जगहों पर हावी हो जाती हैं नकारात्मक शक्तियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:26:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</guid>
      <description>कुछ ऐसी जगह होती हैं, जहां पर जाते ही नकारात्मकता महसूस होती है। कई बार ऐसा घर में भी होने लगता है, जहां नकारात्मक शक्तियों के होने का अनुभव होता है। क्या आप जानते हैं कि ये शक्तियां किस जगह को अपना घर बना लेती हैं। जहां पर नकारात्मक शक्तियों का अनुभव हो, उस जगह को वास्तुशास्‍त्र में अशुभ माना जाता है और वहां रहने से वास्तुदोष लगता है। माना जाता है कि जिस भी जगह पर 43 दिन तक सूर्य की किरण न पड़े और उस जगह की दीवारों पर सीलन के साथ ही दुर्गंध आने लग जाए, ऐसी जगहों पर नकारात्मक शक्तियों वास करने लग जाती है। जिस किसी जगह पर घर पीपल या बरगद के पेड़ को काट कर बनाया गया है तो जगह‌ हमेशा ऐसी शक्तियों के अधिकार में रहती है।  ऐसा घर जो किसी कॉलोनी या सड़क पर सबसे आखिरी हो और जिसके आगे रास्ता भी समाप्त हो जाता है, वहां पर भी ये शक्तियां हावी रहती है। जब घर में पूर्व दिशा से सूर्य की किरणें सही से नहीं आए और उत्तर पश्चिम दिशा से भी वायु का संचालन बंद हो जाए तो ऐसी जगह पर नकारात्मक शक्तियों का वास होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फूल के अलावा पत्तियों का इस्तेमाल माना जाता है शुभ, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:23:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</guid>
      <description>पर्व-त्योहारों के समय और सामान्य पूजा के समय भी फूल-पत्तों की जरूरत समझी जाती है। सामान्य पूजा प्रसंग में भी कलश की स्थापना की जाती है। उस समय कलश पर आम के पत्ते रखे जाते हैं। मंडप आदि के समय सजावट आम, पलाश, जामुन, गूलर, महुआ, बांस तथा बेरी के पत्तों से की जाती है। गृह-प्रवेश में भी आम के पत्तों से सजावट की जाती है। इस तरह व्रत-उत्सवों में, तीज आदि के मौके पर या शिव-पार्वती की पूजा के समय या और पूर्णिमा के व्रत के मौके पर होने वाले पूजा-पाठ के समय बेलपत्र, धतूरा तथा मदार के पत्तों का इस्तेमाल होता है।  पढ़ें-   पूजा-पाठ में पत्तों के प्रयोग से घर में सकारात्मक ऊर्जा आती है। बाहर से आने वाली हवा जब भी इन पत्तों को स्पर्श करके घर में प्रवेश करती है, तो वह खुद में सकारात्मक कणों को लाती हैं, जिनसे घर में सकारात्मकता तथा सुख-समृद्धि आती है।  पतझड़ के मौसम में गिरे हुए पत्ते भी उपयोगी होते हैं। यह जमीन पर गिरकर, मिट्टी-पानी में मिलकर खाद का काम करते हैं। पत्तियां, पौधों का वह भाग हैं, जो सबसे महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं। पत्तियां ही पौधों के लिए भोजन बनाती हैं। पत्तियां सूरज की रोशनी को ऊर्जा में बदलती हैं और उस ऊर्जा का इस्तेमाल पौधे भोजन के तौर पर करते हैं। पत्तियों का एक गुण यह भी है कि पत्तियां कार्बन गैस को सोखकर ऑक्सीजन पैदा करती हैं।  पढ़ें-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बर्फबारी के बीच बद्रीनाथ के कपाट छह महीने के लिए हुए बंद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eg1ixf/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:22:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eg1ixf/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे मंत्र जिसे अपनाने से जीवन में सफलता की ऊंचाई पर पहुंच सकते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</guid>
      <description>योग में पांच यम, पांच नियम, जैन परंपरा में पांच महाव्रत और बौद्ध धर्म के पांच शील प्रसिद्ध हैं। आज को दौर में उनके नए संस्करण जरूरी हैं। यम नियम और पंच महाव्रत या शील निजी जीवन को संस्कारित करने और सुगठित बनाने के लिए है। परंतु उनका शुद्धतम अर्थों में पालन करना कठिन है। बेहतर है कि पहले व्यावहारिक पंचशीलों को व्यवहार में शामिल रखा जाए। पारंपरिक योगसाधना में शामिल पंचशीलों को सरल अर्थों में समझना चाहें तो उन्हें श्रमशीलता, मितव्ययिता, शिष्टता, सुव्यवस्था और सहकारिता के नाम दे सकते हैं।   पढ़ें-  आराम करने के बजाए श्रम करने में बड़प्पन अनुभव करें। तत्परता और तन्मयता भरे परिश्रम से जोड़ कर दिनचर्या बनाई जाए। अमीरी के प्रदर्शन से सम्मान नहीं मिलता, ईर्ष्या ही उपजती है। लिहाजा कम खर्च में काम चलाते हुए सादा जीवन उच्च विचार का नीति को अपनाया जाए। जरूरतमंदों की सेवा में लगाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्त्री और पुरुष एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</guid>
      <description>अस्तित्व की प्रकृति दो ध्रुवों के बीच में होती है। इसका मतलब यह नहीं है कि एक ध्रुव दूसरे के खिलाफ है या कोई एक दूसरे से ऊपर है। यह अपनी पहचान से जुड़ा मुद्दा है। अगर आपकी पहचान एक नारी के तौर पर है, तो लगता है कि स्त्रैण प्रकृति रचनात्मक होती है। अगर पहचान पुरुष के तौर पर है तो लगता है कि पुरुष ही सबसे बेहतर है और पुरुष इसी सोच के आधार पर खड़े हो जाते हैं। लेकिन दोनों दो अलग-अलग चीजें नहीं है, एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं। जब आप भौतिक आयाम से परे चले जाते हैं, तो स्त्री या पुरुष होना मायने नहीं रखता।   स्त्री या पुरुष के रूप में आपकी पहचान सिर्फ भौतिक अस्तित्व तक है, लेकिन इससे कुछ तय नहीं होता। जीवन में किसी मोड़ पर इसमें बदलाव भी हो सकता है। किसी खास मोड़ पर हो सकता है कि आप काफी स्त्रैण हो, लेकिन धीरे-धीरे आपने पुरुष प्रकृति को अपना लिया। आप पहले बेहद पुरुषार्थी हों और किसी मोड़ पर कुछ ऐसी समझ खिल गई कि भीतर स्त्रैण प्रकृति विकसित हो गई।  पढ़ें-   लेकिन दोनों कभी एक-दूसरे की विरोधी नहीं हो सकते। औरत और मर्द आपस में लड़ सकते हैं। स्त्रियां और पुरुष आपस में भी लड़ सकते हैं। यानी लड़ाई स्त्रैण व पुरुष प्रकृति के होने से नहीं है। दोनों के बीच एक दूसरे के दायरे में घुसने से होती हैं। इसके मौके ज्यादा होते हैं, इसलिए लड़ाई भी ज्यादा होती है। झगड़े जीवन में साझा की गई चीजों व एक-दूसरे के दायरे में आने को लेकर हो रहे हैं, न कि स्त्री या पुरुष को लेकर। अपने-अपने इलाके की लड़ाई है, यह महिला या पुरुष का झगड़ा नहीं है।  कल्पवृक्ष, अमर उजाला से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काम करते हुए अगर रहेंगे मौन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 20:42:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</guid>
      <description>मौन एक ऐसा उपाय है, जिससे आंतरिक जगत के साथ बाहरी दुनिया में भी मदद मिलती है। मौन से मन की मृत्यु भी हो जाती है और वह शक्तिशाली भी बनता है। जिन्हें मोक्ष के मार्ग पर जाना होता है, वे इस उपाय से मन को नष्ट कर सकते हैं और जो भरपूर जिंदगी जीना चाहते हैं वे मौन से मन की शक्ति बढ़ा सकते हैं। बौद्ध मठ में मौन की शक्ति जानने के लिए किए प्रयोगों के दौरान करीब दो सौ लोगों को चुना गया था। इनमें विद्यार्थी, साधक, कामकाजी, व्यवसायी और नौकरीपेशा सभी तरह के लोग थे। उनसे कहा गया कि उनको अपना काम करते समय चुप रहना है। चुने गए लोगों में मठ से बाहर रहने वाले लोग भी थे। 21 दिन के इस अभ्यास के बाद नोटबुक में भागीदारों के लिखे जवाब और निरीक्षक साधकों की टिप्पणियों को मिला कर देखा गया। निष्कर्ष निकला कि ध्यान दोनों तरह के काम में लगे लोगों के लिए लाभदायक हैं। योगसाधना में तो मौन का वैसे ही बहुत महत्व है। कामकाजी या लौकिक जीवन में मौन से सकारात्मक सोच का विकास होता है। इस तरह की सोच आंतरिक या मानसिक शक्ति को और मजबूत करती है। काम करते हुए बीच बीच में सांसों के आने जाने पर ही ध्यान केंद्रित करना और जो भी दिखाई या सुनाई दे रहा है उसे बिना किसी प्रतिक्रिया के देखते रहे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए संसार के आदि-अंत और अनंत की बात</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 08:37:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</guid>
      <description>उपनिषदों को नकारना संभव नहीं है। आप रामायण, महाभारत, भागवत, भगवान राम की तीर्थयात्रा को आधार बना कर लिखे गए ग्रंथ योगवासिष्ठ और यहां तक कि वेदों के समझ नहीं आने वाले मंत्रों और सूक्तों में भी छिद्रान्वेषण कर सकते हैं। उनमें कुछ और ज्यादातर प्रसंगों पर आक्षेप कर सकते हैं या उन वर्णनों के आधार पर ही उन्हें आपत्तिजनक करार दिया जा सकता है, लेकिन उपनिषदों पर आक्षेप नहीं कर सकते। निःसंदेह उपनिषद तत्व कठिन हैं, आसानी से समझ नहीं आने वाले हैं। फिर भी इस कठिन डगर पर चलने की हिम्मत जरूरी है। कुछ उपनिषदों और उनमे निहित तत्वों पर बात करते हैं, जिनकी चर्चा नहीं या कम ही होती है। शुरु शिवसंकल्पोपनिषद से करते हैं।    सभी जानते हैं कि हमारा मन ही है, जो हमें हिम्मत देता है। उसी मन के लिए उपनिषद की ऋषि प्रार्थना करता है &#39;ज्योतिषं ज्योतिरेकं तन्मे मनः शिवसंकल्पमस्तु!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आध्यात्मिक दृष्टि से बहुत खास होता है जनवरी का माह, जानें क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 17:19:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</guid>
      <description>मौसम बदल चुका है। ठंड ने बढ़ने लगी है और धीरे-धीरे ठंड अपने तेवर दिखाने लगेगी। अधिकतर लोग इस मौसम को बीमारी का मौसम मानते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि आध्या‌त्मिक स्वास्‍थ्य ये मौसम बिल्कुल अनुकूल होता है। कुछ समय पहले बेंगलुरु रिसर्च इंस्टीट्यूट ऑफ स्पिरिचुअल साइंस ने एक रिसर्च में पाया कि माह का महीना यानी जनवरी माह भीतरी ऊर्जा और सेहत के लिए पूरी तरह से अनुकूल है।  इनका मानना है इस समय कुछ अंतर्ग्रही विकिरण प्रवाहित होती हैं। इसी वजह से इस माह में सबसे ज्यादा व्रत होते हैं।  इस समय सूर्य पृथ्वी के सबसे नजदीक होता है और पृथ्वी का उत्‍तरी भाग सूर्य के दूसरी तरफ होता है। इस माह में पृथ्वी ऐसा कोण बनाती है, जिसे धरती गर्म नहीं होती। योगशास्‍त्र ‌के अनुसार मानसिक असंतुलन को जलतत्व के अनियंत्रित होने के रूप में देखा गया है। वहीं सूर्य के नजदीक रहने की वजह से उसका गुरुत्वाकर्षण भी अधिक रहता है। इसी वजह से सूर्य का अधिकतम खिंचाव भी इन्हीं दिनों में रहता है। जिस वजह से सौरमंडल और उसमें रहने वाले जीवों के जीवन में संतुलन और स्थिरता लाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में कर रहे हैं इस चीज की सवारी तो मालामाल बनने हैं योग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-pigeon/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 17:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-pigeon/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा पक्षियों का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  पढ़ें-  अगर को व्यक्ति अपने सपने में खुद को कबूतर पर सवार होते हुए देखें तो ये उसके लिए शुभ संकेत होते हैं। इसके मतलब आने वालेसमय में उसके धन ऐश्वर्य प्राप्ति के योग बन रहे हैं। वहीं सपने में कई कबूतरों के झुंड को एक साथ देखने का मतलब कि समय समय पर आपसे ऐसे मित्र जुड़ेंगे, जो हर कदम पर आपकी सहायता के तैयार रहेंगे। अगर मरा हुआ कबूतर दिखें तो ये संकेत है कि आने वाले समय में आपको व्यापार में घाटा हो सकता है। वहीं जंगली कबूतर को देखना व्यापार में काफी मुनाफ का संकेत देता है। सपने में उड़ता हुआ कबूतर दिखना अशुभ होता है। इस तरह का सपना आने वाले संकट की चेतावनी देता है। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>...तब विष्णु ने पृथ्वी को जल से निकाला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/then-lord-vishnu-took-the-earth-out-of-water/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 13:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/then-lord-vishnu-took-the-earth-out-of-water/</guid>
      <description>ब्रह्मा ने सृष्टि की रचना करने वाले माने जाते हैं। जब संसार को रचने की जरूरत आई और इसका जिम्मा ब्रह्मा को सौंपा गया। तब पृथ्वी जलमग्न थी। भगवान की सहायता से उसका उद्धार होना था। ब्रह्मा ने विष्‍णु से प्रार्थना की कि आप पृथ्वी को जल से निकालें। तब विष्णु ने पृथ्वी को जल से निकाला। फिर ब्रह्मा ने अपने शरीर से एक दंपत्ति को प्रकट किया, पति मनु और पत्नी शतरूपा। सनातन धर्म की मान्यता है कि श्रेष्ठ संतति का संकल्प होना चाहिए। केवल संतति होने से काम नहीं चलेगा। संतान ऐसी हो, जो गौरव बने, जिनके ज्ञान-विज्ञान का विस्तार हो। केवल वासना से उद्वेलित या प्रेरित होकर संतान का जो क्रम अपनाते हैं, वह गलत है। संतति तो संयम, नियम से मन को शुद्ध करके ही उत्पन्न होनी चाहिए, तभी सही संतति होगी। अभी तो लोग भोग के लिए ही जी रहे हैं, शायद। लगे हैं कि भोग में कहीं कोई न्यूनता नहीं आए।  पढ़ें-   संसार में जो आप देख रहे हैं, ईश्वर को ही देख रहे हैं। मनु ने वन में घूम-घूमकर संयम नियम व्रत किया। भगवान की दया से उन्होंने मांगा कि जो परम भगवान हैं, जो सबका पालन करते हैं, जिनके कारण सूर्य और चंद्रमा हैं, जो समय से उगते-डूबते हैं, जिनके प्रभाव से वायु नियंत्रित है, जिनके कारण समुद्र मर्यादा का उल्लंघन नहीं करता, जिनसे वह नियंत्रित होता है। शास्त्रों ने जिन्हें कहा कि वह सर्वत्र व्यापक है, वही बनाते, पालन करते, संहार करते हैं, कर्म फल वही देते हैं। मन में आना चाहिए कि हम भगवान को देखें। हमारी दृष्टि जब व्यापक होगी, संपूर्ण संयम-नियम से सज्जित होगी, तभी हम उन्हें देखने की योग्यता वाले हो सकेंगे। बड़े लोग कहते हैं कि मांगो, भगवान जब प्रसन्न होते हैं, तो कहते हैं कि मांगो। श्रेष्ठतम जीवन वालों को ही अवसर मिलता है। भगवान से केवल उनकी भक्ति को चाहते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि अमावस्या के दिन करें इन 5 उपायों में से कोई एक, दूर होंगे शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shani-amavasya-follow-these-five-measures-for-avoid-shani-dosha/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 10:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shani-amavasya-follow-these-five-measures-for-avoid-shani-dosha/</guid>
      <description>18 नवंबर को है। शास्त्रों के अनुसार जो अमावस्या शनिवार के दिन पड़ती है उसका विशेष महत्व होता है। शास्त्रों में कहा गया है कि शनिवार और अमावस्या का बहुत ही दुर्लभ योग होता है। अमावस्या और शनिवार दोनों ही शनि के प्रभाव में होते हैं। इसलिए यह प्रबल शनि योग बनाता है। इस योग में जीवन में आने वाली बाधाओं को दूर करने के उपाय करने चाहिए। जिनकी कुण्डली में शनि की प्रतिकूल स्थिति होती है उन्हें साढ़ेसाती एवं शनि की ढैय्या के दौरान काफी संघर्ष करना पड़ता है। ज्योतिशास्त्र में शनि अमावस्या के दिन करने योग्य कुछ आसान उपाय बताए गए हैं।  पढ़ें-    शनि अमावस्या पर 11 बार महाराज दशरथ द्वारा लिखा गया दशरथ स्तोत्र का पाठ करना चाहिए। शनि महाराज ने स्वयं दशरथ जी को वरदान दिया था कि जो व्यक्ति आपके द्वारा लिखे गये स्तोत्र का पाठ करेगा उसे मेरी दशा के दौरान कष्ट का सामना नहीं करना होगा। इस दिन जल में चीनी एवं काला तिल मिलाकर पीपल की जड़ में अर्पित करके तीन परिक्रमा करने से शनि प्रसन्न होते हैं।  शनिवार के दिन उड़द दाल की खिचड़ी खाने से भी शनि दोष के कारण प्राप्त होने वाले कष्ट में कमी आती है। शनि को खुश करने के लिए ज्योतिषशास्त्र में कुछ मंत्रों का भी उल्लेख किया गया है। जैसे शनि वैदिक मंत्र &amp;lsquo;ओम शं नो देवीरभिष्टय आपो भवन्तु पीतये। शं योरभि स्रवन्तु न:।&amp;rsquo;शनि का पौराणिक मंत्र &amp;lsquo;ऊँ नीलांजनसमाभासं रविपुत्रं यमाग्रजम। छायामार्तण्डसंभुतं नमामि शनैश्चरम।&amp;rsquo; इन मंत्रों का नियमित कम से कम 108 बार जप करने से शनि के प्रकोप में कमी आती है। शनिवार को शाम के समय पीपल वृक्ष के चारों ओर 7 बार कच्चा सूत लपेटें, इस समय शनि के किसी मंत्र का जप करते रहें। फिर पीपल के नीचे सरसों के तेल का दीपक जलाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर सपने में दिखें इंद्रधनुष तो होने वाला है कुछ ऐसा...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 08:39:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा सात रंग यानी इंद्रधनुष का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  पढ़ें-  अगर कोई शादीशुदा पुरुष सपने में इन्द्रधनुष देखता है तो ये उसके लिए शुभ होता है। इसका मतलब आने वाले समय में उसको खुशी मिलने वाली हैं। वहीं अगर इन सात रंगों को कोई विवाहित स्‍त्री अपने सपने में देखें तो उसके लिए ये अशुभ होता है। इस तरह के सपने का मतलब आने वाले समय में उसे लंबे समय तक अपने पति से अलग रहना पड़ सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विवाह पंचमीः इस वजह से किया जाता है रामचरित मानस का अधूरा पाठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vivah-panchami-2017-know-date-and-time-of-ram-janki-vivah/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 08:16:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vivah-panchami-2017-know-date-and-time-of-ram-janki-vivah/</guid>
      <description>मार्गशीर्ष शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि विशेष मानी जाती है। इसके पीछे मान्यता है कि इस दिन भगवान राम और माता सीता का विवाह हुआ था। इस दिन को विवाह पंचमी कहा जाता है। इस बार ये तिथि 23 नवंबर को है।  इस तिथि को देश के मंदिरों में राम-जानकी का विवाह किया जाता है। भगवान राम की बारात निकाली जाती है और रात्रि में विधिवत तरीके से विवाह करवाया जाता है। परम्परा के अनुसार विवाह के अन्य शगुन भी संपंन होते हैं। विवाह होने के अगले दिन श्रीराम कलेवा होता है। इस दिन कई जगहों पर रामचरित मानस का पाठ भी करवाया जाता है, लेकिन पाठ राम-जानकी विवाह प्रसंग तक ही करते हैं। माना जाता है कि इसके आगे सीताजी को कष्टों का सामना करना पड़ा था, इसीलिए राम-जानकी विवाह जैसे शुभ प्रसंग के साथ ही पाठ का समापन कर देना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महात्मा बुद्ध की इस बात से जानिए स्वर्ग मिलेगा या नरक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-you-will-get-heaven-or-hell-and-swarg-or-narak-from-this-story-of-mahatma-buddha/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:20:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-you-will-get-heaven-or-hell-and-swarg-or-narak-from-this-story-of-mahatma-buddha/</guid>
      <description>अक्सर लोगों के मन में चलता रहता है कि इस दुनिया को छोड़ने बाद उन्हें स्वर्ग नसीब होगा या फिर नरक में जाना पड़ेगा। इसका जवाब आज से कई हजारों वर्ष पूर्व ने दे दिया था। उन्होंने इसे जानने के लिए एक आसान सा तरीका बताया।   पढ़ें-  अपने पिता की मृत्यु से दुखी एक युवक उनकी आत्मा को मुक्त कराने के लिए महात्मा बुद्ध के पास गया। इस आशा के साथ कि वे कोई न कोई उपाय जरूर करेंगे। युवक की बात सुनकर महात्मा बुद्ध ने उसे एक कलश में पिता की अस्थियां और दूसरे में पत्थर भर लाने को कहा। इसके बाद बुद्ध ने दोनों कलश को नदी में इस तरह रखने को कहा कि वे पानी में मुहाने तक डूब जाए।  बुद्ध ने युवक से कहा कि वह पुरोहितों के मंत्र पढ़ने के दौरान दोनों कलश को पानी के भीतर हथौड़ी से ठोकें और वापस आकर सारा किस्सा सुनाएं। पूरी क्रिया करने के बाद युवक अत्यंत उत्साह में बुद्ध के पास आकर पूरा किस्सा सुनाया कि दोनों कलश पानी के भीतर ठोकने पर टूट गए। उनके भीतर मौजूद पत्थर तो पानी में डूब गए, लेकिन घी ऊपर आ गया और नदी में दूर तक बह गया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस चीज में हैं हर रोग का इलाज, एक बार आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:19:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</guid>
      <description>अगर आपको अच्छी सेहत और हर तरह से रोग से मुक्ति चाहिए तो इसके लिए आपको किसी दवाई आदि की जरूरत नहीं है। जरूरत है तो बस एक विश्वास की, जी हां आप विश्वास से भी अच्छी सेहत पा सकते हैं। इसी विश्वास में अच्छे स्वास्‍थ्य और रोगों मुक्ति का रहस्य भी छिपा है। हजारों वर्ष पहले कई संप्रदाय के लोग तो औषधियों से भी परहेज करते थे और कभी कभार ही बीमार पड़ते हैं। अब तो मेडिकल साइंस भी मानने लगा है कि स्वस्‍थ रहने के लिए विश्ववास बहुत जरूरी है।   पढ़ें-  डॉक्टर्स का भी मानना है कि व्यक्ति के चारों तरफ सकारात्मक ऊर्जा रहती है और अगर उससे संपर्क साध लिया जाए तो शरीर में अपरिमित आरोग्यकारी क्षमता अर्जित की जा सकती है। इसे ऊर्जा चिकिस्ता भी माना जाता है। माना जाता है कि सबसे पहले ऊर्जा चिकित्सा की जानकारी एशियाई क्षेत्र को हुई। वेदों में, पाणिनी सूत्र में ऊर्जा चिकित्सा का उल्लेख प्राण शक्ति से मिलता है। यही वो शक्ति है, जो जीव मात्र में सतत कार्यरत है और जिसके रूप बदल लेने पर शरीर का कार्य करना बन्द हो जाता है। लिखित रूप से इसका उल्लेख महात्मा बुद्ध के काल में रचित ग्रन्थों मे मिलता है। पढ़ें- जिनके अनुसार महात्मा बुद्ध और उनके कुछ खास शिष्य अपने संकल्प शक्ति और स्पर्श से बीमारियों का निदान करते थे। ईसा मसीह और दूसरे कई संतों द्वारा भी इस शक्ति के उपयोग के उल्लेख मिलते हैं। किसी जमाने में गुप्त और आध्यात्मिक मानी जा रही यह विद्या अब आम लोगों तक पहुंच रही है।  बुद्ध के समय में इस विद्या को जानने के लिए साधक को अपने तन-मन से सम्पूर्ण तपस्या करनी होती थी। तत्पश्चात महात्मा बुद्ध साधक को (जब वह साधक इस विद्या को ग्रहण करने योग्य लगता तो) उसको सुसंगत किया करते थे। अगर कहीं से भी महात्मा बुद्ध को ये लगता कि अभी &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह को मजबूत करने के लिए करें ये 4 उपाय, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-four-tips-for-strong-your-venus-planet/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:05:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-four-tips-for-strong-your-venus-planet/</guid>
      <description>व्यक्ति कई बार किसी काम को पूरा करने का प्रयास करता है लेकिन तमाम कोशिशों के बावजूद वह सफल नहीं हो पाता है। इसका कारण में मौजूद ग्रहदोष भी हो सकता है। अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में शुक्र ग्रह संबंधी दोष है तो उसे काफी परेशानियों का सामना करना पड़ता है।  पढ़ें-  शुक्र ग्रह को अपने पक्ष में करने के लिए उंगली में चांदी का छल्ला पहनना चाहिए इससे शुक्र ग्रह शांत रहता है और सारी नकारात्मक ऊर्जा दूर भाग जाती है। ऐसा माना जाता है कि खाने में सफेद चीजों को खाने से शुक्र ग्रह मजबूत होता है। अपनी समस्या से छुटकारा पाने के लिए दूध से बनी चीजों का सेवन करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>किसी खास के लिए घर से बाहर निकलते समय जरूर करें ये काम, हर जगह‌ होंगे सफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 18:41:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</guid>
      <description>वैसे तो सभी कार्यों के लिए हर दिन शुभ होता है, लेकिन शास्‍त्रों और ज्योतिष के अनुसार किसी महत्वपूर्ण काम पर जाने से पहले दिन के अनुसार उपाय करने से सफलता मिलती है। अगर आप भी इन चार में से किसी एक दिन कोई शुभ काम करने जा रहे हैं तो उससे पहले ये उपाय जरूर करें। सोमवार को घर से निकलने से पहले अपना मुंह शीशे में देखकर जाएं। अगर आप इस दिन किसी खास काम से घर से निकल रहे हैं तो माता पिता का आशीर्वाद लेना न भूलें। बुधवार को अगर आप कोई काम शुरू कर रहे हैं और इस सिलसिले में आपको घर से बाहर जाना पड़ जाता है तो घर से निकलने से पहले हरे धनिए के पत्ते खाकर निकलें। ऐसा करने से आपके काम सफल होंगे। गुरुवार को किसी काम के लिए घर से निकलने से पहले मुंह में सरसों के दाने डाल लें। इससे उस काम में कामयाबी मिलने की संभावना बढ़ जाती है। शनिवार को किसी भी काम की शुरुआत के लिए शुभ नहीं माना जाता है। अगर आपको फिर भी इस दिन कोई काम करना पड़ रहा है तो अदरक या घी खाकर घर से निकलें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जान‌िए मुस्लिमों के सबसे बड़े धार्मिक स्थल काबा की बनावट का राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-story-of-kaaba-and-how-it-was-built-the-largest-religious-place-of-muslims/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 16:37:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-story-of-kaaba-and-how-it-was-built-the-largest-religious-place-of-muslims/</guid>
      <description>काबा मुसलमानों का सबसे पाक धार्म‌िक स्‍थल है। कुरान में बताया गया है क‌ि हर मुसलमान को अपनी ज‌िंदगी में कम से कम एक बार मक्का की यात्रा जरुर करनी चाह‌िए। मक्का में ही काबा स्‍थ‌ित है। काबा खुदा का घर माना जाता है। कहते हैं काबा जहां पर बना है वह पृथ्वी का केन्‍द्र ब‌िन्दु है। आइए जानें इसके न‌िर्माण के पीछे की कहानी।   इस्लाम‌िक व‌िषयों के जानकार के अनुसार मक्का में आज हज यात्री ज‌िस काबे की तवाफ करते हैं वह अपने शुरुआती द‌िनों में वैसा नहीं था जैसा आज हमे द‌िखता है। हजरत इब्राह‌िम ने इसे कुछ और शक्लो सूरत में बनाया था। हदीस में बताया गया है क‌ि जब खुदा के कहने पर हजरत इब्राह‌िम और उनके बेटे ईस्माइल ने खुदा का घर बनवाया तो वह आयताकार था। लेक‌िन काबे का कई बार पुनर्न‌िर्माण हुआ और इस क्रम में इसका आकार बदलकर वर्गकार हो गया है।  पढ़ें-   हदीस में भी एक ज‌िक्र है क‌ि मुहम्मद साहब अपनी बीबी से कहते हैं क‌ि वह काबे को वही शक्ल देना चाहते हैं ज‌िस शक्ल में हजरत इब्राह‌िम ने उसे बनाया था। ले‌क‌िन उन्होंने अपने ‌द‌िल की बात इसल‌िए नहीं मानी क्योंक‌ि लोग अब काबे की उसी बनवट में व‌िश्वास रखने लगे थे जैसा वह आज द‌िखता है। खुदा ने जब हजरत इब्राह‌िम से उनके बेटे की कुर्बानी मांगी और उन्होंने ब‌िना ह‌िचके कुर्बानी दे दी हालांक‌ि खुदा ने उनके बेटे की जगह जानवर को बदल द‌िया था इसल‌िए उनके बेटे की कुर्बानी नहीं हुई। खुदा ने इब्राह‌िम और ईस्माइल को अपना पैगंबर बना ल‌िया और उनसे अपने ल‌िए एक घर बनाने का हुक्म द‌िया।   काबा के अंदर दो खम्बें हैं वहीं सके अंदर एक तरफ एक मेज रखी गयी है जहां लोग इत्र आदि डाल सकते है काबा के अंदर दो लालटेन के प्रकार के दो दीपक छत से लटके हुए दिखते है। काबा के अंदर लगभग 50 लोगों को एक साथ लाया जा सकता है। काबा के अंदर खास बात ये है कि इसके अंदर कोइ भी खिडकी नहीं है वही इसके अंदर जाने और आने के लिए केवल एक ही दरवाजा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपकी थाली में मौजूद भोजन कमजोर ग्रह को बना सकते हैं मजबूत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/foods-in-your-plate-can-improve-your-luck-and-planet/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 09:26:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/foods-in-your-plate-can-improve-your-luck-and-planet/</guid>
      <description>सेहत बनी रहे, इसके लिए हरे रंग की सब्जी, साबुत अनाज, फल आदि खाने की सलाह चिकित्सक देते हैं। यह शरीर को पर्याप्त पोषक तत्व तो देते हैं, इनका संबंध आपके ग्रहों से भी जुड़ा होता है। आप जो खा रहे हैं, वह जीवन में खुशियां ला सकता है और बाधा भी खड़ी कर सकता है। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार, सफेद रंग संबंध शुक्र से, लाल रंग का मंगल से, हरे रंग का बुध से, पीले रंग का बृहस्पति से, नीले या काले रंग का शनि से होता है। यदि आप हर रंग की सब्जियों का अपने भोजन में शामिल करेंगे, तो हर का प्रभाव आपके शरीर पर पड़ेगा। जिस ग्रह से संबंधित चीजों की शरीर में कमी होगी, शरीर अपने आप उसे ग्रहण कर लेगा और आपका स्वास्थ ठीक रहेगा, मन खुश रहेगा।    अथर्ववेद संहिता में कई वनस्पतियों, फलों और सब्जियों को रत्न का दर्जा दिया गया है। यह वनस्पतियां, फल और सब्जियां हमारे शरीर, मन और जीवन के लिए बहुत बहुमूल्य हैं। उनका सही तरीके से प्रयोग किया जाए, तो हम स्वस्थ रहेंगे और अपना कर्म अच्छे से कर पाएंगे। बहुत से लोग भोजन में तीखा या तेज मसाले ज्यादा इस्तेमाल करते हैं। इससे जीवन पर मंगल ग्रह का प्रभाव तेजी से बढ़ता है। यदि आप सरसों का साग, कटहल की सब्जी या अचार ज्यादा खा रहे हैं, तो मंगल ग्रह का असर आपके शरीर, मन और जीवन पर बढ़ रहा है, क्योंकि इनका संबंध मंगल ग्रह से है।   यदि आपकी कुंडली में मंगल ग्रह की स्थिति अनुकूल है या मंगल कुंडली में कमजोर है, तो यह चीजें शुभ फल देंगी। लेकिन यदि आपकी कुंडली में मंगल ग्रह की स्थिति ठीक नहीं है, तो मंगल से संबंधित खान-पान से आपके जीवन में नकारात्मक प्रभाव बढ़ सकता है। बीमारी, व्यापार में हानि, क्रोध की वजह से आपको नुकसान हो सकता है।  मेष, सिंह, वृश्चिक राशि वाले उग्र प्रकृति अर्थात गर्म स्वभाव के होते हैं, तो उनमें पित्त प्रधान होता है। वृषभ, कर्क, तुला, धनु, मीन राशि वालों का स्वभाव सुस्त होता है तो उनमें कफ प्रधान होता है। मिथुन, कन्या, मकर और कुंभ राशि की प्रकृति हवादार होती है, तो उनमें वात तत्व प्रधान होता है। जब वात अधिक हो, तो अनाज, सेम, जड़ वाली सब्जियां, बीज, नट और डेयरी उत्पादों जैसे पोषक आहार को खाएं। इसके साथ ही अदरक, दालचीनी, इलायची जैसे हल्‍के मसालों का प्रयोग करें। जब कफ बहुत अधिक हो, गुड़, शहद लेना चाहिए। गरम मसाले जैसे अदरक और काली मिर्च का उपयोग, वजन कम करने में मदद करता है। जब पित्त काफी ज्‍यादा हो तो, कड़वे, कसैले और मीठी जड़ी-बूटियों के खाद्य पदार्थों के इस्तेमाल की सलाह दी जाती है। अच्‍छे ग्रह उपचार के लिए ठंडे मसालों जैसे हल्‍दी और धनिया का भी उपयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए उत्पन्ना एकादशी की पूजा विधि और शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/utpanna-ekadashi-puja-method-and-shubh-muhurat-timings/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 08:28:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/utpanna-ekadashi-puja-method-and-shubh-muhurat-timings/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का व्रत रखने की परंपरा है। साल में कुल 24 एकादशियां आती हैं और इनमें से पहली एकादशी मार्गशीर्ष माह की कृष्ण पक्ष को आती है। इस बार यह एकादशी 14 नवंबर को है जिसे उत्पन्ना एकादशी के नाम से जाना जाता है। मार्गशीर्ष मास की कृष्ण पक्ष के दिन एकादशी देवी प्रगट हुई थी जिसके कारण इस एकादशी का नाम उत्पन्ना एकादशी पड़ा।  पढ़ें-  उत्पन्ना एकादशी के व्रत की तैयारी दशमी तिथि को ही आरंभ हो जाती है। इस दिन प्रात:काल ब्रह्म मुहूर्त में उठकर सबसे पहले व्रत का संकल्प करें और भगवान का पूजन करें, व्रत कथा सुनें। शास्त्रों के अनुसार जो व्यक्ति इस एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु के संग एकादशी देवी की पूजा करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और व्यक्ति उत्तम लोक में स्थान पाने का अधिकारी बन जाता है। शास्त्रों के अनुसार,जो व्यक्ति श्रद्धा भाव से उत्पन्ना एकादशी का व्रत रखता वह मोहमाया के प्रभाव से मुक्त हो जाता है, छल-कपट की भावना उसमें कम हो जाती है और अपने पुण्य के प्रभाव से व्यक्ति विष्णु लोक में स्थान पाने योग्य बन जाता है। उत्पन्ना एकादशी तिथि व मुहूर्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उत्पन्ना एकादशी: आज के दिन हुआ था देवी एकादशी का जन्म, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-utpanna-ekadashi-vrat-katha-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 08:25:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-utpanna-ekadashi-vrat-katha-and-its-significance/</guid>
      <description>सभी व्रतों में एकादशी व्रत का बड़ा महत्व होता है। मार्गशीर्ष के महीने में कृष्ण पक्ष को उत्पन्ना एकादशी का व्रत किया जाता है। मान्यता है कि इसी दिन देवी एकादशी का जन्म हुआ था इसलिए इसे उत्पन्ना एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस बार यह एकादशी 14 नवंबर, मंगलवार को है। ऐसी मान्यता है कि इसी तिथि से एकादशी व्रत की शुरुआत हुई थी। आइए जानते हैं कैसे एकादशी देवी का जन्म हुआ था और क्या है पूरी कथा।  पढ़ें शास्त्रों में एकादशी देवी के जन्म लेने की कथा है जिसके अनुसार मुर नामक असुर से युद्ध करते हुए जब भगवान विष्णु थक गए तब बद्रीकाश्रम में गुफा में जाकर विश्राम करने लगे। मुर भगवान विष्णु का पीछा करता हुए बद्रीकाश्रम पहुंच गया। निद्रा में लीन भगवान को मुर ने मारना चाहा तभी विष्णु भगवान के शरीर से एक देवी का जन्म हुआ और इस देवी ने मुर का वध कर दिया। देवी के कार्य से प्रसन्न होकर विष्णु भगवान ने कहा कि देवी तुम्हारा जन्म मार्गशीर्ष मास की कृष्ण पक्ष की एकादशी को हुआ है इसलिए तुम्हारा नाम एकादशी होगा। आज से प्रत्येक एकादशी को मेरे साथ तुम्हारी भी पूजा होगी। जो भक्त एकादशी का व्रत रखेगा वह पापों से मुक्त हो जाएगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये मौका आज हाथ से जाने ना दें, हर गलत काम की ऐसे मिलेगी माफी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eeiiah/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 07:26:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eeiiah/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों नहीं चढ़ाई जाती है शिवलिंग पर हल्दी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-offer-turmeric-during-shiv-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 08:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-offer-turmeric-during-shiv-puja/</guid>
      <description>सोमवार का दिन भगवान शंकर की पूजा और व्रत रखने का दिन होता है। जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है और इनको प्रसन्न करने के लिए दूसरे किसी देवी-देवता की तरह अच्छे पकवान और सुंदर आभूषण अर्पित करने की कोई जरुरत नहीं होती है। वैसे तो हर शुभ कार्य और पूजा में हल्दी का प्रयोग किया जाता है लेकिन शिवजी की पूजा में हल्दी का प्रयोग वर्जित माना जाता है।  पढ़ें-   शिवजी के अलावा सभी देवी-देवताओं की पूजा में हल्दी अर्पित की जाती है। शास्त्रों के अनुसार शिवलिंग पुरुष तत्व का प्रतीक है और हल्दी स्त्रियों से संबंधित है इसलिए हल्दी नहीं चढ़ाई जाती है । अगर आप शिवजी की पूजा में हल्दी का प्रयोग करते है तो इससे आपकी पूजा बेकार हो जाती है और आपकी पूजा का फल नहीं मिल पाता है। इसलिए भूलकर भी शिवलिंग पर हल्दी नहीं चढ़ानी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माथे पर तिलक लगाने के ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-5-benefits-of-tilak-on-the-forehead/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 08:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-5-benefits-of-tilak-on-the-forehead/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में माथे पर तिलक लगाने की परंपरा होती है। किसी भी शुभकार्य,पूजा और मंदिर में भगवान के दर्शन के बाद माथे पर तिलक लगाने का रिवाज होता है। माथे पर टीका लगाने के पीछे धार्मिक भावना के साथ कुछ वैज्ञानिक आधार भी होता है। आइए जानते हैं माथे पर तिलक लगाने के फायदे के बारे में।
पढ़ें-  तिलक लगाने से हमारे माथे के पिट्यूटरी ग्लैण्ड्ज सक्रिय होने लगते है जिसके कारण से शरीर से आलस्य दूर होता है और दिमागी शक्ति में इजाफा होता है। और मानसिक तनाव से मुक्ति मिलती है। माथे पर नियमित रूप से तिलक लगाने से नाड़ी मंडल की परिशुद्ध सक्रियता से इनसोमनिया और साइनस जैसे रोग से छुटकारा मिलता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से करें गायत्री मंत्र का प्रयोग, मां लक्ष्मी होंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 18:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्राचीन समय से ही गायत्री मंत्र का काफी महत्व है। साधु, संत, ऋषि, मुनियों ने इस मंत्र के बारे में काफी कुछ बताया है। आज के समय में पूजा, हवन में गायत्री मंत्र का उच्चारण किया जाता है। इस मंत्र के उच्चारण से व्यक्ति की मनोवृतियां शांत रहती है। साथ ही अपनी मनोकामना भी सफल कर सकता है, लेकिन इस मंत्र के उच्चारण के लिए कुछ नियम बताए गए हैं।  ये भी पढ़ें-  शनिवार को पीपल के वृक्ष के नीचे बैठकर 100 बार गायत्री मंत्र का जाप करें। इससे अभिचार जन्य भय से मुक्ति मिलती है। गिलोय को अंगूठे के बराबर छोटे छोटे टुकड़े कर लें और इन्हें गाय के दूध में मिलाकर 108 बार गायत्री मंत्र के साथ अग्नि में आहुति दें। इससे रोगों से मुक्ति मिलती है। जो व्यक्ति गायत्री मंत्र के 100 बार उच्चारण से अभिमंत्रित मिट्टी का ढ़ेला जिस दिशा में फेंकता है, उस दिशा से उसे अग्नि और शत्रुओं का भय नहीं होता। लक्ष्मी प्राप्ति हेतु लाल पुष्पों से 108 बार मंत्र जप के साथ आहुति देनी चाहिए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> हवन में इस्तेमाल करें सिर्फ ये लकड़ियां, मिलेगा पूरा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</guid>
      <description>हर छोटी या बड़ी पूजा में हवन या यज्ञ करना जरूरी होता है। माना जाता है हवन के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती। अक्सर लोग इसी बात को लेकर थोड़ा असमंजस की स्थिति में रहते हैं कि हवन में कौनसी लकड़ी का इस्तेमाल करना सही औ शुभ होता है। हवन में आमतौर पर समिधा (जलने वाली लकड़ी) के रूप में आम की लकड़ी सर्वमान्य है, लेकिन अन्य समिधाएं भी विभिन्न कार्यों के लिए इस्तेमाल होती हैं। सूर्य की समिधा मदार की होनी चाहिए। मदार रोग का नाश करती है। चंद्रमा की समिधा पलाश ‌की होने से व्यक्ति के सभी कार्य सिद्ध होते हैं। अगर आप गुरु ग्रह के लिए हवन करवा रहे हैं तो हवन में पीपल की लकड़ी का इस्तेमाल करें।  शुक्र की हवन में गूलर की लकड़ी का इस्तेमाल शुभ होता है।  शनि देव के लिए किए गए हवन में समिधा शमी की होनी चाहिए। ये पापों का नाश करती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन छोटे से उपायों से शांत हो जाते हैं बड़े- बड़े नवग्रह, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:36:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>माना जाता है ग्रह की कमजोर दशा किसी भी व्यक्ति की जिंदगी को बर्बाद कर देता है। लाल किताब के नव ग्रहों को शांत करने के लिए कुछ ऐसे उपाय बताए गए हैं, जिसे आप बेहद आसानी से कर सकते हैं। ये उपाय जितने कम खर्च में हो जाते हैं, उतने ही प्रभावी होते हैं। सूर्य को शांत करने के लिए गेहूं और तांबे का दान करें।
चंद्र ग्रह की शांति के लिए दूध और चावल का दान करें। अगर मंगल ग्रह की दशा खराब चल रही है तो आपको भंगियों को मसूर की दाल का दान करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर शनिवार के दिन ही क्यों होती है पीपल के पेड़ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 08:22:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</guid>
      <description>शनिवार का दिन भगवान शनि का होता है। जिस किसी व्यक्ति की कुंडली में शनिदोष होता है वे लोग शनि मंदिर जाकर शनिदेव को तेल चढ़ाते हैं और पीपल के पेड़ के नीचे दीपक जलाते हैं। माना जाता है कि पीपल की पूजा करने से शनि महाराज प्रसन्न होते हैं और उन्हें शनि दोष के कुप्रभाव से मुक्ति मिल जाती है। लेकिन पीपल के वृक्ष की ही पूजा क्यों होती है, कभी आपने सोचा है। इसके पीछे बड़ा ही रोचक कारण है।  पढ़ें- एक समय स्वर्ग पर असुरों का राज था। कैटभ नाम का राक्षस पीपल वृक्ष का रूप धारण करके यज्ञ को नष्ट कर देता था। जब भी कोई ब्राह्मण पीपल के वृक्षों की टहनियां तोड़ने वृक्षों के पास जाता तो यह राक्षस उसे खा जाता। ऋषिगण समझ ही नहीं पा रहे थे कि ब्राह्मण कुमार कैसे गायब होते चले जा रहे हैं। ऋषिगण सूर्यपुत्र शनि देव के पास सहायता मांगने गए।  शनिदेव ब्राह्मण बनकर पीपल के वृक्ष के पास गए। कैटभ ने शनि महाराज को पकड़ लिया। इसके बाद शनि और कैटभ में युद्घ हुआ। शनि महाराज ने कैटभ का वध कर दिया। ऋषियों ने शनि की पूजा अर्चना की। शनि महाराज ने ऋषियों को कहा कि आप सभी भयमुक्त होकर शनिवार के दिन पीपल की पूजा करें इससे शनि की पीड़ा से मुक्त हो जाएगा। दूसरी कथा के अनुसार भगवान शिव के अवतार थे ऋषि पिप्लाद। बाल्यावस्था में ही इनके माता-पिता की मृत्यु हो गई। बड़े होने इन्हें पता चला कि शनि की दशा के कारण ही इनके माता-पिता को मृत्यु का सामना करना पड़ा। इससे क्रोधित होकर पिप्लाद तपस्या करने बैठ गए। ब्रह्मा जी को प्रसन्न करके उनसे ब्रह्मदंड मांगा और शनि देव की खोज में निकल पड़े। इन्होंने शनि देव को पीपल के वृक्ष पर बैठा देख तो उनके ऊपर ब्रह्मदंड से प्रहार किया। इससे शनि के दोनों पैर टूट गये।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंत्रों का जाप करते समय रखें ये सावधानियां, ये होते हैं खास नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 12:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म के पूजा-पाठ और किसी भी कर्मकांड में मंत्रों के जाप का विशेष महत्व होता है। के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती है। मंत्रों के जाप करने की विशेष संरचना होती है सिद्ध मंत्रों के जाप से मुक्ति और मोक्ष की प्राप्ति होती है। मंत्र दो प्रकार के होते है एक मंत्र वह होते है जिनका जाप हर कोई कर सकता है और दूसरा मंत्र वह होता है जिसका जाप केवल व्यक्ति विशेष ही कर सकता है।  पढ़ें- मंत्र में होने वाले हर एक शब्द का अपना विशेष महत्व होता है। मंत्रों के जाप करते समय विशेष सावधानियां बरतनी चाहिए। जाप करते समय मंत्र सबसे पहले शरीर पर फिर मन पर और अंत में आत्मा पर प्रभाव डालते हैं। जिसका असर होता है। अगर हम मंत्रों का जाप सही तरीके से करते है हमें उसका लाभ मिलता है लेकिन वही अगर गलत तरीके से मंत्र का उच्चारण करते हैं तो हमें लाभ की जगह नुकसान उठाना पड़ता है। कभी भी मंत्रों का जाप बुरी भावना से नहीं करना चाहिए। मंत्र का जाप करने के लिए उचित स्थान का चुनाव करना बहुत जरूरी होता है। मंत्र का जाप हमेशा आसन पर बैठ कर ही करना सही माना जाता है। बैठने का आसान सफेद या फिर काले रंग का होना चाहिए। मंत्रों का जाप करते समय इस बात का विशेष ध्यान रखना चाहिए कि जप करने के लिए हाथ में कोई न कोई माला जरूर होनी चाहिए। जप में चंदन या रुद्राक्ष की माला का इस्तेमाल करना अच्छा माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृदोष होने के कारण जीवन में आती हैं ये 5 तरह की परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 09:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</guid>
      <description>ज्योतिषशास्त्र के अनुसार कई तरह के दोष पाए जाते हैं जिनमें से एक दोष पितृदोष होता है। श्राद्ध के महीने में अधिकतर लोग अपने पूर्वजों को तर्पण करते हैं। हिन्दूधर्म में पूर्वजों को तर्पण देने का विशेष महत्व होता है। अगर किसी व्यक्ति के ऊपर पितृदोष होता है तो उसे कई तरह की परेशानियां आती है। पितृदोष होने पर कई तरह के संकेत हमें मिलते हैं।  पढ़ें-  जिन लोगो की कुंडली में पितृदोष पाया जाता है उन्हें संतान पैदा होने में काफी परेशानियों का सामना करना पड़ता है। ऐसे में तो कई बार संतान ही नहीं होती है। पितृदोष के कारण हमेशा पैसों की कमी का सामना करना पड़ता है। पितृदोष के कारण उस व्यक्ति का अधिकतर समय पैसों की समस्या से दो चार होना पड़ता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष होने के कारण घर में हमेशा पारिवारिक क्लेश रहता है। अक्सर परिवार के सदस्यों के बीच मनमुटाव बना रहता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार के दिन भूलकर भी न खाएं ये 5 चीजें, शनिदेव होते हैं नाराज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-these-five-food-on-saturday-for-please-lord-shani/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 07:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-these-five-food-on-saturday-for-please-lord-shani/</guid>
      <description>शनिदेव को न्याय का देवता माना जाता है यानि की अच्छे कर्म करने वालों को अच्छा फल और बुरे कर्म करने वालों को बुरा फल देते हैं। का दिन भगवान शनि को माना जाता है। अगर किसी की कुंडली में शनिदोष है तो उस व्यक्ति को शनिवार के दिन भूलकर भी ऐसी चीजों को नहीं खाना चाहिए। इसलिए शनिदेव को खुश रखना चाहते हैं तो शनिवार के दिन इन चीजों को खाने से बचें।  पढ़ें-  अगर आप शनिवार के दिन दूध या दही का सेवन करना चाहते तो सादा कभी भी नहीं करना चाहिए। इसमें हल्दी या गुड़ मिलाकर पीना चाहिए। आम का अचार खाने से बचें। दरअसल कच्चा आम खट्टा और कसैला होता है और शनि कसैली चीजों के विरोधी हैं। शनिवार के दिन लाल मिर्च का प्रयोग नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से शनिदेव नाराज हो जाते हैं। शन‌िवार के ‌द‌िन चना, उड़द और मूंग की दाल खा सकते हैं लेक‌िन संभव हो तो मसूर दाल खाने से बचें। यह मंगल से प्रभाव‌ित होता है जो शन‌ि की क्रूर नजर को बढ़ाने का काम करता है। शन‌िवार के द‌िन मद‌िरा पीने से कुंडली में शुभ शन‌ि होने पर भी शन‌ि का शुभ फल नहीं म‌िल पाता है। दुर्घटना की आशंका बढ़ जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए आसन क्या है, कौन सा लाभदायक और कैसे होती है साधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 17:21:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</guid>
      <description>आसन का अर्थ किसी तरह का शारीरिक अभ्यास नहीं है। इसका अर्थ ध्यान के लिए शरीर को स्थिरता से बिना हिलाए-डुलाए बैठना है। आशय सिर्फ बैठने की विधि से नहीं, उस स्थान और वातावरण से है, जहां ध्यान किया जाए। पातंजल योगदर्शन की मानें, तो शरीर को थकाने वाले अभ्यासों से, स्थिरता और सुविधा से बैठने पर ज्यादा आध्यात्मिक लाभ होता है।  इन निर्देशों को मानें तो योग साधना के लिए सिद्धासन, सर्वांगासन, पद्म्सन आदि पैरों को मोड़ने-तोड़ने के विधि-विशेष को नहीं मानना चाहिए, बल्कि उस वातावरण का संकेत समझना चाहिए, जहां उपासना या ध्यान धारण किया जाना है। साधना में मन न लगने, जी ऊबने , चित्त के चंचल रहने की शिकायत साधकों को प्रायः रहती है। इसके आंतरिक कारणों के अलावा वातावरण का प्रभाव खासतौर पर रहता है। इस तरह स्थिर और सुविधा से बैठने का शरीर और मन पर असर पड़ता है। उत्तानपाद, मत्स्यासन, मयूरासन, शीर्षासन आदि चौरासी या कम ज्यादा संख्या में गिनाए जाने वाले आसन शारीरिक व्यायाम हैं। आरोग्य रक्षा की दृष्टि से इनका व्यायाम जैसा ही महत्त्व है। इन्हें आध्यात्मिक साधनाओं में शामिल नहीं किया जाता। साधना के लिए बैठने में सुखासन उपयुक्त है। इसे किसी भी साधना में बिना किसी संकोच के किया जा सकता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरीर का आकार होता है, लेकिन मन का नहीं, इससे जो चाहें करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-body-has-a-shape-but-there-is-no-shape-of-the-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 17:04:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-body-has-a-shape-but-there-is-no-shape-of-the-mind/</guid>
      <description>शरीर का एक आकार होता है, लेकिन मन का कोई आकार नहीं होता। इसलिए मन के साथ जो चाहें कर सकते हैं।   हर पल आपके विचार इधर से उधर भटकते रहते हैं, क्योंकि मन का कोई आकार नहीं होता। जीवन की दिशा उस समय तय कीजिए, जब आप खुश हों, बेहतर हों और आपकी सोच बिल्‍कुल साफ हो। उसके बाद आप जो भी तय करें, उसमें बदलाव नहीं होना चाहिए, क्योंकि शरीर का एक आकार होता है, लेकिन मन का कोई आकार नहीं होता।  इसलिए मन के साथ जो चाहे, कर सकते हैं। अगर आप जीवन की दिशा नहीं तय करते, तो रोज आपका मन बदलता रहेगा और आपको लगेगा कि जीवन की दिशा बदलने की जरूरत है। उदाहरण के लिए बादल हर पल अपना आकार बदलते रहते हैं। बादलों का आकार बदलना समस्या नहीं है, लेकिन अगर हवा दिशा बदलती है और बादल वहां नहीं जाते, तो यह एक समस्या है।  यही बात सब पर लागू होती है। मन आकार बदल रहा है, समस्या यह नहीं है। समस्या यह है कि यह अपनी दिशा बदल रहा है। अपने जीवन की दिशा पूरी तरह से खुद तय कीजिए। अपनी दिशा तय करें, चाहे वो दिशा जो भी हो। इसके बाद इसे रोज-रोज नहीं बदलना चाहिए। कोई बात नहीं कि आपने जीवन की जो दिशा तय की है, वह काम आ रही है या नहीं। आप अपने जीवन की दिशा तय कीजिए। एक बार अगर जीवन की दिशा तय हो गई, तो मन का आकार बदलना आपको अवसाद या निराशा की बजाय रचनात्मकता की ओर ले जाएगा। मन को आकार बदलने दीजिए, इसमें कोई समस्या नहीं है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्म तो बहुत हैं, थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, लेकिन संदेश एक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/way-of-expressions-of-truth-is-different-but-principle-is-same/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 16:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/way-of-expressions-of-truth-is-different-but-principle-is-same/</guid>
      <description>देश और दुनिया में जितने भी धर्म हैं, उन्होंने एक ही तरह के सिद्धांत प्रस्तुत किए हैं। थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, लेकिन संदेश एक है।   हर देश, समाज और समय में ऐसे व्यक्ति होते आए हैं, जिन्होंने एक ही तरह के सिद्धांत प्रस्तुत किए। थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, जो परिस्थितियों और सामाजिक स्थितियों के कारण है। उद्देश्य सभी का एक ही है। दुनिया में कोई ग्यारह प्रमुख और बड़े मजहब या धर्म हैं। जापान का शिन्तो, चीन का ताओ और कन्फ्यूशियस मत, भारत का वैदिक, बौद्ध, जैन, सिख, पारसी, यहूदी, ईसाई और इस्लाम मत।  सभी धर्मों का स्वरूप एक ही संदेश को विभिन्न रूपों में समझाने का प्रयास करता है। सभी मत हैं, धर्म नहीं। धर्म तो मूलतः मनुष्यत्व में, उसकी विवेकशीलता में है। जापान का शितों मत पवित्रता को धर्म का प्रधान गुण मानता है। उसके अनुसार, निश्छलता पवित्रता का प्रमुख अंग है तथा ईश्वर प्राप्ति का राजमार्ग भी। इस मत की हर किसी को प्रार्थना करनी चाहिए।  जिसका भाव यह रहे कि हमारी आंखें भले ही अपवित्र वस्तु देखें, किंतु हृदय में अपवित्र बातों का उदय न हो। कान भले ही अपवित्र बात सुनें, किन्तु चित्त में अपवित्र भाव न हो। पूजा पद्धति में भी शिन्तो ने मनोनिग्रह के लिए ध्यान और पवित्रता के लिए मंत्र के पाठ पर जोर दिया है। ताओ मत के अनुसार, ईश्वर को पाने के लिए पवित्रता, विनय, संतोष, करुणा, सच्चा ज्ञान और संयम मुख्य साधन हैं। ध्यान और प्राणायाम इनके लिए उपयोगी प्रक्रियाएं हैं। मनुष्य के लिए ताओ का संदेश है कि मेरे पास तीन वस्तु या भाव हैं, जिन्हें बुलाता रहता हूं सौम्यता (दयालुता), मितव्ययिता और नम्रता।  कन्फ्यूशियस चीन के प्रसिद्ध उपदेशक और सिद्ध पुरुष हो चुके हैं। उन्होंने मनुष्य की उत्कृष्टता पर जोर दिया है। उनका संदेश यही था कि ‘वैयक्तिक उन्नति जीवन का लक्ष्य नहीं, वह तो सामाजिक उन्नति का फल है। धर्म वह है, जब तुम किसी से मिलो, तो यह समझकर मिलो जैसे वह तुम्हारा बड़ा अतिथि है। मनुष्य का हृदय आइने की तरह होना चाहिए, जिस पर प्रतिबिम्ब तो सभी का आता है, किन्तु उसमें मैलापन नहीं आता।  यहूदी मत का मूल दर्शन- ईश्वर के एकत्व, ईश्वर की पवित्रता तथा उसकी निराकारिता में सन्निहित है। संसार के दो मुख्य मत- ईसाई और इस्लाम इसी से प्रस्फुटित हुए हैं। ईसाई मत के अनुसार, प्रेम ही परमेश्वर है। प्रेम ही पूजा एवं आराधना है, उसकी परिणति है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>...जब चूल्हे की जलती लकड़ी से हुई भगवान शिव की पिटाई, हुआ ये अंजाम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-ugna-mahadev-temple-in-bhawanipur-village-at-madhubani/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 14:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-ugna-mahadev-temple-in-bhawanipur-village-at-madhubani/</guid>
      <description>बात कुछ 1360 ई. के आस-पास की है। उन दिनों बिहार के विस्फी गांव में एक कवि हुआ करते थे। कवि का नाम विद्यापति था। कवि होने के साथ-साथ विद्यापति के अनन्य भक्त भी थे। इनकी भक्ति और रचनाओं से प्रसन्न होकर को इनके घर नौकर बनकर रहने की इच्छा हुई। एक दिन एक जाहिल गंवार का वेष बनाकर विद्यापति के घर आ गये। विद्यापति को ने अपना नाम उगना बताया। विद्यापति की आर्थिक स्थिति अच्छी नहीं थी अतः उन्होंने उगना को नौकरी पर रखने से मना कर दिया। लेकिन मानने वाले कहां थे।  ये भी पढ़ें-  ​सिर्फ दो वक्त के भोजन पर नौकरी करने के लिए तैयार हो गये। इस पर विद्यापति की पत्नी ने विद्यापति से उगना को नौकरी पर रखने के लिए कहा। पत्नी की बात मानकर विद्यापति ने उगना को नौकरी पर रख लिया। एक दिन उगना विद्यापति के साथ राजा के दरबार में जा रहे थे। तेज गर्मी के वजह से विद्यापति का गला सूखने लगा। लेकिन आस-पास जल का कोई स्रोत नहीं था। विद्यापति ने उगना से कहा कि कहीं से जल का प्रबंध करो अन्यथा मैं प्यासा ही मर जाऊंगा। भगवान शिव कुछ दूर जाकर अपनी जटा खोलकर एक लोटा गंगा जल भर लाए। विद्यापति ने जब जल पिया तो उन्हें गंगा जल का स्वाद लगा और वह आश्चर्य चकित हो उठे कि इस वन में जहां कहीं जल का स्रोत तक नहीं दिखता यह जल कहां से आया। वह भी ऐसा जल जिसका स्वाद गंगा जल के जैसा है।कवि विद्यापति उगना पर संदेह हो गया कि यह कोई सामान्य व्यक्ति नहीं बल्कि स्वयं भगवान शिव हैं अतः उगना से उसका वास्तविक परिचय जानने के लिए जिद करने लगे। जब विद्यापति ने उगना को शिव कहकर उनके चरण पकड़ लिये तब उगना को अपने वास्तविक स्वरूप में आना पड़ा। उगना के स्थान पर स्वयं भगवान शिव प्रकट हो गये। शिव ने विद्यापति से कहा कि मैं तुम्हारे साथ उगना बनकर रहना चाहता हूं लेकिन इस बात को कभी किसी से मेरा वास्तविक परिचय मत बताना। विद्यापति को बिना मांगे संसार के ईश्वर का सानिध्य मिल चुका था। इन्होंने शिव की शर्त को मान लिया। एक दिन विद्यापति की पत्नी सुशीला ने उगना को कोई काम दिया। उगना उस काम को ठीक से नहीं समझा और गलती कर बैठा। सुशीला इससे नाराज हो गयी और चूल्हे से जलती लकड़ी निकालकर लगी शिव जी की पिटाई करने। विद्यापति ने जब यह दृश्य देख तो अनायास ही उनके मुंह से निकल पड़ा &#39;ये साक्षात भगवान शिव हैं, इन्हें जलती लकड़ी से मार रही हो।&#39; फिर क्या था, विद्यापति के मुंह से यह शब्द निकलते ही शिव वहां से अर्न्तध्यान हो गए। इसके बाद तो विद्यापति पागलों की भांति उगना -उगना कहते हुए वनों में, खेतों में हर जगह उगना बने शिव को ढूंढने लगे। भक्त की ऐसी दशा देखकर शिव को दया आ गयी। भगवान शिव उगना के सामने प्रकट हो गये और कहा कि अब मैं तुम्हारे साथ नहीं रह सकता। उगना रूप में मैं जो तुम्हारे साथ रहा उसके प्रतीक चिन्ह के रूप में अब मैं शिव लिंग के रूप विराजमान रहूंगा। इसके बाद शिव अपने लोक लौट गये और उस स्थान पर शिव लिंग प्रकट हो गया। उगना महादेव का प्रसिद्घ मंदिर वर्तमान में मधुबनी जिला में भवानीपुर गांव में स्थित है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बदलें अपने खाने का तरीका, ग्रह पलट देंगे आपकी किस्मत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 14:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>खान पान में सभी लोगों की पसंद अलग-अलग होती है। कुछ को मीठा काफी पसंद होता है तो कई लोग नमकीन खाना पसंद करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि फूड भी को प्रभावित करते हैं। लाल किताब में इस बात का संकेत दिया गया है।  ये भी पढ़ें-  लाल किताब के अनुसार व्यक्ति को वहीं खाना चाहिए, जिसकी उसके पास कमी है। यहां कमी का मतलब है, जो ग्रह कुण्डली में कमजोर है, उस ग्रह से संबंधित चीजें खाएं। आमतौर लोगों की रूचि भी इसी अनुरूप होती है। वैज्ञानिक दृष्टि से देखें तो व्यक्ति उन्हीं चीजों की ओर आकर्षित होता है, जिसकी उसके पास कमी होती है जैसे अगर आपने खूब मिठाई खा ली है इसके बाद अगर आपको मिठाई और नमकीन दें, तो आप नमकीन खाना अधिक पसंद करेंगे। लाल किताब के अनुसार जिस व्यक्ति का गुरू कमजोर होता है, उसे पीली चीजें अधिक पसंद आती है। ऐसा व्यक्ति चने की दाल, सोनपापड़ी, हल्दी और बेसन के लड्डू खाना अधिक पसंद करता है। कमज़ोर मंगल वाले व्यक्ति की पसंद मसूर की दाल, शहद एवं लाल मिर्च होती है। इन्हें मीठा भी काफी पसंद होता है। ये भी पढ़ें-  जिनकी कुण्डली में सूर्य कमजोर होता है, ऐसे लोग नमकीन भोजन के शौकीन होते हैं। इन्हें तेज नमक खाना पसंद होता है। चन्द्रमा और शुक्र दोनों का रंग सफेद है। जिनकी जन्मपत्री में चन्द्र या शुक्र कमज़ोर होता है वे दूध, दही, चावल, मिसरी एवं आईसक्रीम के दीवाने होते हैं। उड़द, तिल, खिचड़ी, सरसों तेल आदि का कारक शनि माना जाता है। कमजोर शनि वाले व्यक्तियों को तैलीय चीजें काफी पसंद आती हैं। शनि की दशा में तैलीय चीजें अधिक मात्रा में खाने से शनि का कुप्रभाव दूर होता है। जिनका बुध कमजोर होता है, उन्हें मूंग की दाल, साग और मटर रूचिकर लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुबह उठकर रोज करें ये 4 काम, बन जाएंगे बिगड़े हुए काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 10:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</guid>
      <description>इंसान किसी काम सफल होने के लिए दिन रात मेहनत करता है लेकिन कई बार कठिन मेहनत करने के बाद भी उसे मनचाही सफलता नहीं मिल पाती है। ज्योतिष शास्त्रों में ऐसे कई उपाय बताए गए है जिसे अपनाने से सफलता आसानी से मिल जाती है। शास्त्रों में सुबह उठने को अच्छा बताया गया है इससे पूरा दिन खुशहाल रहता है। अगर आप चाहते है कि आपका दिन अच्छा बीते तो सुबह ये काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  अगर आप चाहते हैं कि हर काम में आपका भाग्य हमेशा साथ दे तो नियमित रुप से सुबह उठाना चाहिए। ऐसा करने से आपका पूरा दिन शुभ और एनर्जी से भरा रहता है। अगर आप चाहते है कि घर में हमेशा सुख शांति बनी रहे तो रोज सुबह स्नान करने के बाद रोज किसी व्यक्ति को दान करना चाहिए। हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है इसलिए नियमित रूप से तुलसी के पौधे के सामने सुबह और शाम घी का दीपक जलाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऐसे पता करें काल भैरव का आशीर्वाद मिला या नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecu0el/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 02:36:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecu0el/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब फटे मोजे पहनकर अपनी अंतिम यात्रा पर जाना चाहता था ये व्यक्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 15:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</guid>
      <description>आदमी पूरी उम्र पैसे कमाने के लिए दौड़ता-भागता है। धन-दौलत जमा करता है, लेकिन मरने के सब कुछ यहीं छूट जाता है। बहुत पुरानी बात है। एक गांव में बहुत ही धनवान व्यक्ति रहता था।  उसने अपने बेटे को वसीयत देते हुए कहा कि बेटा मेरे मरने के बाद मेरे पैरों में ये फटे हुऐ मोजे जरूर पहना देना। यही मेरी अंतिम इच्छा है। कुछ दिनों बाद उसकी मृत्यु हो गई। बेटे ने पंडितजी से अपने पिता की आखिरी इच्छा के बारे में बताया। पंडितजी ने कहा कि धर्म में कुछ भी पहनाने की इजाजत नहीं है। उसने पंडितजी की बात नहीं मानी। गांव के अन्य पंडितों को वहां बुलाया गया। तभी वहां एक व्यक्ति आया और बेटे के हाथ में पिता का लिखा हुआ एक खत दे दिया। खत में पिता की नसीहत लिखी थी- &#39;मेरे प्यारे बेटे। इतनी धन-दौलत होने के बावजूद भी, मैं एक फटा हुआ मोजा तक नहीं ले जा सकता। एक दिन सभी को यह दुनिया छोड़ कर जाना है। तुम्हें भी एक सफेद कपड़े में ही जाना होगा। ऐसे में हमेशा यही कोशिश करना कि कभी भी पैसों के लिए किसी को दुःख मत देना। गलत तरीके से पैसे नहीं कमाना।&#39; फिर क्या था, बेटे ने पिता की लिखी ये बातें ताउम्र याद रखीं। सदा ईमानदारी की राह पर चलते हुए पैसे कमाए। तभी बड़े-बुजुर्ग कहते हैं कि इंसान को लालच से दूर रहना चाहिए। बुरे तरीके से चाहे आप जितना धन कमा लें, मृत्यु के बाद तो खाली हाथ ही जाना है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नीलम रत्न धारण करने पर आपके साथ होती हैं ये 8 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 13:34:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</guid>
      <description>अगर किसी को की कृपा मिल जाए तो वो व्यक्ति देखते ही देखते राजा बन जाता है। वहीं शनि देव की दृष्टि पड़ते राजा भी रंक बन जाता है। इसी वजह से को प्रसन्न करने और उनके प्रभाव से बचने के लिए ज्यादातर लोग नीलम रत्न को धारण करते हैं। माना जाता है कि नीलम जब क‌िसी व्यक्ति‌ को सकारात्मक परिणाम देता है तो कुछ ही द‌िनों में सफलता की सीढ़ियां चढ़ने लग जाता है। इसल‌िए नीलम रत्न बहुत ही जांच परख कर धारण क‌िया जाता है। अगर आप भी इस रत्न को धारण करते हैं तो इन 8 बातों को जरूर ध्‍यान रखें।  ये भी पढ़ें-  नीलम रत्न का प्रभाव बहुत ही तेजी से द‌िखता है। अगर यह रत्न आपके ल‌िए अनुकूल नही हैं यानी आपको सकारात्मक फल देने वाला नहीं है तो आंखों में तकलीफ महसूस होने लगती है। नीलम के प्रत‌िकूल होने पर दुर्घटना में चोट लग सकती है और शारिरीक कष्ट हो सकता है। इसके शुभ नहीं होने पर धारण करने वाले को तुरंत आर्थ‌िक नुकसान का सामना करना पड़ता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्मदिन पर आप भी लेते हैं हेयर कट तो सावधान हो जाएं, हो सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 18:18:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</guid>
      <description>हर कोई चाहता है कि उसका जन्मदिन खास बने। फैमिली और दोस्तों के साथ पार्टी, घूमना-फिरना बर्थडे को खास बना देता है, लेकिन कई बार इसे खास बनाने के चक्कर में कई बार ऐसी भी गलती कर बैठते हैं, जिसका नुकसान बाद में भुगतना पड़ता हैं। ज्योतिषशास्त्र में जन्मदिन वाले दिन अनजानें में होने वाली गलतियों को बताया गया हैं। जिसे करने सेगलत असर डालते हैं।  ये भी पढ़ें- अक्सर जन्मदिन पर अलग दिखने के चक्कर में हेयरकट आदि करवाते हैं। जबकि उस दिन बाल व नाखून काटने से बचना चाहिए। नहीं तो उम्र पर असर पड़ेगा। जन्मदिन की पार्टी में इन दिनों एल्कोहल का उपयोग होना आम हो गया है। लेकिन ज्योतिषशास्त्र में सही नहीं माना गया है। जन्मदिन पर एल्कोहल पर उपयोग करने से शनि शत्रु बन जाता है। नॉनवेज का सेवन करके जन्मदिन का जश्न ना मनाए। ऐसा करने से शारीरिक व मानसिक समस्याओं का सामना करना पड़ सकता हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काली मिर्च के 5 दाने बना देंगे आपके सारे काम, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 17:25:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</guid>
      <description>लाख कोशिशों के बाद भी कई बार काम पूरा नहीं हो पाता या ‌फिर बनता-बनता काम ही बिगड़ जाता है। अगर आपका काम भी बार-बार बिगड़ रहा है तो आपके किचन में मौजूद एक छोटी सी चीज आपकी ये समस्या दूर कर देगी। क्या आप जानते हैं कि आपके घर के किचन में ही कई ऐसी चीजें मौजूद होती हैं जो आपकी किस्मत चमका सकती है। इनसे किए गए छोटे-छोटे और आसान उपाय आपकी परेशानियों को तो दूर करेंगे ही साथ ही आपके घर में समृद्धि और शांति भी लाएंगे। आज हम आपको बता रहे हैं काली मिर्च के ऐसे ही कुछ आसान उपाय। अगर बार-बार काम बिगड़ रहा है तो घर से निकलते वक्त मुख्य द्वार पर थोड़ी सी काली मिर्च रखें और उस पर पैर रखकर निकलें। ऐसा करने से आपको कार्य में सफलता मिलेगी। थोड़ी सी काली मिर्च को एक दिपक में रखकर जलाएं और उसे घर के किसी कोने में रख दें। ऐसा करने से घर पर बुरी नजर नहीं पड़ेगी और नकारात्मकता खत्म होगी। काली मिर्च से शनि दोष को भी दूर किया जाता है। एक काले कपड़े में काली मिर्च और कुछ पैसे बांधें और यह पोटली किसी को दान दें। परिणाम जल्द दिखेगा। अचानक धन प्राप्ति के लिए काली मिर्च के 5 दानें लेकर अपने ऊपर 7 बार घुमाएं। अब चौराहे पर जाकर इसके 4 दाने चारों दिशाओं में फेंक दें और पांचवा आसमान में। अब बिना वापस मुड़े घर आ जाएं। इससे धन की प्राप्ति होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भैरव अष्टमी पर ऐसे करें पूजा, इन उपायों से दूर हो जाएंगे सारे डर और पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 13:50:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</guid>
      <description>10 नवंबर, शुक्रवार को भगवान शिव के अवतार माने जाने वाले भगवान की जयंती है। अगहन महीने की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को भगवान शिव के अंश कालभैरव की उत्पत्ति हुई थी। शिव पुराण में कहा है कि भैरव शंकर के ही रूप हैं और इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता।   पढ़ें- कालभैरव भगवान शिव के अंश होने के कारण भैरव अष्टमी पर बाबा भैरव की पूजा करने से सारे कष्ट मिट जाते है और जाने -अनजाने में हुए सारे पापों से मुक्ति मिल जाती है। ऐसी मान्यता है काल भैरव की पूजा करने और व्रत रखने से सभी प्रकार की बाधाओं से मुक्ति मिल जाती है साथ ही भूत पिशाच का कभी डर नहीं रहता है। इस दिन काल भैरव को खुश करने के लिए काले कुत्ते को रोटी जरूर खिलानी चाहिए इसे शुभ माना जाता है। यदि आप बाबा काल भैरव की कृपा चाहते है तो अष्टमी के दिन बाबा कालभैरव के मंदिर में जाकर उनकी प्रतिमा पर सिंदूर और तेल चढ़ाए और मूर्ति के सामने बैठकर काल भैरव मंत्र का जाप करें। बाबा कालभैरव की उत्पत्ति भगवान शिव के अंश के रूप में हुई थी इसलिए इस दिन 21 बिल्वपत्रों पर चंदन से ऊं नम: शिवाय लिखकर शिवलिंग पर चढ़ाएं। ऐसा करने से सभी तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भारत के 5 ऐसे कालभैरव मंदिर जहां पर होती है हर मनोकामना पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-kaal-bhairav-temple-in-india/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 13:47:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-kaal-bhairav-temple-in-india/</guid>
      <description>10 नवंबर को कालभैरव अष्टमी है। धर्म शास्त्रों के अनुसार भगवान शिव के स्वरुप की उत्पत्ति मार्गशीर्ष मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को हुआ था। काल भैरव अष्टमी तंत्र साधना के लिए उत्तम मानी जाती है और ऐसी मान्यता है इस दिन काल भैरव की पूजा करने से सभी संकटों से मुक्ति मिल जाती है। भारत में कई स्थानों पर प्रसिद्ध कालभैरव मंदिर है जिसका अपना अलग-अलग महत्व है।   पढ़ें-  काल भैरव मंदिर, काशी</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवी-देवताओं की पूजा में भूलकर भी न करें ऐसी चीजों को इस्तेमाल </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 10:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</guid>
      <description>पूजन सामग्री यदि शुद्ध नहीं होती, तो देवता रुष्ट हो जाते हैं। मिलावटी पूजन सामग्री से पूजा का भी फल नहीं मिलता है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए हम नित्य पूजन करते हैं, लेकिन उसका फल हमें नहीं मिलता। पूजा तभी सफल होती है, जब पूजन सामग्री शुद्ध हो। पूजा-पाठ में दीप जलाने का विशेष महत्व होता है। इससे जहां देव प्रसन्न होते हैं, वहीं सकारात्मक ऊर्जा भी आती है। दीप जलाने व हवन के लिए हमेशा शुद्ध देशी घी का ही प्रयोग करना चाहिए। मिलावटी या सस्ते देशी घी में भारी मात्रा में वनस्पति घी व घटिया तेल होता है, जो पूजन के उपयुक्त नहीं होता। ऐसे घी का उपयोग करना अशुभ होता है।    दीप जलाने के लिए हमेशा साफ कपास से बनी बाती का ही प्रयोग करना चाहिए। रुई से बनी बाती शुद्ध तो होती ही है, ऐसी बाती का दीपक पूजन में देर तक जलता है और बीच में बुझने का डर नहीं रहता। पूजन में दीपक का देर तक जलना शुभ होता है। दीपक जितनी देर तक जलता है, उससे सकारात्मक ऊर्जा फैलती है। लेकिन आजकल बाजार में ऐसी बाती बेची जा रही है, जो सस्ती जरूर होती है, पर ये दीपक में या तो पूजन के बीच जलते-जलते बुझ जाती है या फिर बहुत तेजी से जलती रहती है। पूजा के बीच दीपक के बुझने से पूजा संपन्‍न नहीं मानी जाती और न ही पूजन का लाभ प्राप्त होता है। हवन के लिए हमेशा शुद्ध हवन सामग्री का प्रयोग करना चाहिए। अशुद्ध सामग्री का प्रयोग करने से देवता नाराज होते हैं। पूजन में अगर लौंग का प्रयोग करते हें, तो लौंग के मुंह पर फूल के आकार जैसी आकृति पूरी होनी चाहिए और यह मोटी होनी चाहिए या सिकुड़ी या टूटी लौंग का प्रयोग करना स्वीकार नहीं होता।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान गणेश को जरूर चढ़ाएं ये खास 4 चीजें, दूर होती हैं सारी परेशानियां </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-four-things-offer-to-lord-ganesha-for-avoid-problems/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 09:58:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-four-things-offer-to-lord-ganesha-for-avoid-problems/</guid>
      <description>हर महीने दो बार चतुर्थी की तिथि आती है पहली संकष्टी चतुर्थी और दूसरी विनायकी चतुर्थी। कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को संकष्टी चतुर्थी कहते है और शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को विनायकी चतुर्थी कहा जाता है। जो चतुर्थी मंगलवार के दिन आती है उसे अंगारकी चतुर्थी कहते हैं। इस बार 7 नवंबर, मंगलवार को है। इस दिन भगवान गणेश को प्रसन्न करने के लिए कुछ विशेष उपाय किए जाते हैं। भगवान गणेश की पूजा करने से हर मनोकामना पूरी हो जाती है।  पढ़ें- भगवान गणेश को दूर्वा घास बहुत पसंद होती है इसलिए गणेश चतुर्थी के दिन अपनी सभी परेशानियों को दूर करने के लिए इस दिन उन्हें दूर्वा जरूर अर्पित करना चाहिए। आज के दिन विधि-विधान से भगवान गणेश की पूजा करें और भगवान के सामने घी का दीपक जरूर जलाएं। ऐसा करने से हर मनोकामना पूरी होती है। अगर आपके ऊपर पिछले कई दिनों से कोई संकट चल रहा और तमाम कोशिश के बाद भी इससे निजात नहीं मिल पा रही है तो इस दिन साबूत हल्दी की गांठ भगवान को चढ़ाने पर परेशानी दूर हो जाती है। भगवान को प्रसाद के रूप में मोतीचूर का लड्डू चढ़ाना चाहिए इससे घर में हमेशा सुख समृद्धि और शांति बनी रहती है। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिशा में लगाएं तुलसी का पौधा, नहीं रहेगी पैसों की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 15:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है। तुलसी के पौधे को घर में लगाने से शुभ फल की प्राप्ति होती है। तुलसी के पौधे में तमाम गुण होने के बाद भी कई तरह के नकारात्मक ऊर्जा भी पैदा कर सकता है। के अनुसार तुलसी के पौधे को लगाने की गलत दिशा और इसके इस्तेमाल में की गई लापरवाही के चलते हमारे जीवन पर इसका नकारात्मक असर पडता है। अगर इन बातों का ध्यान रखेंगे तो आपके के ऊपर इसका सकारात्मक असर पड़ेगा।  पढ़ें-    वास्तुशास्त्र के अनुसार तुलसी के पौधे के पत्ते को एकादशी, रविवार और मंगलवार को नहीं तोडना चाहिए।  वास्तुशास्त्र के अनुसार उत्तर-पूर्व दिशा को धन के देवता कुबेर की दिशा मानी जाती है इसलिए घर की आर्थिक स्थिति में वृद्धि करने के लिए तुलसी को उत्तर-पूर्व दिशा में लगाना चाहिए। अगर आपके घर में वास्तु शास्त्र संबंधी कोई दोष है यानि की हमेशा आपके घर में कोई न कोई परेशानी बनी रहती है तो दक्षिण- पूर्व दिशा में तुलसी का पौधा लगाएं। ​यदि तुलसी का पौधा सूख जाए तो उसे नदी या पास के कुँए में डाल देना चाहिए। यदि आप ऐसा न कर सके तो पौधे को गमले की मिट्टी में ही दबा देना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालभैरव अष्टमी: जानिए क्यों कहते हैं काल भैरव को काशी का कोतवाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kallbhairav-astami-why-kaal-bhairav-is-called-kashi-ka-kotwal/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 15:24:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kallbhairav-astami-why-kaal-bhairav-is-called-kashi-ka-kotwal/</guid>
      <description>10 नवंबर दिन शुक्रवार को है। इस दिन भगवान काल भैरव का जन्म हुआ था। भगवान शिव के अवतार माने जाने वाले बाबा कालभैरव का संबंध काशी से गहरा है। इन्हें काशी का कोतवाल कहते हैं और इनकी नियुक्ति स्वयं भगवान शंकर ने की थीं। ऐसी मान्यता है काशी में रहने वाला हर व्यक्ति को यहां पर रहने के लिए बाबा काल भैरव की आज्ञा लेनी पड़ती है।   पढ़ें-  ऐसी मान्यता है भगवान विश्वनाथ काशी के राजा हैं और काल भैरव इन प्राचीन नगरी के कोतवाल। इसी कारण से इन्हें काशी का कोतवाल भी कहा जाता है। इनका दर्शन किये वगैर विश्वनाथ का दर्शन अधूरा रहता है। बाबा काल भैरव के काशी के कोतवाल कहे जाने के पीछे एक बहुत ही रोचक कथा है। शिवपुराण के अनुसार एक बार ब्रह्मा जी और विष्णु जी में बड़ा कौन को लेकर विवाद पैदा हो गया। इसी बीच ब्रह्माजी ने भगवान शंकर की निंदा कर दी जिसके चलते भगवान शिव बहुत क्रोधित हो गए। भगवान शिव के क्रोध के कारण काल भैरव का जन्म हुआ और उन्होंने अपने नाखूनों से ब्रह्माजी का सिर काट दिया। जिसके कारण उनपर ब्रह्रा हत्या का पाप लगा। ब्रह्रा हत्या के पाप से मुक्ति के लिए भगवान शंकर ने काल भैरव को पृथ्वी पर जाकर प्रायश्चित करने के लिए कहा, और बताया कि जब ब्रह्रमा जी का कटा हुआ सिर हाथ से गिर जाएगा उसी समय से ब्रह्रा हत्या के पाप से मुक्ति मिल जाएगी। अंत में जाकर काशी में काल भैरव की यात्रा समाप्त हुई थी और फिर यहीं पर स्थापित हो गए और शहर के कोतवाल कहलाए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालभैरव अष्टमी: जानिए कैसे पैदा हुए काल भैरव और क्यों काट दिया था ब्रह्माजी का सिर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 13:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</guid>
      <description>अगहन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को कालभैरव अष्टमी के रुप में मनाई जाती है। इस दिन भगवान काल भैरव का जन्म हुआ था। शिव पुराण के अनुसार कालभैरव को भगवान शिव का अवतार माना जाता है, ये भगवान शंकर के दूसरे रूप हैं। इस बार काल भैरव अष्टमी 10 नवंबर, शुक्रवार के दिन है। इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता। कालभैरव के जन्म कैसे हुआ आइए जानते हैं।  पढ़ें-  कालभैरव के जन्म को लेकर पुराणों में एक बड़ी ही रोचक कथा है। शिव पुराण के अनुसार एक बार सभी देवताओं ने ब्रह्मा और विष्णु जी से बारी-बारी से पूछा कि जगत में सबसे श्रेष्ठ कौन है तब दोनो ने अपने को श्रेष्ठ बताया और आपस में इसके लिए एक दूसरे युद्ध करने लगे। इसके बाद सभी देवताओं ने वेदशास्त्रों से पूछा तो उत्तर आया कि जिनके भीतर चराचर जगत, भूत, भविष्य और वर्तमान समाया हुआ है अनादि अंनत और अविनाशी तो भगवान रूद्र ही हैं। वेद शास्त्रों से शिव के बारे में यह सब सुनकर ब्रह्मा ने अपने पांचवें मुख से शिव के बारे में भला-बुरा कहा। इससे वेद दुखी हुए। इसी समय एक दिव्यज्योति के रूप में भगवान रूद्र प्रकट हुए। ब्रह्मा ने कहा कि हे रूद्र तुम मेरे ही सिर से पैदा हुए हो। अधिक रुदन करने के कारण मैंने ही तुम्हारा नाम &#39;रूद्र&#39; रखा है अतः तुम मेरी सेवा में आ जाओ। ब्रह्मा के इस आचरण पर शिव को भयानक क्रोध आया और उन्होंने भैरव को उत्पन्न करके कहा कि तुम ब्रह्मा पर शासन करो। उस दिव्य शक्ति संपन्न भैरव ने अपने बाएं हाथ की सबसे छोटी अंगुली के नाखून से शिव के प्रति अपमान जनक शब्द कहने वाले ब्रह्मा के पांचवे सर को ही काट दिया।  शिव के कहने पर भैरव काशी प्रस्थान किये जहां ब्रह्म हत्या से मुक्ति मिली। रूद्र ने इन्हें काशी का कोतवाल नियुक्त किया। आज भी ये काशी के कोतवाल के रूप में पूजे जाते हैं। इनका दर्शन किये वगैर विश्वनाथ का दर्शन अधूरा रहता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>