<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2017 10:38:24 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>पिंजरों में पक्षियों को कभी नहीं करना चाहिए कैद, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 10:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</guid>
      <description>कई लोगों को पक्षी पालना बेहद ही पसंद होता है। ऐसे लोग अक्सर अपने घर में चिड़ियां, कबूतर या तोते पाल लेते हैं। मगर वास्तुशास्त्र में पक्षियों को घर में पालने से मना किया गया है। वास्तुशास्त्र के मुताबिक, घर में पक्षियों को पिंजरे में कैद नहीं करना चाहिए। इससे आपके परिवार के लोगों के स्वास्थ्य पर बुरा प्रभाव पड़ सकता है, साथ ही घर में नकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह हो सकता है। शास्त्रों के अनुसार, संसार के कण-कण पर नवग्रहों का आधिपत्य है। पशु-पक्षियों एवं जीव-जंतुओं पर भी नवग्रहों का प्रभाव होता है। पक्षी हमेशा खुले आकाश से ही प्रेम करते है। यदि उन्हें पिंजरे में बंद कर दिया जाए, तो पिंजरा उनके लिए जेल के समान हो जाता है। हिंदू धर्मशास्त्रों में पक्षियों को दाना खिलाना बहुत ही पुण्य का काम माना गया है। पक्षियों को सुख-समृद्धि और सफलता का सूचक माना जाता है। यदि इन्हें पिंजरे में कैद कर दिया जाए, तो ये घर में स्थिरता और आर्थिक हानि का कारण बन सकते हैं।   ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, सभी जीव-जंतु और पशु-पक्षी ईश्वरीय पंचतत्वों से बने हुए हैं। सभी जीवों में ये तत्व अलग- अलग प्रतिशत में विद्यमान होते हैं। जैसे- हिंसक पशुओं में अग्नि तत्व सबसे ज्यादा होता है। इस प्रकार कमल जैसे कुछ जलीय पौधों और जीव-जंतुओं में जल तत्व की प्रधानता होती है। इसी तरह धरती पर विचरण करने वाले जीव-जंतु पृथ्वी तत्व को संबोधित करते हैं। पेड़ों पर रहने वाले पशु-पक्षियों में वायु तत्व की प्रधानता होती है। इसी श्रंखला में आकाश में उड़ने वाले जितने भी पक्षी हैं, वे आकाश तत्व का प्रतिनिधित्व करते हैं।   पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा में पान का पत्ता होता है खास, इस दो दिन हनुमान जी को जरूर करें अर्पित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:09:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में किसी भी खास आयोजन में पान के पत्ते का इस्तेमाल करना महत्वपूर्ण होता है। भगवान की पूजा हो या फिर कोई त्योहार पूजा सामग्री में पान के पत्ते का प्रयोग जरूरी माना जाता है। पान के बिना कोई भी अनुष्ठान अधूरा माना जाता है। आइए जानते हैं आखिर क्यों इतना खास होता है पान के पत्ते का इस्तेमाल।  पढ़ें- पूजा में पान का पत्ता एक अहम सामग्री होती है। स्कंद पुराण के अनुसार पान के पत्ते का प्रयोग देवताओं के द्वारा समुद्र मंथन के समय इसका प्रयोग किया गया था। इसलिए इसका पूजा में महत्व होता है।  शास्त्रों के अनुसार पान के पत्तों में देवी-देवताओं का वास होता है इसलिए भी पूजा में इसका इस्तेमाल करना शुभ होता है साथ ही इससे नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है और घर में सकारात्मक ऊर्जा का प्रवेश होता है। पान के पत्ते के ऊपरी भाग पर इन्द्र और शुक्र देव विराजमान होते हैं। बीच वाले हिस्से में सरस्वती मां का वास होता है और मां महालक्ष्मी जी इस पत्ते के बिलकुल नीचे वाले हिस्से पर बैठी हैं, वहीं विश्व के पालनहार भगवान शिव पान के पत्ते के भीतर वास करते हैं। भगवान शिव एवं कामदेव जी का स्थान इस पत्ते के बाहरी हिस्से पर होते है। अगर किसी काम में लगातार असफलता मिल रही है तो मंगलवार और शनिवार को हनुमान जी को पान का पत्ता अर्पित करने से आपकी सारी बाधाएं दूर हो जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर जाने की बजाय जब मरीज के पास पूरी रात बैठी रही नर्स...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:05:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</guid>
      <description>जिंदगी कितनी अजीब है, इसका पता तब चलता है, जब हम किसी कठिन दौर से गुजरते हैं। मिस गोम्स गोवा की मशहूर शख्सियतों में से एक थीं। शायद ही कोई बड़ी पार्टी या आयोजन हो, जिसमें मिस गोम्स को न्यौता न भेजा जाता हो। हर कोई उन्हें पहचानता और उनकी बहुत इज्जत करता था। एक दिन वह अकेली बाजार से कुछ सामान लेने जा रही थीं। उनके ड्राइवर की तबीयत कुछ नासाज थी, इसलिए उन्होंने उसे छुट्टी दे दी थी।   पढ़ें-   वह खुद ड्राइव करके बाजार जा रही थीं कि तभी एक बड़े ट्रक ने उनकी गाड़ी को पीछे से टक्कर मार दी। उनकी गाड़ी एक पेड़ से जा टकराई। जल्दी-जल्दी उन्हें अस्पताल पहुंचाया गया, लेकिन चेहरा इतना जख्मी था कि उन्हें पहचानना मुश्किल था। जब अस्पताल में उन्हें भर्ती कराया गया, तो किसी को नहीं पता था कि वह कौन है।  सरकारी अस्पताल के जनरल वॉर्ड में उनका इलाज चल रहा था। रात में जब घर जाने का वक्त हुआ, तो अस्पताल की नर्स रूपा ने देखा कि मिस गोम्स दर्द से कराह रही हैं। रूपा रात भर मिस गोम्स का हाथ सहलाती रहीं। उस दिन रूपा अपने घर वापस नहीं जा पाई। जब डॉक्टर आए, तो रूपा बोली, सर घर जाकर वैसे भी मुझे कोई काम नहीं रहता। और फिर यह  कौन हैं, इनके रिश्तेदार कौन हैं, जब तक यह पता नहीं चल जाता, इनका साथ देना हमारा भी तो कर्तव्य है।  पढ़ें-   रूपा का यह बर्ताव देखकर अस्पताल में सबके मन में रूपा के लिए इज्जत बढ़ गई। जब तक मिस गोम्स को होश नहीं आया, रूपा अपना काम खत्म करने के बाद, वहीं उनकी बगल में बैठी उनकी सेवा करती रहती। रूपा के प्यार और देखभाल से मिस गोम्स धीरे-धीरे ठीक होने लगीं। जब वह होश में आईं और कुछ बोलने लायक हुईं, तब उनसे मिलने के लिए लोगों की कतार अस्पताल में लग गई। कुछ ही दिनों में उन्हें बड़े अस्पताल में ट्रांसफर कर दिया गया। पर जो रूपा ने मिस गोम्स के लिए किया, वह उसे कभी न भूल पाईं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये सपने करते हैं आपको सतर्क, भूलकर भी न करें इन्हें नजरअंदाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:32:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा खुद को कुछ धोते हुए देखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है। अगर आप अपने सपने में खुद को हाथ पैर धोते हुए देख रहे हैं तो ये हानि का सूचक होता है। ये सपना आपको होने वाली हानि के लिए सचेत कर रहा है। जब कोई व्यक्ति सपने में खुद को सिर धोते हुए देखता है तो इसका मतलब आने वाले समय में उसके साथ सब कुछ अच्छा होने वाला है। सपने में सिर धोते हुए देखना शुभ होता है। सपने में वस्‍त्र धोते हुए देखना मतलब आने वाले समय में आपको यात्रा करनी पड़ेगी। सपने में बर्तन आदि धोते हुए देखना शुभ माना जाता है। इसका मतलब कि आने वाले समय में आपको स्वादिष्ट भोजन मिलने वाला है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रदोष व्रत पूजा से मिलती है सुख-समृद्धि, जानिए इस व्रत का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:23:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्रदोष व्रत का विशेष महत्व होता है। प्रदोष व्रत में भगवान शिव की उपासना की जाती है हिन्दू कैलेंडर के अनुसार प्रदोष व्रत त्रयोदशी के दिन रखा जाता है। इस दिन भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है। प्रत्येक महीने में दो प्रदोष व्रत होते हैं। एक व्रत शुक्ल पक्ष में पड़ता है वहीं दूसरा कृष्ण पक्ष में त्रयोदशी की तिथि पर।  पढ़ें-  सोमवार को आने वाले प्रदोष व्रत को सोम प्रदोष या चन्द्र प्रदोष भी कहा जाता है। वहीं मंगलवार को आने वाले प्रदोष व्रत को भौम प्रदोष कहा जाता है और शनिवार के दिन पड़ने वाले प्रदोष व्रत को शनि प्रदोष कहते है। इस बार शुक्रवार को प्रदोष व्रत है। शुक्रवार के दिन प्रदोष व्रत रखने से सुख और सौभाग्य में वृद्दि होती है। प्रदोष व्रत रखना बहुत ही महत्वपूर्ण माना जाता है।ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से सभी पापों का नाश होता है एवं मृत्यु के बाद मोक्ष की प्राप्ति होती है। प्रदोष व्रत रखने और दो गायों दान करने से भी यही सिद्धी प्राप्त होती है। प्रदोष व्रत रखने वालों को बिना जल पिए व्रत रखना होता है। सुबह स्नान करके भगवान शंकर, पार्वती और नंदी को पंचामृत व गंगाजल से स्नान कराकर बेल पत्र, गंध, अक्षत, पुष्प, धूप, दीप, नैवेद्य, फल, पान, सुपारी, लौंग, इलायची भगवान को चढ़ाएं। शाम के समय पुन: स्नान करके इसी तरह शिवजी की पूजा करें। जिसमें भगवान शिव की सोलह सामग्री से पूजा करें।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किन प्रेमियों के लिए लकी रहेगा दिसंबर माह का ये पहला सप्ताह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</guid>
      <description>हर समय ग्रह नक्षत्र बदलते हैं, जिनका असर हमारी जिंदगी पर होता है। प्रेम भी हमारी इस जिंदगी का अहम हिस्सा है। कोई अनजान अपना बन जाता है। इस प्रेम की एक अलग ही दुनिया है। ग्रह नक्षत्रों का बदलाव को भी प्रभावित करता है। कभी उम्मीद से ज्यादा प्यार मिलता है तो कभी साथी के साथ अनबन रहती है। जानिए दिसंबर माह का ये सप्ताह आपके प्रेमी जीवन के लिए कैसा रहेगा। प्रेम संबंधों को लेकर आप काफी ज्यादा उत्साहित नजर आ सकते हैं, लेकिन उनमें संतुलन बनाए रखना आपको अभी तक भी नहीं आया है। आप प्रेम संबंधों को लेकर कभी बहुत उत्साहित तो कभी एकदम से सुस्त हो जाते हैं। लंबे अरसे तक प्रेम संबंधों को बनाए रखना चाहते हैं तब अपने प्यार से समय-समय पर इनको सींचना आवश्यक है। यदि ऐसा नहीं कर पाते हैं तब आपके प्रेम की बगिया शीघ्र ही मुरझा सकती है। यदि आप किसी को पसंद करते हैं और उसे प्रभावित करना चाहते हैं तब झूठ का सहारा किसलिए। आपको खुद पर विश्वास होना चाहिए और सच्चे प्रेम को पाने के लिए आप वास्तव में जो हैं उसी रुप में खुद को पेश करें। सप्ताह के आरम्भ में प्रेमी को प्रभावित करने के चक्कर में आप काफी अनावश्यक खर्च कर सकते हैं। दूसरे भाग में भी आप परेशान ही दिखाई देते हैं। तीसरे व अंतिम भाग को कुछ ठीक ठाक सा कहा जा सकता है।प्रेम संबंधों को लेकर आप अति उत्साहित नजर आ सकते हैं। यदि आप वाकई में सच्चा प्यार हासिल करना चाहते हैं तब आपको अधीर नहीं होना चाहिए। धीरे-धीरे ही संबंधों को आगे पनपने का मौका दें। सप्ताह का आरंभ तनाव भरा हो सकता है, लेकिन जल्दी ही तनाव दूर भी हो जाएगा। बस एक बात का ख्याल रखें कि इस तनाव का गुस्सा आप प्रेमी पर ना उतार दें। आप अपने जीवन में किसे ज्यादा चाहते है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफलता का मंत्र: ज्ञान के लिए रेखाओं की नहीं, सच्ची लगन और मेहनत चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 12:55:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</guid>
      <description>बात बहुत पुरानी है। एक व्यक्ति ने अपने पुत्र को गुरुकुल में पढ़ाई करने के लिए भेजा। वह बालक गुरुकुल में पढ़ाई करने लगा। एक दिन गुरुजी ने उसे एक सबक याद करने के लिए दिया, लेकिन उस बालक से सबक याद नहीं हुआ। गुरुजी को गुस्सा आ गया। उन्होंने दंड देने के लिए डंडा उठाया। बालक ने अपना हाथ आगे कर दिया। गुरुजी ज्योतिष के जानकर थे। उन्होंने जब उसका हाथ देखा, तो उनका गुस्सा शांत हो गया।  पढ़ें-   एक दिन बालक ने गुरुजी से पूछा कि गुरुजी आपने मुझे उस दिन दंड क्यों नहीं दिया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>योग ध्यान को कामयाब बनाने के लिए आजमाएं ये 4 मंत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 09:46:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</guid>
      <description>आध्यात्मिक और से इंसान के मन-मस्तिष्क को संतुलित करने में सहायता मिलती है। सही तरीके से ध्यान लगाने से इच्छाशक्ति और आत्मविश्वास बढ़ता है। लेकिन कई बार नियमित ध्यान करने के बावजूद आपका मन विचारों की दुनिया में भटकता रहता है। कुछ तरीको की मदद से सही ध्यान लगाने में आपकी मदद की जा सकती है।  पढ़ें-  जब भी आप किसी जरुरतमंद लोगो की किसी प्रकार की मदद करते है तो आपके अंदर सकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह बढ़ जाता है। क्योंकि जब आप किसी की मदद करते हो और दूसरों के चेहरे पर मुस्कुराहट लाते हो तो इससे अच्छी ऊर्जा मिलती है। आज के तनाव भरे समय में हर वक्त कुछ कुछ व्यर्थ की बातें करते रहते हैं। कम बोलने में मौन ध्यान काफी मददगार साबित होता है। जब भी आप मौन में होते हो तब आपके मन की रफ्तार कम हो जाती है और आसानी से आपका मन ध्यान में चला जाता है। ऐसी माना जाता है कि हमारा शरीर 90 प्रतिशत आकाशीय तत्वों से बना हुए होता है इसलिए गीत और संगीत हमारे मन में अलग-अलग भावनाएं जाग्रत करती हैं। सत्संग में संगीत का विशेष महत्व होता है यही कारण है कि ध्यान से इसका विशेष नाता होता है। अनुशासन योग और ध्यान की मुद्रा में सबसे जरुरी भाग होता है इसलिए अपने प्रतिदिन योग और ध्यान का समय निश्चित करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कृष्ण से गीता सुनकर अर्जुन के मोक्ष पाने का आज है खास दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ek6lir/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 07:43:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ek6lir/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 15:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</guid>
      <description>पीयूष और उसके दोस्त एक चॉल में रहा करते थे। उस चॉल को काफी दिनों से नगरपालिका वाले खाली करने के लिए बोल रहे थे। चॉल के नीचे की जमीन कच्ची थी और धंस रही थी। किसी भी दिन दुर्घटना हो सकती थी। लेकिन चॉल के निवासी जाएं, तो जाएं कहां! उनके पास रहने के लिए कोई और जगह नहीं थी। जिनके पास थोड़े-बहुत पैसे थे, वे वहां से अपने परिवार को निकाल कर पहले ही किसी सुरक्षित जगह पर रहने के लिए जा चुके थे। एक दिन सुबह-सुबह चॉल के एक हिस्से में कुछ भूकंप जैसा महसूस हुआ। सभी लोग चॉल से बाहर निकल आए।  पढ़ें-   उनमें से एक दंपति जल्दबाजी में अपने कुत्ते को घर के अंदर ही बंद कर आए। लेकिन जब पत्नी को इस बात का एहसास हुआ ,तो वह एकदम से चॉल के अंदर जाने के लिए लपकी। सब लोगों ने उन्हें रोकने की बहुत कोशिश की, लेकिन वह नहीं मानीं। वह बोलीं, वह कुत्ता नहीं, मेरा बेटा है। मुझे उसकी जान बचानी ही है। ऐसा कहकर वह सभी लोगों को धक्का देते हुए चॉल में वापस चली गईं। उनके अंदर जाने के कुछ ही क्षण बाद वह इमारत गिर गई।  पढ़ें-   पीयूष और उसके दोस्तों ने उस महिला की खूब खोज की। सबने उनको आवाजें लगाईं, लेकिन कहीं से कोई आवाज नहीं आई। अंततः एक बड़े से दरवाज़े के नीच वह महिला दबी हुई मिली। पीयूष और उसके दोस्तों ने जब दरवाजा उठाया, तो देखा उस महिला का शरीर ऐसा था, जैसे किसी मंदिर में ईश्वर के सामने झुककर कोई प्रणाम कर रहा हो। हालांकि शरीर के ठंडे होने और अकड़े होने से यह यकीन हो गया था कि वह प्राण त्याग चुकी है। लेकिन पीयूष अब भी नहीं समझ पा रहा था कि वह महिला ऐसे प्रणाम करते हुए कैसे दबी। तभी पीयूष की नजर उनके पेट और पैरों के बीच पड़े उस छोटे से कुत्ते पर पड़ी। पीयूष को देख वह कुत्ता चिल्लाया, वह अभी जिंदा था। वह महिला चॉल के सभी निवासियों के लिए एक बड़ी सीख छोड़ गई थी। मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल 30 नवंबर को बदलेंगे अपनी चाल, ये 8 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 13:04:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>30 नवंबर 2017 को मंगल का परिवर्तन कन्या राशि से तुला में हो रहा है जहां बृहस्पति पहले से गोचर कर रहे हैं। लाल के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह अपने शत्रु राशि तुला में सुबह 5 बजकर 9 मिनट पर प्रवेश करेंगे जो 16 जनवरी 2018 तक इसमे रहेंगे। मंगल और गुरु का साथ किन राशिवालों के लिए यह परिवर्तन शुभ रहेगा और किसके लिए अशुभ आइए जानते हैं।  पढ़ें- मेष - मेष राशि वालों के लिये मंगल का परिवर्तन सातवें स्थान में हो रहा है। सप्तम भाव में मंगल व गुरु की युति होने से अविवाहित जातकों के लिये विवाह के प्रस्ताव आ सकते हैं। गुरु व मंगल की युति के साथ ही केंद्र में चंद्रमा के होने से गजकेसरी व राजयोग भी निर्मित हो रहे हैं जिससे कामकाजी जीवन भी अच्छा रहने के आसार हैं। वृषभ – वृषभ राशि वालों के लिये मंगल छठे घर में प्रवेश कर रहे हैं। छठे घऱ में मंगल व गुरु के साथ होने से विपक्षियों, शत्रुओं पर तो आप हावि रह सकते हैं लेकिन हो सकता है आपकी अपनी सेहत आपका साथ न दे। मिथुन – आपकी राशि से मंगल पंचम भाव में आ रहे हैं। विद्यार्थियों के लिये शानदार समय रहने के आसार हैं। जो जातक प्रतियोगी परीक्षाओं में हिस्सा ले रहे हैं या कहीं साक्षात्कार देने जा रहे हैं तो तैयारी के साथ जायें परिणाम सकारात्मक मिल सकते हैं। उच्च शिक्षा पाने के इच्छुक जातकों के लिये भी समय बढ़िया है प्रयास सफल हो सकते हैं।  कर्क – कर्क राशि से मंगल का परिवर्तन सुख भाव में हो रहा है। चतुर्थ स्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना व केंद्र में चंद्रमा का विचरण करना गजकेसरी व राजयोग का निर्माण कर रहा है जो कि बहुत ही कल्याणकारी योग हैं। भूमि संबंधी लेन-देन में आपको लाभ मिल सकता है।  सिंह –आपकी राशि से मंगल तृतीय स्थान में गोचर करेंगें। पराक्रम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके पराक्रम को बढ़ाने का काम कर सकती है। इस समय शत्रुओं पर भी आपको विजय प्राप्ति हो सकती है। व्यावसायिक, राजनैतिक प्रतिद्वंदियों पर भी आप हावी रह सकते हैं।  कन्या –आपकी राशि से ही मंगल परिवर्तन कर रहे हैं। दूसरे स्थान में मंगल व गुरु के साथ-साथ होने से आपके लिये धनवृद्धि के योग बन रहे हैं। इस समय आपको पैतृक संपत्ति से भी लाभ मिलने के आसार हैं।  तुला –मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। यह समय आपके मान सम्मान में वृद्धि करने वाला रह सकता है। मंगल व गुरु की युति होने व गुरु व मंगल से केंद्र में चंद्रमा के आमने सामने होने से गुरु चंद्रमा जहां गजकेसरीय योग बना रहे हैं वहीं मंगल व चंद्रमा राजयोग निर्मित कर रहे हैं।  वृश्चिक –आपकी राशि से मंगल व्यय भाव में आ रहे हैं। 12वें भाव में मंगल व गुरु आपके लिये दूरस्थ क्षेत्र की यात्रा के योग बना रहे हैं। आपके खर्चों में बढ़ोतरी होने के आसार हैं। पराक्रम के स्तर भी आपके लिये यह समय लाभकारी रहने के आसार हैं।  धनु –आपकी राशि से मंगल लाभ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। 11वें भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये अचानक लाभ प्राप्ति का योग बना रही है। इस दौरान यात्राओं से भी आपको लाभ मिलने के आसार हैं। परिजनों का पूरा सहयोग आपको मिलने के आसार हैं विशेषकर बड़े भाई का साथ आपको मिल सकता है। मकर –आपकी राशि से मंगल दसवें स्थान यानि कर्मभाव में आ रहे हैं। कर्मस्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना आपके लिये कार्योन्नति के संकेत कर रहा है। धन लाभ के आसार भी बन रहे हैं। स्वास्थ्य में भी आपको लाभ मिलेगा। नई यात्राओं के योग भी आपके लिये बन रहे हैं।  कुंभ –आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं। नवम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये भाग्योदय के संकेत कर रही है। इस समय आपको अतीत में किये गये कार्यों में सफलता दिला सकती है। अतीत में ही यदि किसी परियोजना में निवेश किया है तो इस समय धन लाभ की पूरी संभावनाएं आपके लिये बन रही हैं। मीन – मीन राशि के जातकों के लिये यह समय थोड़ा संभल कर रहने का है। दरअसल आपकी राशि से मंगल आठवें भाव में आ रहे हैं। हालांकि अष्टम मंगल को मंगलकारी माना जाता है लेकिन राशि स्वामी गुरु के साथ होने से यह समय आपके लिये सतर्क रहने का है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गीता जयंती: गीता का उपदेश अर्जुन के अलावा महाभारत के इन दो पात्रों ने भी सुना था</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 11:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</guid>
      <description>गीता जयंती मार्गशीर्ष शुक्ल एकादशी को मनाई जाती है साथ ही इस दिन मोक्षका को उपवास भी रखा जाता है। इस बार यह 30 नवंबर को मनाई जा रही है। इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है।   पढ़ें-  गीता के आविर्भाव की कहानी महाभारत में मिलती है। दरअसल जब कुरुक्षेत्र के मैदान में कौरव और पांडव आपस में युद्ध कर रहे थे तब अर्जुन के मन में यह ख्याल आया कि मै जिसके खिलाफ युद्ध कर रहा हूं ये सब मेरे भाई और गुरु ही तो है। तब अर्जुन ने कुरुक्षेत्र की रणभूमि में अवसादग्रस्त होकर हथियार त्याग दिये। ऐसे में उनके सारथी बने भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को कर्तव्य विमुख होने बचाने के लिये गीता का उपदेश दिया। अपने उपदेश में भगवान श्री कृष्ण ने आत्मा-परमात्मा से लेकर धर्म-कर्म से जुड़ी अर्जुन की हर शंका का निदान किया। भगवान श्री कृष्ण और अर्जुन के बीच हुआ यह संवाद ही श्रीमद्भगवद गीता का उपदेश है। इस उपदेश के दौरान ही भगवान श्री कृष्ण अर्जुन को अपना विराट रूप दिखलाकर जीवन की वास्तविकता से उनका साक्षात्कार करवाते हैं। तब से लेकर अब तक गीता के इस उपदेश की सार्थकता बनी हुई है। श्रीमद्भागवत गीता में भगवान श्रीकृष्ण द्वारा अर्जुन को जीवन का सार बताया गया। इस ग्रंथ में कुल मिलाकर18 अध्याय हैं और 700 छंद हैं। ऐसी मान्यता है कि आज से लगभग सात हजार वर्ष पूर्व कुरुक्षेत्र की रणभूमि में भगवान श्रीकृष्ण ने अर्जुन को श्रीमद्भागवत गीता सुनाई थी। वह दिन रविवार था और तिथि एकादशी थी। गीता को अर्जुन के अलावा धृतराष्ट्र एवं संजय ने भी सुना था। अर्जुन से पहले गीता का पावन ज्ञान भगवान सूर्यदेव को मिला था। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोए भाग्य को जगाना है तो घर में जरूर रखें ये दाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:19:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</guid>
      <description>कहते हैं, सेहत अच्छी हो, तो जिंदगी में सौभाग्य बना रहता है। ब्राजील में सेहत व सौभाग्य के बीच का रिश्ता मसूर की दाल तय करता है। आपके घर में मसूर की दाल है, तो आप सौभाग्यशाली हैं।  आप किसी के घर गए हों और वह उपहार में आपको मसूर की दाल दें, तो? शायद आप अचरज करें। मगर ब्राजील में ऐसा ही होता है। वहां मसूर की दाल अगर किसी को दी जाए, तो इसे सौभाग्य का प्रतीक माना जाता है। ऐसा करना न्यू ईयर की शाम के दौरान तो जरूरी हो जाता है।  ब्राजील का ‘रियो-डी-जनेरियो’ शहर वैसे भी नए साल को एक अलग तरह से मनाने के लिए चर्चित है। यहां पर लोग पूरे उल्लास के साथ नए साल का जश्न मनाते हैं। अन्य परंपराओं की तरह, नए साल में खाने में मसूर की दाल शामिल करना भी उनकी संस्कृति और परंपरा का एक हिस्सा रहा है। नए साल की शाम में खाना ही रियो के लिए सब कुछ होता है। उनका मानना है कि नए साल में अगर अच्छा और पौष्टिक आहार खाने में सम्मिलित किया जाए, तो इससे एक नए और समृद्ध वर्ष की शुरुआत होती है।  माना जाता है कि मसूर से स्वास्थ्य का संबंध है और नए वर्ष में आपको स्फूर्ति से काम करने के लिए अच्छे स्वास्थ्य की भी जरूरत होती है, इसलिए आपके खाने की थाली में मसूर की दाल का होना आवश्यक है। इसलिए रियो में खाने के अन्य फूड आइटम्‍स के साथ ही मसूर और किशमिश भी थाली में परोसा जाता है। आधी रात गुजरने के बाद वे सात किशमिश के दाने खाते हैं और फिर मसूर की दाल।  वहां के लोगों का मानना है कि ऐसा करने से सौभाग्य में वृद्धि होती है। खैर!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब पानी नहीं अपने अहंकार से मृत्यु को प्राप्त हुआ गुलाब का पौधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:16:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</guid>
      <description>बाग में एक गुलाब का फूल खिला, उसे देख बाग के सभी पेड़-पौधे मुस्कराने लगे। जैसे-जैसे गुलाब बड़ा हो रहा था, वैसे-वैसे सभी पेड़-पौधे गुलाब की खूबसूरती से मंत्रमु्ग्ध हो रहे थे। देवदार का पेड़ बोला, काश, हम भी गुलाब के जैसे खूबसूरत होते। बगल में खड़े दूसरे पेड़ ने कहा, दिल क्यों छोटा करते हो दोस्त। हम सब भी तो सुंदर हैं।  पढ़ें-   बगल में खड़े एक ताड़ ने कहा, मुझे नहीं लगता कि बाग में गुलाब से खूबसूरत कोई पेड़ होगा। सूरजमुखी ने कहा, क्यों, क्या मैं सुंदर नहीं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से मुश्किल समय में प्रार्थना करती है असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</guid>
      <description>मुश्किल घड़ी में लोग अक्सर भगवान के पास जाते हैं और उनसे प्रार्थना करते हैं। माना जाता है कि भगवान से प्रार्थना करने पर सारी मुश्किलें चली जाएगी। हालांकि प्रार्थना मुश्किल घड़ी में असरदार साबित होती है, लेकिन वो भगवान की वजह से नहीं बल्कि आपकी खुद की वजह से...जानिए कैसे प्रार्थना करने से व्यक्ति की उदासी का स्तर कम होता है। साथ भावनात्मक रूप से भी मजबूत होता है। जो भी व्यक्ति सप्ताह में कम से कम एक बार प्रार्थना करता है वो अपने गुस्से और नकारात्मक स्थिति आदि को संभाल लेते हैं। दरसअल जब किसी का मूड बेहद खराब होता है और वो इसका गुस्सा अपने किसी नजदीकी पर निकालता है तो इससे हिंसा और भी बढ़ जाती है। जबकि भगवान के सामने चिल्ला कर उनसे बात करने पर बिना किसी हिंसा के मन का बोझ हल्‍का हो जाता है। इसी वजह से प्रार्थना करने से भावनात्मक कष्टों से राहत पाने में मदद मिलती है।  इस पर कई लोगों का ये भी मानना है कि वे इस चीज को मानकर प्रार्थना कर रहे हैं कि भगवान उन्हें देख रहे हैं और उन्हें अपनी कीमत समझने में इससे मदद भी मिलती है। वैसे भगवान से बात करने की जो क्रिया एक सजीव संपर्क की तरह ही है। किसी व्यक्ति की कल्पना करके आप बात नहीं कर सकते है, लेकिन ईश्वर हमारे सामने है इसकी कल्पना मात्र से ही उनसे आसानी से बात कर सकते हैं। इसके विपरीत यह सही है कि भगवान में विश्वास नहीं है तो प्रार्थनाओं का प्रभाव न होता। उनके लिए ईश्वर की सत्ता वास्तविक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन जरूर करें भगवत गीता की पूजा, मिलेगा ऐसा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 15:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</guid>
      <description>साल भर में कुल 24 एकादशी आती है, जिसमें देवीशयनी और देवप्रबोधनी एकादशी सबसे बड़ी होती है। देव देवशयनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु सोते हैं और देवप्रबोधनी के दिन जगते हैं, लेकिन इन दोनों एकादशियों के अलावा एक एकादशी है मोक्षदा एकादशी। यह एकादशी अपने नाम के अनुसार व्रती को मोक्ष प्रदान करने वाला माना गया है। हर साल यह एकादशी मार्गशीर्ष मास की शुक्ल पक्ष में आती है। इस वर्ष यह तिथि 30 नवंबर को है। इस एकादशी का महत्व इसलिए भी है, क्योंकि इसी दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है। शास्त्रों में बताया गया है कि गीता जयंती यानी मोक्षदा एकादशी के दिन भगवत गीता की पूजा करके आरती करनी चाहिए, इसके पश्चात गीता का पाठ करना चाहिए। इससे महापुण्य की प्राप्त होती है। शास्त्रों में बताया गया है कि जो व्यक्ति इस एकादशी का व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करता है और भगवत गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं। भगवत गीता में अठारह अध्याय हैं। इनमें ग्यारहवें अध्याय में भगवान श्री कृष्ण द्वारा अर्जुन को विश्वरूप के दर्शन का वर्णन किया गया है।  इस अध्याय में बताया गया है कि अर्जुन ने भगवान श्री कृष्ण को संपूर्ण ब्रह्माण्ड में व्याप्त देखा। श्री कृष्ण में ही अर्जुन ने भगवान शिव, ब्रह्मा एवं जीवन मृत्यु के चक्र को भी देखा। इस अध्याय में भगवान श्री कृष्ण अपने परब्रह्म रूप को व्यक्त करते हैं, जिसे देखकर अर्जुन का मोह भंग हो गया और वह युद्घ करने के लिए तैयार हो गए। इसलिए इस अध्याय का नियमित पाठ बड़ा ही उत्तम फलदायी माना गया है। शास्त्रों के अनुसार जो व्यक्ति नियमित गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है, उसे भगवान विष्णु के दर्शन का पुण्य प्राप्त होता है। ऐसे व्यक्ति की आत्मा मृत्यु के पश्चात परमात्मा के स्वरूप में विलीन हो जाती है अर्थात उन्हें मोक्ष मिल जाता है। गीता का अठारवां अध्याय मोक्ष संयास योग के नाम से जाना जाता है। जो व्यक्ति समय के अभाव में संपूर्ण गीता का पाठ नहीं कर पाता हैं वह केवल अठारवें अध्याय का पाठ करें तो उन्हें संपूर्ण गीता पाठ का लाभ मिल जाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शादीशुदा जिंदगी को बनाना चाहते हैं खुशहाल तो इस गरीब जोड़े से जानें तरीका</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 13:31:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</guid>
      <description>कियान और मंजुला की नई-नई शादी हुई थी। वे दोनों बहुत खुश थे। कियान को पता चला कि शहर में एक जाने-माने ज्योतिषी आए हुए हैं। दोनों अगले ही दिन उनके पास पहुंच गए। कियान ने ज्योतिषी से पूछा, स्वामी जी, हमारे पास किसी चीज की कमी नहीं है, हमारी सोच भी काफी मिलती है। बस हमें एक ही डर सताता है कि हमारे बीच कभी कोई परेशानी न आए। कृपया कुछ उपाय बताइए। ज्योतिषी बोले, यह काम तो बहुत सरल है। आप बस कोई एक ऐसा जोड़ा ढूंढ लीजिए, जो हमेशा खुश रहता हो। उसके घर से उसका एक कपड़ा लाकर अपने घर में रख लीजिए। आपके घर में कभी कोई अशांति नहीं होगी।  पढ़ें-   अगले दिन से कियान और मंजुला हमेशा खुश रहने वाले जोड़े की तलाश में लग गए। उन्हें किसी ने बताया कि राजपाल का परिवार बहुत खुश रहता है। वे राजपाल के घर पहुंचे, तो देखा कि राजपाल के पास तो अपनी पत्नी के लिए समय ही नहीं है। जो आपस में बात भी न करें, वे एक दूसरे से कैसे खुश रह सकते हैं, यह सोचकर वे वहां से लौट गए। फिर एक रिश्तेदार ने उन्हें एक दूसरे शहर में एक सुखी दंपति के बारे में बताया। कियान और मंजुला वहां पहुंचे, तो उन्होंने पाया कि वे खुश तो हैं, पर यह उनकी पहली शादी नहीं। वे वापस घर लौट आए। कई शहरों की दौड़ और कई लोगों से मुलाकात के बाद भी उन्हें ऐसा दंपति नहीं मिला, जो हमेशा खुश रहता हो।  पढ़ें-   फिर उन्हें राजस्थान के एक सुखी परिवार का पता चला। उन्होंने देखा कि वे बहुत गरीब हैं। उनके पास खाना नहीं, पहनने को कपड़े नहीं, घर की टपकती छत ठीक करवाने को पैसे नहीं। उन्हें यकीन नहीं हुआ कि ऐसी गरीबी में भी वे खुश रह सकते हैं। उनके साथ दो दिन बिताने पर उन्होंने पाया कि सचमुच वे बहुत खुश हैं। कियान ने उनसे पूछा, गरीबी में भी आप इतना खुश कैसे रहते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह ने बदला घर, 20 दिसंबर तक ये 4 राशि वाले होंगे सबसे ज्यादा प्रभावित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 12:42:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>नक्षत्रों का असर हमारी जिंदगी को प्रभावित करता है। वहीं उनकी चाल परिवर्तन होने का असर भी हमारे ऊपर पड़ता है। हर ग्रह की अपनी एक अलग खासियत होती है। शुक्र ग्रह को प्रेम और सुख सुविधओं का कारक मान गया है और इस ग्रह ने राशि बदलकर वृश्चिक रा‌शि में प्रवेश कर लिया है, जो 20 दिसंबर की शाम तक रहेगा।  पढ़ें-  वृश्चिक राशि में शुक्र के ग्रह के आने के कारण पति पत्नी के बीच के संबंध मधुर बनेंगे और प्रेम संबन्धों में भी मजबूती आएगी। व्यावसायिक तौर पर आप अपने व्यावसाय को बढ़ा भी सकते हैं, परंतु अभी इसका कोई वित्तीय लाभ नही होगा। मगर साथ ही तुला में बृहस्पति के प्रभाव से आपको अपनी अनदेखी के कारण वित्तीय घाटे का सामना करना पड़ सकता है। बेकार की चिंता करना आपकी सेहत के लिए सही नहीं है, इसलिए इधर-उधर की बातों में ज्यादा ध्यान न दें। शुक्र के वृश्चिक में प्रभाव के चलते आपके लिए प्रेम संबंधों में निखार के योग हैं। नया व्यावसाय या कार्य शुरू कर सकते हैं। विद्यार्थियों को उच्च शिक्षा के नए अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति सामान्य रहेगी। मगर साथ ही तुला राशि में बृहस्पति के प्रभाव के कारण आपकी प्रतिष्ठा दांव पर लग सकती है, इसलिए ध्यान देने की आवश्यकता है। आपको अप्रत्याशित हानि का सामना करना पड़ सकता है, जिससे आपकी वित्तीय स्थिति बिगड़ सकती है। तुला राशि के जातकों के लिए यह सप्ताह वित्तीय रुप से अच्छा रह सकता है। आपके लिए धन लाभ के योग भी बन रहे हैं। व्यावसायिक स्तर पर आप अच्छा प्रदर्शन करेंगे। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव के कारण आपको नाम और शौहरत की प्राप्ति हो सकती है और व्यावसायिक रूप से वक्त में सुधार आएगा। आपकी राशि में बृहस्पति के प्रभाव से आपको भाग्य का साथ मिलेगा, घर में किसी नए सदस्य के आगमन के योग बन रहे हैं। पढ़ें-  कुंभ राशि के जातकों को इस सप्ताह भाग्य का साथ मिलेगा, जिसमें नौकरी में पदोन्नति और वेतनवृद्धि के योग हैं। साथ ही कार्यक्षेत्र पर आपके कार्यों की सराहना भी हो सकती है। वित्तीय लाभ के भी योग हैं। सेहत अच्छी रहेगी और निजी जीवन सुखमय गुजरेगा। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव से आपको अपनी मेहनत का फल मिल सकता है। नौकरी करने वालों को नई और बेहतर नौकरी के अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति अच्छी रहेगीं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से रखें कमरा, रात में बुरे सपने नहीं करेंगे परेशान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 09:29:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</guid>
      <description>सोते समय हर इंसान को सपने जरूर आते हैं और ये सपने कभी शुभ होते हैं तो कभी अशुभ। रात में जिस किसी को बुरे सपने आते हैं वह व्यक्ति काफी डर जाता है और नींद बीच में ही टूट जाता है। में इन बुरे और डरावने सपने से बचने के लिए कई उपाय बताए गए है,अगर ये उपाय कर लिए जाते हैं तो डरवाने सपने आने बंद हो जाते हैं।  पढ़ें-  रात मे डरावने सपनो से बचने के लिए सोने से पहले अपने हाथों और पैरों को जरूर धोना चाहिए और हनुमान चालीसा का पाठ करना चाहिए। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार अगर आपके घर में कोई छोटा बच्चा है तो अपने बिस्तर के नीचे लोहे की कोई छोटी से चीज जरूर रखनी चाहिए। ऐसा करने से घर से नकारात्मक ऊर्जा दूर हो जाती है। कभी भी बेडरूम में पितरों की कोई तस्वीर नहीं लगानी चाहिए। अगर आप अपने बेडरूम में ऐसी तस्वीर लगाते हैं तो आप अपने घर में नकारात्मक शक्तियों को बुलाने का निमंत्रण देते हैं। कभी भी अंधेरे कमरे में नही सोना चाहिए ऐसी कोशिश करें कि कमरे में कोई न कोई धीमी रोशनी जलती रहनी चाहिेए। ऐसा करने से बुरे सपने नही आते हैं। पढ़ें- </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नौकरी को लेकर रहते हैं तनाव में तो महादेव को आज चढ़ाए ये दो चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 19:09:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</guid>
      <description>अगर आपको भी हमेशा यही लगता है कि आप अपना पसंदीदा काम नहीं कर पा रहे और अक्सर अपनी नौकरी को लेकर तनाव में रहते है तो छोटा सा उपाय आपकी सारी मुश्किले खत्म कर देगा। नौकरी दिलाने के ये अचूक उपाय न सिर्फ आपको अच्छी नौकरी दिलाएंगे, बल्कि आपकी कई समस्या को भी दूर कर देंगे।  शनिवार और मंगलवार को 108 बार हनुमान चालीसा का पाठ करें।  सोमवार के दिन व्रत रखें और भगवान शिव को कच्चा दूध व बिना टूटा चावल चढ़ाएं। आपको पसंद की नौकरी मिलेगी। बिना दाग का बिल्कुल साफ एक नींबू लें और जिस भगवान पर आपका सबसे अधिक विश्वास हैं, उनके चरणों में रख दें। इसके बाद इस पर गंगा जल डालकर अपने सिर के उपर से सात बार घूमा लें। चार टुकड़े कर दें, लेकिन ध्यान रहें यह नीचे से जुड़ा रहना चाहिए और इसे चौराहे पर रख दें। 41 दिन तक लगातार करना हैं। जब आप इंटरव्यू देने जाएं तो उससे पहले घर से कुछ मीठा खाकर जाएं और एक गुड़ अपने साथ में रखें। रास्ते में सफेद रंग की गाय दिखने पर वह गुड़ उसे खिला दें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मरने के बाद भारत के इस हिस्से में पहुंचती है व्यक्ति की आत्मा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:19:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</guid>
      <description>हर व्यक्ति अपनी जिंदगी में सभी मंदिरों में माथा टेकना चाहता है, लेकिन अधिकतर लोगों की ये हसरत पूरी नहीं हो पाती। वहीं एक ऐसा भी मंदिर है, जहां कोई जाना तो नहीं चाहता, लेकिन उसे वहां जाना पड़ता है। ये मंदिर है हिमाचल प्रदेश के चम्बा जिले में स्थित भरमौर नामक स्‍थान पर , जहां लोग बाहर से ही प्रणाम करके लौट आते हैं। माना जाता है कि मरने के बाद सबसे पहले आत्मा यहीं पर आती है। फिर चाहे मरने वाला व्यक्ति आस्तिम हो या नास्तिक, उसे इस मंदिर में आना ही पड़ता है और ये मंदिर हैं धर्मेश्वर महादेव जी का। दुनिया में धर्मराज यानी यमराज का ये इकलौता मंदिर है। देखने में ये मंदिर आम घरों की तरह है। इस मंदिर में एक खाली कमरा है, जिसे चित्रगुप्त का कमरा माना जाता है। चित्रगुप्त यमराज के सचिव हैं जो जीवात्मा के कर्मो का लेखा-जोखा रखते हैं। मान्यता है कि जब किसी प्राणी की मृत्यु होती है तब यमराज के दूत उस व्यक्ति की आत्मा को पकड़कर सबसे पहले इस मंदिर में चित्रगुप्त के सामने प्रस्तुत करते हैं।  चित्रगुप्त जीवात्मा को उनके कर्मो का पूरा ब्योरा देते हैं इसके बाद चित्रगुप्त के सामने के कक्ष में आत्मा को ले जाया जाता है। इस कमरे को यमराज की कचहरी कहा जाता है। कहा जाता है कि यहां पर यमराज कर्मों के अनुसार आत्मा को अपना फैसला सुनाते हैं। यह भी मान्यता है इस मंदिर में चार अदृश्य द्वार हैं जो स्वर्ण, रजत, तांबा और लोहे के बने हैं। यमराज का फैसला आने के बाद यमदूत आत्मा को कर्मों के अनुसार इन्हीं द्वारों से स्वर्ग या नर्क में ले जाते हैं। गरूड़ पुराण में भी यमराज के दरबार में चार दिशाओं में चार द्वार का उल्लेख किया गया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने अर्जुन को दिया था गीता का संदेश </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</guid>
      <description>भगवत गीता हिन्दू धर्म का बहुत ही प्रमुख ग्रंथ है। महाभारत युद्ध में जब पांडव और कौरव आमने-सामने हुए थे तो अपने सगे संबंधियों के खिलाफ शस्‍त्र उठाने को लेकर अर्जुन असमंजस में पड़ गए।   पढ़ें-  अर्जुन को इस मोह और दुविधा से निकालने के लिए भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को नीति ज्ञान दिया। इस नीति ज्ञान का संकलन भगवत गीता के नाम से जाना जाता है। श्री कृष्ण के मुख कही गई बातों का संकलन होने के कारण इसे भगवान की वाणी भी माना जाता है। जिस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को गीता का संदेश दिया था वह मार्गशीर्ष एकादशी का दिन था। इसलिए इस दिन मोक्षदा एकादशी भी कहा जाता है। इस साल मोक्षदा एकादशी 30 नवंबर को है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> गीता में लिखी इन 3 बातों को खुद पर करें लागू, हमेशा रहेंगे खुश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:09:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</guid>
      <description>ऋषि-मुनियों ने का महत्व गंगा से भी अधिक माना है। गंगा तो भगवान के श्रीचरणों से निकली और भगवान के हृदय क्षेत्र से। गीता के अठहत्तर भाषाओं में 250 से ज्यादा अनुवाद, दर्जनों टीकाएं एवं भाष्य हो चुके हैं। (राष्ट्रपिता महात्मा गांधी &#39;गीता&#39; के जबरदस्त प्रशंसक थे। वह गीता को अपनी &#39;माता&#39; कहते थे। उनकी गीता पर टीका &#39;अनासक्ति योग&#39; भी एक पठनीय ग्रन्थ है, जिसमें उपनिषदों का सार निहित है। उन्होंने स्वयं अपने जीवन में अनासक्ति योग का पालन किया)।  पढ़ें-   गीता साधारण कर्म को योग में बदलने के लिए तीन साधनों पर बल देती है, एक- फल की आकांक्षा का त्याग। दूसरे, कर्त्ता के अहंकार से मुक्ति और तीसरे, किए गए कर्मों को परमात्मा के प्रति समर्पित करना। इन सूत्रों में वेदों एवं उपनिषदों का सार भी झलकता है। ज्ञान, भक्ति एवं कर्म की इस अनूठी त्रिवेणी को जितनी बार पढ़ते जाता है, उसके आगे ज्ञान के नित नए रहस्य खुलते जाते हैं। युद्ध से पूर्व विषादग्रस्त अर्जुन को निष्काम कर्म के पथ पर प्रेरित करने के लिए श्रीकृष्ण और अर्जुन के बीच का संवाद इस गीताज्ञान का मूलतत्व है। &#39;अष्टावक्र गीता&#39; एक अमूल्य ग्रंथ माना जाता है। ग्रंथ में राजा जनक के तीन प्रश्नों की व्याख्या है- ज्ञान कैसे प्राप्त होता है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस उम्र में ही पैंगबर मोहम्मद ने बदल दी थी दुनिया की तस्वीर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</guid>
      <description>12 रबीउल-अव्वल इस्लामिक इतिहास की वह महत्वपूर्ण तारीख है, जब अरब के कुरैश खानदान में बीबी आमना के घर एक यशस्वी बालक का जन्म हुआ। बालक का नाम मुहम्मद सल्लल्लाहो अलैहि वसल्लम रखा गया। पिता अब्दुल्ला दुनिया से रुखसत हो चुके थे। ऐसे में दादा अब्दुल मुत्तलिब ने मुहम्मद का पालन पोषण किया। होनहार बालक ने बचपन से ही अपनी प्रतिभा से अपने एवं आस-पास के कबीलों में खास पहचान बना ली। उनके आचरण से प्रभावित होकर लोगों ने उन्हें सादिक, अमीन, सत्यवादी जैसी उपाधियों से नवाजना शुरू कर दिया। अल्लाह ने उन्हें अपना ईशदूत बनाकर लोगों के मार्गदर्शन के लिए दुनिया में भेजा। ईशवाणी के रूप में कुरान की पहली आयत &#39;इकरा-बिस्मि-रब्बीका खलक.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस खास जगह तक पहुंच सकते हैं आप, बस दिमाग पर करना होगा नियंत्रण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 15:43:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</guid>
      <description>यौगिक संस्कृति में कहा गया है कि यदि आप अपने चित्त को छू लेंगे या उस तक पहुंच जाएंगे, तो ईश्वर भी आपका दास हो जाएगा।
मन के अगले आयाम को चित्त कहते हैं। चित्त का अर्थ विशुद्ध प्रज्ञा व चेतना, जो स्मृतियों से पूरी तरह बेदाग हो। यहां कोई स्मृति नहीं होती है। हर तरह की बातें कही गई हैं, जैसे- ईश्वर बड़ा दयालु है, ईश्वर प्रेम है, ईश्वर यह है, ईश्वर वह है। एक क्षण के लिए सोचिए कि किसी ने भी ये सारी बातें आपसे न कहीं होतीं और आप बिना कुछ सुने या माने बस अपने आसपास की सृष्टि को ध्यान से देखते कि कैसे एक फूल खिलता है, कैसे एक पत्ती निकलती है और कैसे एक चींटी चलती है आदि।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्मों में उल्लेख, हिंसक जानवर के साथ प्रेम से पेश आएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/treat-the-violent-animals-with-love/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 13:52:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/treat-the-violent-animals-with-love/</guid>
      <description>धरती पर यदि सिंह, व्याघ्र आदि हिंस्र जन्तुओं के विनाश पर यदि मनुष्य उतर पड़े, तो फिर न केवल धरती का आंगन इनसे रहित होकर सौंदर्य हीन हो जाएगा, बल्कि संतुलन बिगड़ जाने से कई संकट भी आ खड़े होंगे। पशुओं के खुरों से, पंजों से वन्य प्रदेशों की जमीन की खुदाई, गढ़ाई, कुटाई होती रहती है। इससे उसमें वनस्पति उगाने की क्षमता बनी रहती है। पोली जमीन उनकी भागदौड़ से कड़ी होती है और आंधी में उड़ने और वर्षा में बहने से बच जाती है। खार खड्डे नहीं बनते। वन्य पशुओं का मलमूत्र उस क्षेत्र की जमीन में उपयोगी खाद देता रहता है और वहां की उर्वरता बनी रहती है।  अफ्रीका को बसाते समय यूरोपीय लोगों ने बड़ी बर्बरता से प्राणियों का संहार किया। शिकारियों के लिए उन दिनों अफ्रीका स्वर्ग था और सिंह, व्याघ्र, चीते, गेंडे, हाथी, जिराफ आदि के चमड़े से सारा यूरोप ढक गया। धातुओं और वस्त्रों के स्थान पर इस सस्ते और सुन्दर चमड़े की हर चीज बनने लगी। संहार को रोकने के लिए समय-समय पर समाज के नायकों ने प्रयत्न किए हैं।  पढ़ें-  बौद्ध और जैन धर्मों ने अध्यात्म और नीति की पृष्ठभूमि में अहिंसा का प्रचार किया और मनुष्यों की ही तरह पशु-पक्षियों के साथ भी करुणा की प्रेरणा दी। सम्राट अशोक ने इस संदर्भ में कुछ कड़े प्रतिबंध लगाए थे, उनका उल्लेख मौजूद शिलालेखों में मिलता है। इंग्लैंड के शासक तृतीय हेनरी ने सन 1217 में वन्य पशुओं के रक्षा संबंधी कानून बनाए थे।  फ्रांस ने भी सन 1844 में ऐसा ही कानून बनाया। चीनी दार्शनिक कन्फ्यूशियस ने पक्षियों को अंधाधुंध मारने का निषेध किया था। वन्य पशु-पक्षी मनुष्य के शत्रु नहीं, मित्र हैं। जब फिजी द्वीप बसाया गया, तो वहां चूहे और कौओं के अभाव से खेतों में होने वाले कीड़े फसल को बुरी तरह से बर्बाद करने लगे। रासायनिक घोल छिड़कने जैसे उपचारों से जब कोई काम चलता न दिखा, तो भारत से चूहे और कौए पकड़ कर वहां ले जाए गए और बसाए गए, तब कहीं जाकर कीड़ों का उपद्रव काबू में आया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भोजन करते समय रखें इन बातों का ध्यान, हमेशा रहेंगे सेहतमंद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 13:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</guid>
      <description>अगर आप क्रोध, खीझ या उतावली में भोजन करते हैं, तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। कितना ही पौष्टिक और विटामिन्स से युक्त भोजन किया जाए, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। समस्या यह है कि दैनिक जीवन की परेशानियों और उलझनों का निराकरण किए बिना, स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए?
इसका उपाय यह बताया गया है कि भोजन के लिए आधे घंटे पहले से मन की स्थिति शिथिल कर लें। समाधान बताते हुए गीता स्वाध्याय मंडल (पुणे) के पुनीत सरवटे का कहना है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता सत्तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वो सौतेली थी, पर मां कहने से खुद को रोक नहीं पाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/beautiful-story-of-stepmother-and-stepdaughter-relationship/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 11:21:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/beautiful-story-of-stepmother-and-stepdaughter-relationship/</guid>
      <description>मम्मी के गुजरने के बाद, पापा के बुलाने के आग्रह को मैं हमेशा ही टाल देती थी, क्योंकि पापा ने दूसरी शादी कर ली थी। वह भी इस उम्र में, अपने रिटायरमेंट के बाद। मैं उस घर में जाना ही नहीं चाहती थी, क्योंकि अभी भी मम्मी की सजीव यादें मेरे मन में ज्यों-की-त्यों रची-बसी थीं। मैं अपनी मम्मी की जगह किसी को नहीं दे सकती थी, किसी को भी नहीं।  पढ़ें-   इस बार पापा की बीमारी का सुनकर स्वयं को रोक नहीं पाई। लेकिन वापिसी का टिकट भी साथ में लेकर मात्र एक दिन के लिए चल पड़ी, पापा से मिलने। पूरे रास्ते यही सोचती रही कि घर में सब कुछ बदल गया होगा। मम्मी की फोटो या फिर अन्य किसी चीज का तो नामोनिशां तक नहीं होगा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राजा की बात पर हैरान हुआ दर्जी, बोला मांगे थे 2 रुपये और मिल गए दो गांव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-of-god-without-any-demand-because-god-knows-everything/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 09:22:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-of-god-without-any-demand-because-god-knows-everything/</guid>
      <description>अक्सर हम लोग ईश्वर से अपनी सुख सुविधाओं की चीजें मांगते रहते हैं। किसी परेशानी से मुक्त होने के लिए उनसे प्रार्थना करते हैं। जब भी उनके सामने बैठते हैं, तो अपनी इच्छाओं की एक लंबी सूची भी उनके सामने रख देते हैं। शायद ही कोई ऐसा दिन हो, जब बिना किसी मतलब से उनकी चौखट पर जाएं, क्योंकि वो सब जानते हैं कि किसे कितना देना है। तभी तो कहते हैं बिन मांगे सब मिले.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अलाउद्दीन खिलजी की थी 4 पत्नियां, राजपूत रानी के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-padmavati-rajput-queen-kamla-devi-was-married-to-alauddin-khilji/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 09:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-padmavati-rajput-queen-kamla-devi-was-married-to-alauddin-khilji/</guid>
      <description>संजय लीला भंसाली की फिल्म &#39;पद्मावती&#39; में रणवीर सिंह दिल्ली के सुल्तान रहे अलाउद्दीन ख‌िलजी की भूमिका में हैं। फिल्म पर चल रहे विवाद में अब तक उन दो महिलाओं का ज‌िक्र नहीं हुआ है जो अलाउद्दीन ख़िलजी की हिंदू पत्नियां थीं, हालांकि उस वक्त हिंदू शब्द उस तरह प्रचलन में नहीं था जैसे आज है। 1296 में दिल्ली के सुल्तान बने अलाउद्दीन ख‌िलजी के जीवन के रिकॉर्ड मौजूद हैं, जिनसे पता चलता है कि ख‌िलजी की चार पत्नियां थीं, जिनमें से एक राजपूत राजा की पूर्व पत्नी और दूसरी यादव राजा की बेटी थीं। 1316 तक दिल्ली के सुल्तान रहे अलाउद्दीन ख‌िलजी ने कई छोटी राजपूत रियासतों पर हमले कर या तो उन्हें सल्तनत में शामिल कर लिया था या  अपने अधीन कर लिया था।  कमला देवी, गुजरात के राजपूत राजा की पत्नी  1299 में ख‌िलजी की सेनाओं ने गुजरात पर बड़ा हमला किया था। इस हमले में गुजरात के वाघेला राजपूत राजा कर्ण वाघेला (जिन्हें कर्णदेव और राय कर्ण भी कहा गया है) की बुरी हार हुई थी। इस हार में कर्ण ने अपने साम्राज्य और संपत्तियों के अलावा अपनी पत्नी को भी गंवा दिया था। तुर्कों की गुजरात विजय से वाघेला राजवंश का अंत हो गया था और गुजरात के इतिहास में एक नया अध्याय जुड़ा था। कर्ण की पत्नी कमला देवी से अलाउद्दीन ख‌िलजी ने विवाह कर लिया था। गुजरात के प्रसिद्ध इतिहासकार मकरंद मेहता कहते हैं, &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुत्ते की ये 4 हरकतें देती हैं ऐसे संकेत, होने वाला है आपके साथ कुछ अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-avoid-dogs-behaviour-because-they-warned-you-about-problem/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 12:52:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-avoid-dogs-behaviour-because-they-warned-you-about-problem/</guid>
      <description>लोगों को अक्सर अपने घर में कुत्ता पालना पसंद होता है। उनके साथ खेलना और खुद के लिए उनके प्यार के कारण लोग इससे दोस्ती करते हैं। माना जाता है कि कुत्तों की छठी इंद्री अधिक विकसित होती है, इसलिए जब कोई अपशकुन होने वाला होता है तो यह रोना शुरू कर देता है। इसलिए कुत्ते का रोना शुभ नहीं माना जाता है। और लोग आशंकित हो उठते हैं कि समाज में कुछ न कुछ बुरा होने वाला है। रोने के अलावा कुछ और भी संकेते हैं तो शुभ नहीं माने जाते हैं।  पढ़ें-  कुत्तों का भौंकना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए इस्लाम धर्म के 5 महत्वपूर्ण सिद्धान्त, जिसे पूरा न करना माना जाता है पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-five-main-piller-of-islam-religion/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 08:56:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-five-main-piller-of-islam-religion/</guid>
      <description>धर्म दुनिया का दूसरा सबसे बड़ा धर्म है। दुनिया भर में इस धर्म को मनाने वालों की संख्या करोड़ो में है। यह धर्म पांच मूलभूत सिद्धान्तों पर टिका हुआ है। मुस्लिम धर्म को मनाने वालों को इन सिद्धांतों के अनुसार अपना जीवन यापन करना पड़ता है। इस्लाम के यह पांच सिद्धान्त हर मुसलमान का फर्ज माना जाता है। इनको पूरा ना करना एक पाप के समान माना जाता है। ये पांच सिद्धांत इस प्रकार है।  पढ़ें-  शहादा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्यान लगाते समय पालथी मारकर बैठने के ये फायदे नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 17:22:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</guid>
      <description>सोफे, कुर्सी के समय में अब धीरे-धीरे लोग पालथी मारकर बैठना लगभग भूल ही गए हैं। कुछ ही लोग है, जो आज भी मौका मिलने पर पालथी मारकर बैठना पसंद करते हैं।मेडिकल साइंस में भी इस तरह के बैठना सही बताया गया है। पालथी मारकर किए जाने वाले ध्यान से पुराने दर्द, चिंता और तनाव से निजात पाने में मदद मिलती है। पालथी मारकर ध्यान से शांति तो मिलती ही है। साथ ही चयापचय घटाने, रक्तचाप कम करने और धड़कन की दर, श्वास प्रक्रिया, मस्तिष्क की तरंगों के बेहतर होने में मदद मिलती है।  वहीं कई अध्ययनों में ये भी सामने आया है कि कुर्सी पर बैठकर या खड़े होकर किए जाने वाले ध्यान की तुलना में बैठकर किया जाने वाला ध्यान ज्यादा असरकारी है। इस तरह किए गए ध्यान में एकाग्रता के साथ मानसिक शक्तियों के विकास को किसी भी दिशा में नियोजित करने में सत्तर प्रतिशत तक सुविधा होती है। पालथी मार कर ध्यान करने से सुषुम्ना नाड़ी में स्थित शक्ति केंद्रों या सात चक्रों को सक्रिय करने में सहायता मिलती है। पालथी मार कर किए गए ध्यान से विश्राम की जैविक प्रतिक्रिया होती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर नजर को खत्म कर देता है फिटकरी और रुई का ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-alum-and-cotton-tips-to-get-rid-of-evil-eyes/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 16:42:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-alum-and-cotton-tips-to-get-rid-of-evil-eyes/</guid>
      <description>आपने अक्सर नजर लगने की बात सुनी होगी। वैसे अब ये बात काफी आम भी हो गई है और हर घर में नजर उतारने के कई उपाय अपनाए जाते हैं। नजर लगने पर आंखों की निचली पलक का सूजना, शरीर में थकान आदि का अनुभव होता है। कई बार तो कुछ नजर ऐसी होती है, जो व्यक्ति को काफी परेशान करती है। जानिए इन नजर को खत्म करने का उपाय रुई की बत्ती को तेल में डुबोएं और नजर लगे व्यक्ति के ऊपर के सात बार इसे उतारें। इसके बाद इस बत्ती को किसी सहारे में लटकार जला दें। माना जाता है कि अगर व्यक्ति को नजर लगी है तो बत्ती भभक भभक कर जलने लगती है और जैसे जैसे उसकी आग शांत होती है, वैसे- वैसे व्यक्ति की नजर भी उतरने लगती है। इसके अलावा एक छोटी सी फिटकरी को नजर से प्रभावित व्यक्ति के ऊपर से सात बार घुमाएं और फिटकरी को आग में डाल दें। माना जाता है कि जैसे-जैसे फिटकरी जलने लगेगी। उसी तरह व्यक्ति पर नजर प्रभाव भी कम होने लगेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में रखें बिल्ली की ऐसी प्रतिमा, धन और भाग्य से जुड़ी हर बाधा होगी दूर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maneki-neko-or-money-cat-shine-your-luck-and-remove-all-obstacle/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 16:40:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maneki-neko-or-money-cat-shine-your-luck-and-remove-all-obstacle/</guid>
      <description>आमतौर पर लोग घर में कुत्ता पालते हैं। जबकि बिल्ली को तंत्र, मंत्र से जोड़कर अशुभ मानते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि एक ऐसी बिल्ली भी है जो आपकी धन और भाग्य से जुड़ी बाधा को दूर कर सकती है। घर में इस बिल्ली की प्रतिमा रखने मात्र से ही व्यक्ति की सारी परेशानियां दूर हो जाती है।  ये लकी बिल्ली है &#39;मानकी निको&#39;, जो हाथ हिलाती है। इस बिल्ली को लकी कैट और मनी कैट के नाम से भी जाना जाता है। जापान के अधिक प्रचलित इस बिल्ली के पीछे एक प्रचलित कहानी है।  माना जाता है कि एक बार धन के देवता कहीं जा रहे थे, तभी रास्ते में बरसात होने लगी। वर्षा से बचने के लिए धन के देवता एक वृक्ष के नीचे खड़े हो गए। इन्होंने देखा कि सामने मंदिर के कोने पर बैठी बिल्ली हाथ हिलाकर उन्हें बुला रही है। बिल्ली के बुलाने पर धन के देवता मंदिर में चले आए, तभी बिजली कड़की और उस पेड़ पर गिरी जिसके नीचे धन के देवता खड़े थे। वृक्ष टूट कर गिर गया। बिल्ली के कारण धन के देवता सुरक्षित थे इससे वह प्रसन्न हुए और बिल्ली पालने वाले मंदिर के गरीब पुरोहित पर कृपा करना का विचार किया। धन के देवता की कृपा से मंदिर समृद्घ हो गया। पुरोहित की गरीबी दूर हुई। कुछ समय बाद बिल्ली की मृत्यु हो गयी। पुरोहित ने बिल्ली को दफना दिया और उसके प्रतीक चिन्ह के रूप में मानकी निको नाम की हाथ हिलाने वाली बिल्ली की मूर्ति बनाई। इसके बाद से आर्थिक उन्नति के लिए हाथ हिलाने वाली बिल्ली की मूर्ति घर और व्यापारिक प्रतिष्ठान में रखने की परंपरा शुरू हुई। लकी कैट कई रंग के मिलते हैं। रंग के अनुसार इसके फल भी अलग-अलग होते हैं। आर्थिक उन्नति के लिए घर अथवा व्यापारिक प्रतिष्ठान में पीले रंग की बिल्ली रखनी चाहिए। नीले रंग की बिल्ली भी धन में वृद्धि करने वाली मानी जाती है। इसके लिए सबसे उत्तम दिशा है दक्षिण पूर्व जिसे धन की दिशा कहा गया है। अगर इस दिशा में लकी कैट रखना संभव नहीं हो तब उत्तर पूर्व में इसे रख सकते हैं। हरे रंग की बिल्ली उत्तर पूर्व में रखनी चाहिए यह सौभाग्य बढ़ाता है और भाग्य की बाधा को दूर करता है। लाल रंग की बिल्ली को दक्षिण पश्चिम दिशा में रखने से प्यार में भाग्य साथ देता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्म और मानवीय मूल्यों की रक्षा करते शहीद हुए थे गुरु तेग बहादुर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-guru-teg-bahadur-sacrifice-for-the-eternal-values-of-religion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 09:01:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-guru-teg-bahadur-sacrifice-for-the-eternal-values-of-religion/</guid>
      <description>सिखों के नवें गुरु, गुरु तेग बहादुर का शहीदी दिवस 24 नवंबर को मनाया जाएगा। विश्व इतिहास में धर्म और मानवीय मूल्यों,आदर्शों एवं सिद्धांत की रक्षा के लिए प्राणों की आहुति देने वालों में गुरु तेग बहादुर साहब का स्थान अद्वितीय रहा है। प्रेम, त्याग और बलिदान के प्रतीक गुरु तेग बहादुर ने धर्म की रक्षा के लिए अपना सब कुछ न्योछावर कर दिया था। गुरु तेग बहादुर का जन्म अमृतसर में गुरु हरगोबिन्द साहिब जी के घर हुआ था। बचपन में उनका नाम त्यागमल था।   गुरु तेग बहादुर जी को धर्म और आदर्शों के लिए शहीद होने वाले महापुरुषों में गिना जाता है। गुरु तेग बहादुर जी ने कश्मीरी पंडितों का मदद के लिए अपने प्राणों का बलिदान दे दिया था। औरंगजेब ने गुरु तेग बहादुर जी को मौत की सजा सुनाई थी क्योंकि गुरुजी ने इस्लाम धर्म को मानने से इंकार कर दिया था। तब मुगल शासक औरंगजेब ने इस्लाम कबूल न करने पर गुरुजी का सबके सामने उनका सिर कटवा दिया। गुरुद्वारा शीश गंज साहिब तथा गुरुद्वारा रकाब गंज साहिब उन स्थानों का स्मरण दिलाते हैं जहाँ गुरुजी की हत्या की गयी तथा जहाँ उनका अन्तिम संस्कार किया गया। गुरु तेगबहादुर की याद में उनके शहीदी स्थल पर गुरुद्वारा बना है, जिसका नाम गुरुद्वारा शीश गंज साहिब है।  पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोने के तरीके से जानिए आप किस तरह के व्यक्ति हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-position-reveals-about-your-personality/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 08:59:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-position-reveals-about-your-personality/</guid>
      <description>हर एक इंसान का व्यक्तित्व दूसरे इंसान से बिल्कुल अलग होता है। इंसान का व्यक्तित्व उसके हाव-भाव से पता चलता है,अगर आप अपने सोने के तरीके पर गौर करेंगे तो आपको अपने व्यक्तित्व के बारे में पता चल जाता है। में इसके बारे में काफी जानकारियां दी गई है।  पढ़ें-   आप जिन परिस्थितियों में होते हैं उसका असर भी सोने के तरीके पर होता है।अगर आप करवट लेकर सोते हैं तो इसका मतलब है कि आप जरूरत से अधिक किसी बात को लेकर चिंतित रहते हैं अथवा सोच विचार करते हैं। कुछ लोगों की आदत होती है कि वह अपने शरीर को मोड़कर सोते हैं। ऐसे लोग आराम पसंद होते हैं। इनमें अधिक से अधिक सुख की चाहत रहती है। ऐसे लोगों में आत्मविश्वास की कमी होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किसी खास आयोजन के बाद क्यों करते हैं हवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 15:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूजा-पाठ करने के विशेष महत्व होता है। जब कोई खास आयोजन होता है तो पूजा के बाद हवन करने का नियम होता है। इसके पीछे आमतौर पर धार्मिक कारण माना जाता है जबकि इसका एक बड़ा वैज्ञानिक कारण भी है। यज्ञ के समय जलाई जाने वाली सामग्री रोग उपचार के काम भी आती है।  पढ़ें-       सामान्य तौर पर जलाई गई आग के अपने परिणाम होते हैं, लेकिन हवन में जलाई गई आग से व्यक्ति कई रोगों से भी मुक्ति हो जाता है और यह उसके लिए रक्षा कवच का काम करती है। शोध के अनुसार हवन से क्षय, श्वास और फेफड़े की कुछ बीमारियों को ठीक करने में खासी कामयाबी हासिल की है। हवन से वनौषधियों के प्रयोग के प्रभाव का उल्लेख करते हुए प्रो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए विवाह पंचमी के दिन क्यों नहीं करते कन्याओं का विवाह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-does-not-marriage-their-daughter-on-vivah-panchami/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 15:36:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-does-not-marriage-their-daughter-on-vivah-panchami/</guid>
      <description>विवाह पंचमी के दिन ही भगवान राम और माता सीता का विवाह हुआ था। इस बार यह तिथि 23 नवंबर को है। भगवान राम और माता सीता के विवाह के कारण ही मार्गशीर्ष माह की शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि विशेष मानी जाती है। लेकिन भारत में कुछ जगहों पर खास तौर पर मिथिला क्षेत्र में विवाह पंचमी के दिन लोग अपनी कन्याओं का विवाह इस तिथि को नहीं करते है।आइए जानते हैं इसके पीछे की वजह।  पढ़ें-  भृगु संहिता में इस दिन को विवाह के लिए अबूझ मुहूर्त के रुप में बताया गया है। इसके बावजूद भी कुछ जगहों के लोग जैसे मिथिलावासी इस दिन अपनी बेटियों की शादी करना पसंद नहीं करते। इसके पीछे उनकी धारणा यह है कि इस दिन विवाह होने के कारण ही देवी सीता और भगवान राम को पूर्ण वैवाहिक जीवन का सुख नहीं मिला था। विवाह के बाद ही माता सीता को वनवास जाना पड़ा। जब राम को राजा बनने का सौभाग्य मिलने वाला था तब देवी सीता को भगवान राम के संग वन में जाना पड़ा। जब वन से लौटकर राम अयोध्या के राजा बने तब राजधर्म निभाने के लिए राम को सीता से अलग होना पड़ा। देवी सीता मिथ्या कलंक के कारण वन में भेज दी गई। पढे़ं- इस दिन कई जगहों पर रामचरित मानस का पाठ भी करवाया जाता है, लेकिन यह पाठ राम-जानकी विवाह प्रसंग तक ही करते हैं। आगे का पाठ नहीं करते है ऐसा माना जाता है कि इसके आगे सीताजी को कष्टों का सामना करना पड़ा था, इसीलिए राम-जानकी विवाह जैसे शुभ प्रसंग के साथ ही पाठ का समापन कर देना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ आस्था से ही नहीं, शरीर की शुद्धता से भी जुड़ा है उपवास, ये हैं फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1egabea/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 11:52:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1egabea/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों पश्चिम दिशा की तरफ अदा की जाती है नमाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-why-do-muslims-face-west-direction-when-praying/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 08:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-why-do-muslims-face-west-direction-when-praying/</guid>
      <description>आपके नमाज अदा करते हुए नमाजी को तो बहुत बार देखा होगा, लेकिन आपके कभी सोचा है वो पश्चिम दिशा की ओर बैठकर ही नमाज अदा क्यों करते हैं।  पढ़ें-  इस्लामिक मान्यता के अनुसार जिस दिशा में सूर्यास्त होता है, उसी दिशा में मुंह करके नमाज अदा करनी चाहिए, क्‍योंकि उस दिशा में काबा है। सूर्यास्त पश्चिम दिशा में होता है और इसलिए नियम है कि नमाज अदा करते समय मुंह इसी दिशा में होना चाहिए। पढ़ें-  अजान के लिए कोई खास नियम नहीं है। अजान का मतलब है बुलावा यानी लोगों को नमाज के लिए आमंत्रण देना है और यह किसी भी दिशा से दिया जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहानी एक हार की जीत...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/a-story-of-a-defeat-to-how-can-you-win/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 16:18:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/a-story-of-a-defeat-to-how-can-you-win/</guid>
      <description>मां को अपने बेटे और किसान को अपने लहलहाते खेत देखकर जो आनंद आता है, वही आनंद बाबा भारती को अपना घोड़ा देखकर आता था। भजन से जो समय बचता, वह घोड़े को अर्पण हो जाता। वह घोड़ा बहुत सुंदर और बड़ा बलवान था। बाबा भारती उसे ‘सुल्तान’ कह कर पुकारते, खुद दाना खिलाते और देख-देखकर प्रसन्न होते थे। उन्होंने रुपया, माल, असबाब, जमीन आदि अपना सबकुछ छोड़ दिया था। अब गांव से बाहर एक छोटे-से मन्दिर में रहते और भगवान का भजन करते थे। &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों मुसलमान करते हैं इस शक्तिपीठ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:34:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</guid>
      <description>माता की एक झलक पाने के लिए मंदिरों के बाहर भक्तों की लंबी कतारे लगी रहती है और अगर वो मां का शक्तिपीठ है तो उसकी तो बात ही अलग है। वैसे तो माता सभी के दुखों को कम करती हैं, लेकिन एक शक्तिपीठ ऐसा भी है जो हिन्दू मुसलमान के भेदभाव को मिटाती है।  पढ़ें-  इस मंदिर में जाने के लिए आपको पाकिस्तान सरकार की इजाजत लेनी पड़ेगी। माता का ये शक्तिपीठ हिंगजाल देवी के नाम से जाना जाता है। जो बलूचिस्तान राज्य में स्थित हैं। पुराणों के अनुसार भगवान विष्णु के चक्र से कटकर यहां पर देवी सती का सिर गिरा था। इसलिए यह स्थान चमत्कारी और दिव्य माना जाता है।  पाकिस्तान में देवी हिंगलाज को नानी का मंदिर और नानी का हज भी कहते हैं। इस स्थान पर आकर हिंदू और मुसलमान का भेद भाव मिट जाता है। दोनों ही भक्ति पूर्वक माता की पूजा करते हैं। ब्रह्मवैवर्त पुराण में कहा गया है कि जो एक बार माता हिंगलाज के दर्शन कर लेता है, उसे पूर्वजन्म के कर्मों का दंड नहीं भुगतना पड़ता है। मान्यता है कि परशुराम जी द्वारा 21 बार क्षत्रियों का अंत किए जाने पर बचे हुए क्षत्रियों ने माता हिंगलाज से प्राण रक्षा की प्रार्थना की। माता ने क्षत्रियों को ब्रह्मक्षत्रिय बना दिया, इससे परशुराम से इन्हें अभय दान मिल गया। एक मान्यता यह भी है कि रावण के वध के बाद भगवान राम को ब्रह्म हत्या का पाप लगा। इस पाप से मुक्ति पाने के लिए भगवान राम ने भी हिंगलाज देवी की यात्रा की थी। राम ने यहां पर एक यज्ञ भी किया था। माता हिंगलाज माता वैष्णों की तरह एक गुफा में बैठी हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऐसी जगहों पर हावी हो जाती हैं नकारात्मक शक्तियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:26:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</guid>
      <description>कुछ ऐसी जगह होती हैं, जहां पर जाते ही नकारात्मकता महसूस होती है। कई बार ऐसा घर में भी होने लगता है, जहां नकारात्मक शक्तियों के होने का अनुभव होता है। क्या आप जानते हैं कि ये शक्तियां किस जगह को अपना घर बना लेती हैं। जहां पर नकारात्मक शक्तियों का अनुभव हो, उस जगह को वास्तुशास्‍त्र में अशुभ माना जाता है और वहां रहने से वास्तुदोष लगता है। माना जाता है कि जिस भी जगह पर 43 दिन तक सूर्य की किरण न पड़े और उस जगह की दीवारों पर सीलन के साथ ही दुर्गंध आने लग जाए, ऐसी जगहों पर नकारात्मक शक्तियों वास करने लग जाती है। जिस किसी जगह पर घर पीपल या बरगद के पेड़ को काट कर बनाया गया है तो जगह‌ हमेशा ऐसी शक्तियों के अधिकार में रहती है।  ऐसा घर जो किसी कॉलोनी या सड़क पर सबसे आखिरी हो और जिसके आगे रास्ता भी समाप्त हो जाता है, वहां पर भी ये शक्तियां हावी रहती है। जब घर में पूर्व दिशा से सूर्य की किरणें सही से नहीं आए और उत्तर पश्चिम दिशा से भी वायु का संचालन बंद हो जाए तो ऐसी जगह पर नकारात्मक शक्तियों का वास होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फूल के अलावा पत्तियों का इस्तेमाल माना जाता है शुभ, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:23:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</guid>
      <description>पर्व-त्योहारों के समय और सामान्य पूजा के समय भी फूल-पत्तों की जरूरत समझी जाती है। सामान्य पूजा प्रसंग में भी कलश की स्थापना की जाती है। उस समय कलश पर आम के पत्ते रखे जाते हैं। मंडप आदि के समय सजावट आम, पलाश, जामुन, गूलर, महुआ, बांस तथा बेरी के पत्तों से की जाती है। गृह-प्रवेश में भी आम के पत्तों से सजावट की जाती है। इस तरह व्रत-उत्सवों में, तीज आदि के मौके पर या शिव-पार्वती की पूजा के समय या और पूर्णिमा के व्रत के मौके पर होने वाले पूजा-पाठ के समय बेलपत्र, धतूरा तथा मदार के पत्तों का इस्तेमाल होता है।  पढ़ें-   पूजा-पाठ में पत्तों के प्रयोग से घर में सकारात्मक ऊर्जा आती है। बाहर से आने वाली हवा जब भी इन पत्तों को स्पर्श करके घर में प्रवेश करती है, तो वह खुद में सकारात्मक कणों को लाती हैं, जिनसे घर में सकारात्मकता तथा सुख-समृद्धि आती है।  पतझड़ के मौसम में गिरे हुए पत्ते भी उपयोगी होते हैं। यह जमीन पर गिरकर, मिट्टी-पानी में मिलकर खाद का काम करते हैं। पत्तियां, पौधों का वह भाग हैं, जो सबसे महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं। पत्तियां ही पौधों के लिए भोजन बनाती हैं। पत्तियां सूरज की रोशनी को ऊर्जा में बदलती हैं और उस ऊर्जा का इस्तेमाल पौधे भोजन के तौर पर करते हैं। पत्तियों का एक गुण यह भी है कि पत्तियां कार्बन गैस को सोखकर ऑक्सीजन पैदा करती हैं।  पढ़ें-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बर्फबारी के बीच बद्रीनाथ के कपाट छह महीने के लिए हुए बंद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eg1ixf/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:22:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eg1ixf/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे मंत्र जिसे अपनाने से जीवन में सफलता की ऊंचाई पर पहुंच सकते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</guid>
      <description>योग में पांच यम, पांच नियम, जैन परंपरा में पांच महाव्रत और बौद्ध धर्म के पांच शील प्रसिद्ध हैं। आज को दौर में उनके नए संस्करण जरूरी हैं। यम नियम और पंच महाव्रत या शील निजी जीवन को संस्कारित करने और सुगठित बनाने के लिए है। परंतु उनका शुद्धतम अर्थों में पालन करना कठिन है। बेहतर है कि पहले व्यावहारिक पंचशीलों को व्यवहार में शामिल रखा जाए। पारंपरिक योगसाधना में शामिल पंचशीलों को सरल अर्थों में समझना चाहें तो उन्हें श्रमशीलता, मितव्ययिता, शिष्टता, सुव्यवस्था और सहकारिता के नाम दे सकते हैं।   पढ़ें-  आराम करने के बजाए श्रम करने में बड़प्पन अनुभव करें। तत्परता और तन्मयता भरे परिश्रम से जोड़ कर दिनचर्या बनाई जाए। अमीरी के प्रदर्शन से सम्मान नहीं मिलता, ईर्ष्या ही उपजती है। लिहाजा कम खर्च में काम चलाते हुए सादा जीवन उच्च विचार का नीति को अपनाया जाए। जरूरतमंदों की सेवा में लगाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्त्री और पुरुष एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</guid>
      <description>अस्तित्व की प्रकृति दो ध्रुवों के बीच में होती है। इसका मतलब यह नहीं है कि एक ध्रुव दूसरे के खिलाफ है या कोई एक दूसरे से ऊपर है। यह अपनी पहचान से जुड़ा मुद्दा है। अगर आपकी पहचान एक नारी के तौर पर है, तो लगता है कि स्त्रैण प्रकृति रचनात्मक होती है। अगर पहचान पुरुष के तौर पर है तो लगता है कि पुरुष ही सबसे बेहतर है और पुरुष इसी सोच के आधार पर खड़े हो जाते हैं। लेकिन दोनों दो अलग-अलग चीजें नहीं है, एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं। जब आप भौतिक आयाम से परे चले जाते हैं, तो स्त्री या पुरुष होना मायने नहीं रखता।   स्त्री या पुरुष के रूप में आपकी पहचान सिर्फ भौतिक अस्तित्व तक है, लेकिन इससे कुछ तय नहीं होता। जीवन में किसी मोड़ पर इसमें बदलाव भी हो सकता है। किसी खास मोड़ पर हो सकता है कि आप काफी स्त्रैण हो, लेकिन धीरे-धीरे आपने पुरुष प्रकृति को अपना लिया। आप पहले बेहद पुरुषार्थी हों और किसी मोड़ पर कुछ ऐसी समझ खिल गई कि भीतर स्त्रैण प्रकृति विकसित हो गई।  पढ़ें-   लेकिन दोनों कभी एक-दूसरे की विरोधी नहीं हो सकते। औरत और मर्द आपस में लड़ सकते हैं। स्त्रियां और पुरुष आपस में भी लड़ सकते हैं। यानी लड़ाई स्त्रैण व पुरुष प्रकृति के होने से नहीं है। दोनों के बीच एक दूसरे के दायरे में घुसने से होती हैं। इसके मौके ज्यादा होते हैं, इसलिए लड़ाई भी ज्यादा होती है। झगड़े जीवन में साझा की गई चीजों व एक-दूसरे के दायरे में आने को लेकर हो रहे हैं, न कि स्त्री या पुरुष को लेकर। अपने-अपने इलाके की लड़ाई है, यह महिला या पुरुष का झगड़ा नहीं है।  कल्पवृक्ष, अमर उजाला से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काम करते हुए अगर रहेंगे मौन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 20:42:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</guid>
      <description>मौन एक ऐसा उपाय है, जिससे आंतरिक जगत के साथ बाहरी दुनिया में भी मदद मिलती है। मौन से मन की मृत्यु भी हो जाती है और वह शक्तिशाली भी बनता है। जिन्हें मोक्ष के मार्ग पर जाना होता है, वे इस उपाय से मन को नष्ट कर सकते हैं और जो भरपूर जिंदगी जीना चाहते हैं वे मौन से मन की शक्ति बढ़ा सकते हैं। बौद्ध मठ में मौन की शक्ति जानने के लिए किए प्रयोगों के दौरान करीब दो सौ लोगों को चुना गया था। इनमें विद्यार्थी, साधक, कामकाजी, व्यवसायी और नौकरीपेशा सभी तरह के लोग थे। उनसे कहा गया कि उनको अपना काम करते समय चुप रहना है। चुने गए लोगों में मठ से बाहर रहने वाले लोग भी थे। 21 दिन के इस अभ्यास के बाद नोटबुक में भागीदारों के लिखे जवाब और निरीक्षक साधकों की टिप्पणियों को मिला कर देखा गया। निष्कर्ष निकला कि ध्यान दोनों तरह के काम में लगे लोगों के लिए लाभदायक हैं। योगसाधना में तो मौन का वैसे ही बहुत महत्व है। कामकाजी या लौकिक जीवन में मौन से सकारात्मक सोच का विकास होता है। इस तरह की सोच आंतरिक या मानसिक शक्ति को और मजबूत करती है। काम करते हुए बीच बीच में सांसों के आने जाने पर ही ध्यान केंद्रित करना और जो भी दिखाई या सुनाई दे रहा है उसे बिना किसी प्रतिक्रिया के देखते रहे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए संसार के आदि-अंत और अनंत की बात</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 08:37:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</guid>
      <description>उपनिषदों को नकारना संभव नहीं है। आप रामायण, महाभारत, भागवत, भगवान राम की तीर्थयात्रा को आधार बना कर लिखे गए ग्रंथ योगवासिष्ठ और यहां तक कि वेदों के समझ नहीं आने वाले मंत्रों और सूक्तों में भी छिद्रान्वेषण कर सकते हैं। उनमें कुछ और ज्यादातर प्रसंगों पर आक्षेप कर सकते हैं या उन वर्णनों के आधार पर ही उन्हें आपत्तिजनक करार दिया जा सकता है, लेकिन उपनिषदों पर आक्षेप नहीं कर सकते। निःसंदेह उपनिषद तत्व कठिन हैं, आसानी से समझ नहीं आने वाले हैं। फिर भी इस कठिन डगर पर चलने की हिम्मत जरूरी है। कुछ उपनिषदों और उनमे निहित तत्वों पर बात करते हैं, जिनकी चर्चा नहीं या कम ही होती है। शुरु शिवसंकल्पोपनिषद से करते हैं।    सभी जानते हैं कि हमारा मन ही है, जो हमें हिम्मत देता है। उसी मन के लिए उपनिषद की ऋषि प्रार्थना करता है &#39;ज्योतिषं ज्योतिरेकं तन्मे मनः शिवसंकल्पमस्तु!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>