<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2017 08:36:48 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>नागम‌णि की असलियत से जुड़ी ये बातें नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/naag-mani-and-mani-dhari-naag-is-reality-or-myth/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:36:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/naag-mani-and-mani-dhari-naag-is-reality-or-myth/</guid>
      <description>आपने भी कई बार किसी कहानी या फिल्मों में नागमणि के बारे में सुना होगा। कथाओं के अनुसार नागमणि बहुत शक्तिशाली होती है, लेकिन आमतौर पर एक बात लोगों के मन में चलती रहती है कि क्या नागमणि हकीकत में है। अगर आपके मन में भी यही सवाल उठता है तो इसका जवाब आपको वृहत्ससंहिता में बताई इन बातों से मिलेगा। प्रमुख ग्रंथ वृहत्ससंह‌िता में जो उल्लेख म‌िलता है उसके अनुसार संसार में मण‌िधारी नाग मौजूद हैं। चूंक‌ि ऐसे नागों का म‌िलना दुर्लभ होता है, इसल‌िए कहा जाता है मण‌िधारी नाग नहीं होते हैं। अब सच जो भी है, लेक‌िन वृहत्ससंह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई रोचक बातें बताई गई हैं। जो इस बात को सोचने पर व‌िवश करता है क‌ि क्या वास्तव में नागमण‌ि होता है।  सर्पमण‌ि ज‌िसे नागमण‌ि भी कहते हैं यह व‌िशेष नाग के स‌िर पर स्‍थ‌ित होती है। नागमण‌ि में इतनी चमक होती है क‌ि जहां यह होती है वहां आस-पास तेज रोशनी फैल जाती है।नागमण‌ि मोर के कंठ के समान और अग्न‌ि के समान चमकीली द‌िखती है। नागमण‌ि अन्य म‌ण‌ियों से अध‌िक प्रभावशाली और अलौक‌िक होती है। यह मण‌ि ज‌िसके पास होती है उस पर व‌िष का प्रभाव नहीं होता है। यह रोग से मुक्त होते हैं।वराहम‌िह‌िर बताते हैं क‌ि ज‌िस राजा के पास यह मण‌ि होती है वह शत्रुओं पर व‌िजय प्राप्त करने वाले होते हैं। इनके राज्य में समय से वर्षा होती और प्रजा खुशहाल रहती है। वराहम‌िह‌िर इस तरह की बात इसल‌िए ल‌‌िखते हैं क‌ि उन द‌िनों राजा महाराजा हुआ करते थे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूर्व जन्म के संस्कार भी होते हैं तनाव की वजह, ये रहा मुक्ति का उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-past-life-sanskar-is-reason-of-stress/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:34:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-past-life-sanskar-is-reason-of-stress/</guid>
      <description>इस समय ज्यादातर लोग तनाव से घिरे हुए हैं। व्यस्त जिंदगी, बड़े -बड़े सपने, चुनौतियों की वजह से हर कोई इस समस्या से परेशान है। मोटे तौर पर हमारे मन की तीन अवस्थाएं हैं। प्रथम, चेतन मन जिसमें सारे अनुभव हमारी स्मृति में रहते हैं और हमें उनका ज्ञान रहता है। द्वितीय अवचेतन मन इसमें हमारे वे अनुभव होते हैं जो बिना ध्यान के ही रिकॉर्ड हो जाते हैं। अवचेतन मन स्वतः अपना कार्य करता रहता। तृतीय अचेतन मन इसमें पुराने दबे हुए संस्कार रहते हैं। समझा जाता है कि अचेतन मन में पूर्व जन्म के संस्कार भी संचित रहते हैं। समय या सभ्यता के प्रभाव से तनाव जीवन का अंग सा बन गया है तो इसके प्रभाव से मुक्त रहने के बारे में सोचना चाहिए। योगशास्त्र के अनुसार तनाव से मुक्ति का सरल सा उपाय है- योग निद्रा। इसके लक्षण गहरी नींद की तरह होते हैं, परन्तु वास्तव में यह नींद नहीं होती। इसमें हमारी चेतना मन की आन्तरिक परतों को खोलती हुई अचेतन अवस्था तक पहुंचने का प्रयास करती है। हमारे मस्तिष्क के प्रत्येक भाग में हमारे जीवन से संबंधित लाखों, करोड़ों प्रकार के अनुभव, सिद्धान्त, आदर्श और संस्कार आदि जमा रहते हैं।  इसी प्रकार हमारे पूर्व जन्मों के भी लाखों, करोड़ों संस्कार बीज रूप में मौजूद रहते हैं। इन्हीं सब संस्कारों के कारण हमारा मन समय-समय पर तनाव से प्रभावित होने लगता है। योग निद्रा के बार-बार और लगातार लंबे समय तक अभ्यास करते रहने से व्यक्ति उस अचेतन मन में पड़े संस्कारों तक पहुंचकर उनसे मुक्ति प्राप्त करने में सफल हो सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रात के लिए यहां किन्नर करते हैं शादी और फिर हो जाती हैं विधवा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-place-where-eunuch-or-kinnar-weddings/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:28:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-place-where-eunuch-or-kinnar-weddings/</guid>
      <description>किन्नरों के बारे में आपने सुना होगा क‌ि यह न तो पूरी तरह पुरुष होते है और न स्‍त्री इसल‌िए यह अव‌िवाह‌ित रहते हैं। लेक‌िन आपको जानकर हैरानी होगी क‌ि किन्नर भी शादी करते हैं और ताज्जुब की बात तो यह है क‌ि यह शादी स‌िर्फ एक रात के ल‌िए होती है और वह भी इनके अपने भगवान से। पढ़ें-  ह‌िजड़ों के भगवान कौन हैं और क‌िनसे यह व‌िवाह करते हैं अगर आप यह जानना चाहते हैं तो हम आपको बता दें क‌ि यह कोई सामान्य व्यक्त‌ि नहीं हैं। यह हैं अर्जुन और नाग कन्या उलूपी की संतान इरावन ज‌िन्हें अरावन के नाम से भी जाना जाता है। इरावन ह‌िजड़ों के भगवान कैसे बने और यह उनसे क्यों एक रात के ल‌िए व‌िवाह करते हैं इसकी एक अजब कहानी है जो महाभारत के युद्ध से संबंध‌ित है। ह‌िजड़ों की शादी का जश्न देखना है तो आपको तम‌िलनाडु के कूवगाम जाना होगा। यहां हर साल त‌म‌िल नव वर्ष की पहली पूर्ण‌िमा से ह‌िजरों के व‌िवाह का उत्सव शुरु होता है जो 18 द‌िनों तक चलता है। 17 वें द‌िन ह‌िजरों की शादी होती है। सोलह श्रृंगार क‌‌िए हुए ह‌िजड़ों को पुरोह‌‌ित मंगलसूत्र पहनाते हैं और इनका व‌िवाह हो जाता है। व‌िवाह के अगले द‌िन इरवन देवता की मूर्त‌ि को शहर में घुमाया जाता है और इसके बाद उसे तोड़ द‌िया जाता है। इसके साथ ही क‌िन्नर अपना श्रृंगार उतारकर एक व‌िधवा की तरह व‌िलाप करने लगती है।  कथा है क‌ि महाभारत युद्ध से पहले पांडवों ने मां काली की पूजा की। इस पूजा में एक राजकुमार की बल‌ि होनी थी। कोई भी राजकुमार जब आगे नहीं आया तो इरावन ने कहा क‌ि वह बल‌ि के ल‌िए तैयार है। लेक‌िन इसने एक शर्त रख दी क‌ि वह ब‌िना शादी क‌िए बल‌ि नहीं चढ़ेगा। पांडवों के पास समस्या यह आ गई क‌ि एक द‌िन के ल‌िए कौन सी राजकुमारी इरावन से व‌िवाह करेगी और अगले द‌िन व‌िधवा हो जाएगी। इस समस्या का समाधान श्री कृष्‍ण ने न‌िकाला। श्री कृष्‍ण स्वयं मोह‌िनी रूप धारण करके आ गए और इन्होंनें इरावन से व‌िवाह क‌िया। अगले द‌िन सुबह इरावन की बल‌ि दे दी गई और श्री कृष्‍ण ने व‌िधवा बनकर व‌िलाप क‌िया। उसी घटना को याद करके क‌िन्नर इरावन को अपना भगवान मानते हैं और एक रात के ल‌िए व‌िवाह करते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफलता मिलने पर नहीं मनाना चाहिए जश्न, जानिए क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-celebrate-when-you-get-success-know-why/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 12:54:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-celebrate-when-you-get-success-know-why/</guid>
      <description>मध्यकालीन यूरोप की कथा है। अपने सेनापति की वीरता से एक राजा ने युद्ध में विजय प्राप्त की। उसने सेनापति का धूमधाम से स्वागत करने का विचार किया। राजा ने अपने मंत्रियों से कहा, सेनापति के राजधानी में प्रवेश करते ही उसकी जय-जयकार की जाए। सेनापति अपने इस स्वागत समाचार से बहुत प्रसन्न हुआ। राजा की स्वागत योजना के अनुसार ही सेनापति ने चार सफेद घोड़ों के रथ पर आसीन होकर नगर में प्रवेश किया। उसकी जय-जयकार की ध्वनि धरती से आकाश तक गूंज रही थी।  नगर में प्रवेश करते हुए सेनापति ने प्रत्यक्ष-सा देखा कि एक सुंदर सजे-धजे रथ में एक दास बैठा हुआ था और उसके रथ ने सेनापति के रथ के समानांतर ही राजधानी में प्रवेश किया। इससे उसे यह संकेत मिला कि छोटे-से-छोटा साधारण दास भी उसके समान गौरवपूर्ण पद पा सकता है। इसलिए नश्वर संसार के थोड़े से हिस्से पर विजय प्राप्त करके उसे प्रमत्त नहीं होना चाहिए। ऐसा घमंड ठीक नहीं है। यह विजय क्षणभंगुर है।  जिस समय लोग उसका जय-जयकार कर रहे थे, उस समय सेनापति को लगा कि एक दास उसे घूंसा मार रहा है। उसी समय उसका विजय-मद उतर गया। उसका सारा अभिमान नष्ट हो गया। एक दास का सजे-धजे रथ में राजधानी में प्रवेश करना संकेत कर रहा था कि मिथ्या अभिमान उन्नति की राह में बाधक है। मनुष्य को मिथ्या अभिमान से बचना चाहिए। उसे पता चल गया कि विजय पाकर उन्मत्त नहीं होना चाहिए। सब प्राणी अपने कर्मों से गौरव प्राप्त करने के अधिकारी हैं तथा हमारे सबसे बड़े शत्रु अपने दोष ही हैं। हमें इन दोषों को दूर करने की कोशिश करनी चाहिए। इससे जीवन में सत्य का प्रकाश उतरता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: नए विचारों से ही मिलती है जीवन जीने की राह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/new-ideas-always-get-the-way-to-enjoy-good-and-happiness-life/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 08:34:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/new-ideas-always-get-the-way-to-enjoy-good-and-happiness-life/</guid>
      <description>किसी भी कार्य को शुरू करने की पहली सीढ़ी होती है, विचार। एक विचार, व्यक्ति के जीवन की दशा एवं दिशा दोनों बदल सकता है। सबसे मुश्‍किल है विचार के अनुसार काम करना। स्वामी विवेकानंद का कहना है, &#39;मन में एक विचार लो और उस विचार को अपनी जिंदगी बना लो, उसके बारे में सोचो, उसके ही सपने देखो और उस विचार को जियो। आपका मन, आपके शरीर का हर अंग और मांसपेशियां, सभी उस विचार में हों और दूसरे अन्य विचार उसे भटका न पाएं। यही सफलता का रास्ता है।&#39; किसी विचार को सफलता में तब्दील करने की राह में कई मुश्किलों का भी सामना करना पड़ता है।  पढ़ें-   कहें, हां मैं कर सकता हूं दुनिया में दो तरह के लोग होते हैं, एक वे, जो सोचते हैं &#39;मैं यह नहीं कर सकता&#39;। दूसरे वे, जो कहते हैं, &#39;हां, मैं कर सकता हूं&#39;। जब कोई इस विचार के साथ अपनी सफलता की मंजिल को तय करता है कि हां, मैं यह कर सकता हूं, तो उसके लिए रास्ते में आने वाली चुनौतियों को स्वीकारना मुश्‍किल नहीं होता।  निराशावादी नहीं, बनें आशावादी जीवन में विचारों का महत्व बहुत है, लेकिन कैसे विचार हमें सफल बना सकते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रुपये की इस चीज में छिपा है नकारात्मक शक्तियों को भगाने और आपको अमीर बनाने का राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/camphor-can-remove-negative-energy-from-your-house-know-other-benefits/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 08:14:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/camphor-can-remove-negative-energy-from-your-house-know-other-benefits/</guid>
      <description>अक्सर लोगों की अपने आस पास किसी की मौजूदगी का आभास होता है। घर में अक्सर नकारात्कमता फैली रहना और कुछ अजीब हकरतों का महसूस होना ये संकेत है कि कोई नकारात्मक शक्ति हावी हो रही है। अगर आपको भी अपने आस कुछ ऐसा ही महसूस होता है तो एक रूपए का कपूर आपकी इस बड़ी समस्या का समाधान कर सकती है। कपूर के कई और भी ऐसे फायदे हैं, जो आपके जीवन में परिवर्तन ला सकता है।  कपूर की काल‌िख से शन‌ि यंत्र का न‌‌‌िर्माण करके उसे धारण करने से शन‌ि का नकारात्मक प्रभाव दूर होता है और शुभ फलों में वृद्ध‌ि होती है। धन वृद्ध‌ि के ल‌िए घर में श्रीयंत्र की स्‍थापना करना चाहते हैं तो श्रीयंत्र को पूजा स्‍थल में रखने के बाद कपूर से उसकी आरती उतारें और देवी लक्ष्मी का ध्यान करें। इससे श्रीयंत्र अपना प्रभाव जल्‍दी द‌‌िखाता है। घर में धन की बरकत नहीं हो पा रही है तो शाम ढ़लते समय अपने पूजा घर में कपूर का दीप जलाएं और उसे ईश्वर का ध्यान करते हुए सभी कमरों में इसे घुमाएं और तुलसी में आरती ‌द‌िखाकर वापस पूजा घर में रख दें। इससे घर में नकारात्मक उर्जा का प्रभाव दूर होता है लक्ष्मी का वास होता है। घर में लोग अक्सर बीमार हो रहे हैं तो हर शाम शयन कक्ष में कुछ कपूर जलाएं। पानी में कपूर म‌िलाकर घर के मुख्य द्वार पर छ‌िड़काव करें तो घर में नकारात्मक शक्त‌ियों और बुरी ताकतों का प्रवेश नहीं होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यहां बच्चे सांता क्लॉज का नहीं &#39;बेफाना&#39; का करते हैं इंतजार, 6 जनवरी को मनाते हैं क्रिसमस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-children-of-this-city-does-not-wait-for-santa-claus/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 12:05:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-children-of-this-city-does-not-wait-for-santa-claus/</guid>
      <description>जिंगल बेल, जिंगल बेल जिंगल ऑल द वे’, यह जिंगल सॉन्ग क्रिसमस के दस दिन पहले से ही घरों में सुनाई देने लगता है। दुनिया भर में क्रिसमस बड़ी धूम-धाम से सेलिब्रेट किया जाता है। छोटे-छोटे बच्चे क्रिसमस के लिए क्रिसमस ट्री को बेल्स,स्टार्स और बॉल्ज वगैरह से सजाते हैं। लेकिन एक देश ऐसा भी है, जहां क्रिसमस 25 को नहीं, बल्कि छह जनवरी को मनाया जाता है और वहां बच्चे सांता क्लॉज का नहीं &amp;lsquo;बेफाना&amp;rsquo; का इंतजार करते हैं, जिसे ‘क्रिसमस विच’ के नाम से भी जाना जाता है।  पढ़ें-   इटली में क्रिसमस छह जनवरी को मनाया जाता है, जिसे &amp;lsquo;द फीस्ट ऑफ एपिफेनी&amp;rsquo; कहते हैं। माना जाता है कि यीशु के पैदा होने के 12वें दिन तीन ज्ञानी व्यक्ति उन्हें अपना आशीर्वाद और उपहार देने गए थे, इसलिए उन्हीं को याद करके छह जनवरी को ईसामसीह का जन्मोत्सव मनाया जाता है। बच्चे &amp;lsquo;ला बेनाफा&amp;rsquo; से उपहार पाने के इंतजार में अपने सॉक्स को ट्री पर टांग देते हैं। वह सांता क्लॉज की तरह रैनडियर पर नहीं घूमती, वह ब्रूमस्टिक का सहारा लेती है। कहा जाता है कि जब यीशू के जन्म के12वें दिन वह तीन ज्ञानी उन्हें आर्शीवाद और उपहार देने जा रहे थे, तब बेफाना उन्हें घूमती हुई मिली और उन्होंने उससे भी यीशू के यहां चलने के लिए पूछा, लेकिन बेफाना ने उन्हें मना कर दिया और कुछ दिन बाद उसे यीशू से न मिलने का पछतावा हुआ, और तब से वह हर बच्चे के लिए उपहार लाती है इस उम्मीद में कि उसे यीशू मिलेंगे। ​कहा जाता है कि एपिफैनी की शाम को बूढ़ी बेफाना अपने ब्रूमस्टिक पर घूम-घूम कर बच्चों को उपहार और स्वीट कैंडीज बांटती है। सांता क्लॉज की ही तरह, ला बेफाना को तेरहवीं शताब्दी से कथाओं में पढ़ा जाता रहा है। यह पॉप संस्कृति की बजाय ईसाई कथा से आती है, जिसका बच्चे बेसब्री से इंतजार करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अमावस्या पर भूलकर भी न करें ऐसी 5 गलतियां, जीवन में आ सकती हैं परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-amavasya-never-do-these-five-things/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 10:55:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-amavasya-never-do-these-five-things/</guid>
      <description>18 दिसंबर,सोमवार को अमावस्या है। सोमवार के दिन होने के कारण इसे सोमवती अमावस्या भी कहते है। अमावस्या पर नदियों में स्नान करने और दान-पुण्य करने की मान्यता है। शास्त्रों में अमावस्या पर कुछ काम करने की मनाही होती है और जो लोग इस दिन वर्जित कार्य को करते हैं, उनके जीवन में कई तरह परेशानियां आती है। अमावस्या पर कौन-कौन से काम नहीं करना चाहिए आइए जानते हैं।  पढ़ें-  अमावस्या पर भूत-प्रेत, पितृ, पिशाच, निशाचर जीव-जंतु और दैत्य ज्यादा सक्रिय रहते हैं। इसकी वजह से हमारे चारो ओर नकारात्मक शक्तियां सक्रिय हो जाती है इसलिए अमावस्या की रात को किसी सुनसान जगह पर जाने से बचना चाहिए खासतौर पर श्मशान की तरफ तो कभी भूलकर भी नहीं जाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तांबे की अंगूठी के होते हैं ये 4 फायदे, जानिए किस उंगली में पहनना होता है शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-these-benefits-of-copper-rings/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 09:29:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-these-benefits-of-copper-rings/</guid>
      <description>ज्योतिषशास्त्र में ग्रहों का विशेष महत्व होता है। ग्रहों की चाल से ही व्यक्ति के अच्छे और बुरे दिन आते-जाते हैं। व्यक्ति अपने ग्रहों के दोषों को दूर करने के लिए कई धातु की अंगुठियां पहनते हैं। सभी ग्रहों की अलग-अलग धातु होती है। सभी ग्रहों का राजा सूर्य होते हैं जिनकी मनपसंद धातु तांबा होता है। सूर्य ग्रह से संबंधित दोष को दूर करने के लिए लोग तांबे की अंगूठी पहनते हैं। आइए जानते हैं तांबे की अंगूठी के पहनने के कौन-कौन से लाभ होते हैं।  पढ़ें-  सूर्य को यश और सम्मान का प्रतीक माना जाता है इसलिए तांबे की अंगूठी पहनने से व्यक्ति को समाज में पद प्रतिष्ठा और सम्मान की प्राप्ति होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>खरमास शुरू, इस दौरान भूलकर भी नहीं करना चाहिए ये 3 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-do-these-things-during-in-the-month-kharmas/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 08:44:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-do-these-things-during-in-the-month-kharmas/</guid>
      <description>शनिवार, 16 दिसंबर से खर मास शुरू हो चुका है जो 14 जनवरी 2018 तक रहेगा। हिन्दू धर्म में खरमास का महीना बहुत ही शुभ माना जाता है और इस महीने को पुरुषोत्तम मास भी कहा जाता है। दरअसल इस समय सूर्य वृश्चिचक राशि को छोड़कर धनु राशि में प्रवेश करते हैं। माना जाता है कि इस मास में सूर्य देवता के रथ को घोड़ों की जगह गधे खिंचते हैं। रथ की गति धीमी होने के कारण ही इस मास में अत्यधिक सर्दी भी पड़ती है। शास्त्रों के अनुसार इस दौरान कुछ काम नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-    खरमास की कथा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवती अमावस्या: 12 साल बाद पौष अमावस्या पर बन रहा है दुर्लभ संयोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/auspicious-coincidence-on-somvati-amavasya-and-know-importance-of-amavasya/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 08:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/auspicious-coincidence-on-somvati-amavasya-and-know-importance-of-amavasya/</guid>
      <description>पौष माह की अमावस्या का बहुत ही खास महत्व होता है। इस महीने में सूर्य धनु राशि में होते हैं जिसके कारण यह महीना अच्छा माना जाता है। पौष अमावस्या के दिन स्नान और दान आदि करने का विशेष महत्व माना जाता है। इस बार 18 दिसंबर, सोमवार को सोमवती अमावस्या पड़ रही हैं इसे पहले 2005 में सोमवती अमावस्या थी।  पढ़ें-   18 दिसंबर 2017 में सोमवार के दिन पौष अमावस्या की तिथि 12 साल के बाद पड़ रही है। इससे पहले 2005 में 10 जनवरी को सोमवार के दिन पौष मास में सोमवती अमावस्या थी। 2017 में पौष सोमवती अमावस्या का संयोग बहुत ही शुभ फलदायी है। पढे़ें-  पौष माह के आने वाली सोमवती अमावस्या को इस बार सर्वार्थ सिद्धि योग बन रहा है। माना जा रहा है इस दिन पवित्र नदियों में स्नान करके पूजा पाठ करने से विशेष पुण्‍य मिलता है। साथ ही इस योग के कारण पूजा का महत्व भी बढ़ जाता है। जिन लोगों की कुंडली में विष योग, काल सर्प दोष, अमावस्या दोष है, वो लोग इस दिन अपने दोष का निवारण कर सकते हैं। वैस पितरों को शांत करने के लिए भी ये खास योग है। सोमवती अमावस्या पर सूर्य देव को तांबे के बर्तन में लाल चंदन, गंगा जल मिलाकर ओ पितृभ्य नमः का बीज मंत्र पढ़ते तीन बार अर्घ्य दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये हैं देश के 1000 साल पुराने मंदिर, आप भी देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eppsag/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 18:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eppsag/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस मंदिर के गुम्ब‍द के आसपास कभी नहीं उड़ता कोई पक्षी, जानिए और इस ऐसे कई राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-mysterious-things-about-jagannath-temple-in-puri-at-odisha/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 15:03:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-mysterious-things-about-jagannath-temple-in-puri-at-odisha/</guid>
      <description>जगन्नाथ अर्थात जगत का स्वामी। जहां खुद जगन्नाथ विराजे हों, उनकी नगरी जगन्नाथपुरी ही कहलाएगी। पुरी ओडिशा में स्थित जगन्‍नाथ मंदिर भगवान श्री कृष्‍ण के स्वरूप को समर्पित है। मंदिर जितना विशाल है, उतना ही आधुनिक विज्ञान की समझ से परे है। मंदिर के शिखर पर लहराती लाल ध्वजा हमेशा हवा के विपरीत दिशा में लहराती है। हर दिन शाम की आरती के बाद ध्वज को बदला जाता है। बदलने के लिए जो व्यक्ति स्तंभ पर चढ़ता है वह उल्टा चढ़ता और उतरता है। उस दौरान भी ध्वज लहराता रहता है और लोग विस्मय विमुग्ध होकर भगवान को याद करते हैं। यह विश्व का सबसे बड़ा, भव्य और ऊंचा मंदिर है। चार लाख वर्गफुट में फैला और करीब 214 फुट ऊंचे मंदिर का शिखर आसानी से नहीं देखा जा सकता। मुख्य गुंबद की छाया प्राय: दिखाई नहीं देती है। किसी भी जगह से देखें मंदिर के शीर्ष पर लगा सुदर्शन चक्र, जिसे नीलचक्र भी कहते हैं, सामने ही लगा दिखाई देता है। यह अष्ट धातुओं से बना है और देवप्रतिमा की तरह ही पवित्र माना जाता है। मंदिर के गुंबद के आसपास कभी कोई पक्षी उड़ता नहीं देखा गया। पक्षी शिखर के पास भी उड़ते नजर नहीं आते। सिंह द्वार से मंदिर परिसर में प्रवेश करने पर सागर की लहरों की आवाज नहीं सुनाई देती। जबकि बाहर निकलते ही समुद्र की लहरें जोर से सुनाई देती है। मंदिर की रसोई में प्रसाद तैयार करने के लिए सात बर्तन एक-दूसरे पर रखे जाते हैं और सब कुछ लकड़ियों पर ही पकाया जाता है। इस प्रक्रिया में शीर्ष बर्तन में सामग्री पहले पकती है फिर नीचे की तरफ एक के बाद एक पकती जाती है। यानी सबसे ऊपर रखे बर्तन का खाना पहले पक जाता है।  पांच सौ रसोइए प्रसाद बनाते हैं। इतना कि उत्सव के दिनों में बीस लाख व्यक्ति तक भोजन कर सकें। कहते हैं कि प्रसाद कुछ हजार लोगों के लिए बनाया गया हो, तो भी लाखों लोगों के लिए कम नहीं पड़ता, न ही व्यर्थ जाता है। यहां जगन्नाथ जी के साथ के मंदिरों में भाई बलराम और बहन सुभद्रा भी हैं। तीनों की मूर्तियां काष्ठ की बनी हुई हैं। बारहवें वर्ष में एक बार प्रतिमा नई जरूर बनाई जाती हैं, लेकिन इनका आकार और रूप वही रहता है। कहा जाता है कि मूर्तियों की पूजा नहीं होती, केवल दर्शनार्थ रखी गई हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवती अमावस्याः इन दिन न कर सकें पूजा पाठ तो करें जरूर करें ये काम </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/subh-or-auspicious-day-for-pitra-know-importance-of-somvati-amavasya/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 15:02:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/subh-or-auspicious-day-for-pitra-know-importance-of-somvati-amavasya/</guid>
      <description>जिस तरह देवताओं के पूजन से मनोकामनाएं पूर्ण होती हैं, उसी तरह पितरों का पूजन भी जीवन में कृपा बरसाने वाला होता है। देवताओं के लिए जहां पूर्णमासी महत्वपूर्ण तिथि मानी गई है, तो वहीं पितरों के लिए अमावस्या का दिन शुभ माना गया है। अमावस यदि सोमवार के दिन हो तो महत्व और भी बढ़ जाता है।  चंद्रमा मन का स्वामी है। यह मनोबल बढ़ाने और पितरों का अनुग्रह प्राप्त कराने में सबसे ज्यादा सहायक होता है। पितर या पूर्वज, जगत में आपका सहयोग करने वाली सबसे घनिष्ठ सहयोगी अशरीरी सत्ता हैं। यह तिथि उनके प्रति अनुग्रह प्राप्त करने के लिए उपयुक्त अवसर है। अमावस्या उनके प्रति आभार व्यक्त करने का खास मौका इसलिए भी है कि सूर्य की सहस्र किरणों में प्रमुख अमा नाम की किरण, इस दिन चन्द्रमा में निवास करती है, अमावस्या को इसलिए भी अक्षय फल देने वाली माना जाता है।   सूर्य, चंद्र जब एक राशि में आते हैं और वह तिथि सोमवार को हो, तो तभी सोमवती अमावस्या का भी लाभ होता है। सोमवती अमावस्या को किए गए पूजा पाठ, अनुष्ठान पितरों के लिए हैं। जिन जातकों पर पितृ दोष होता है, वह शांति व सुख से वंचित रहते हैं। इस दिन पितरों को तृप्त कराने से पितर अपनी अनुकंपा बरसाते हैं। अगर विशेष पूजा-पाठ संभव नहीं है, तो इस दिन दान-पुण्य किया जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ दवाइयों से ही ठीक नहीं  होता रोगी, उपचार करने वालों में भी होनी ये चीज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-and-importance-of-pran-pravah-for-patients/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 11:21:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-and-importance-of-pran-pravah-for-patients/</guid>
      <description>रोगी को रोगमुक्त करने के लिए कई तरह के उपचार आैर औषधि का सहारा लिया जाता है, पर रोगी इतने से ही सही नहीं होता। रोगमुक्त होने के लिए रोगी की इच्छा शक्ति और उपचार करने वाले व्यक्ति की प्राणशक्ति भी काम करती है। रोगी सही हो जाता है, तो लोग इसे भगवान की कृपा मानने लगते हैं, जबकि केवल कृपा ही रोगमुक्त नहीं करती। मनोरोग को दूर करने के लिए आज भी कोई सटीक उपचार नहीं खोजा गया है। मस्तिष्क को शरीर का एक हिस्सा भर मानकर उसे सुन्न करने, सुला देने, बिजली के झटके लगाने या शल्य चिकित्सा तक के इलाज की खोज हुई है, किंतु बात इतने से भी नहीं बनती। शरीर पंचतत्वों का बना है।  शरीर के लिए आहार और उपचार भी वैसा ही चाहिए, पर मन तो चेतन है। उसे ठीक करने में सचेतन व्यक्ति के मानसिक प्रयोग ही काम आते हैं और रोगी का ठीक होना या अधिक बीमार हो जाना चलता रहता है। सशक्त और स्वस्थ मानसिक क्षमता का प्रयोग किया जाए, तो उसका प्रभाव उपयुक्त होता है। जैसे दुर्जनों को सुधारने में सत्संग काम देता है। भलों के साथ रहकर बुरे भी सुधरते हैं। इसी आधार पर कहा जा सकता है कि प्राणवानों के प्राण-प्रवाह का लाभ मानसिक रोगियों को ठीक करने में भी हो सकता है। आध्यात्म, चिकित्सा का आधार भी है। ब्रिटेन के सर नोबल पुरस्कार विजेता सर अलेक्सिस कैरेल ने प्रार्थना की शक्ति पर प्रकाश डाला है। उसके पीछे प्रयोक्ता या उपचार करने वाले का विश्वास काम करते हुए पाया है। कैरेल कहते हैं कि &#39;सच्चे मन से और विश्वास के साथ की गई प्रार्थना भी ऐसे तत्व उभार सकती है, जो प्रार्थना करने और प्रार्थना जिसके लिए की जा रही, उसे बल देकर सफल बनाए।” कनाडा के डॉ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली के दोष निवारण का बना महासंयोग, चूके तो करना होगा 11 साल इंतजार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/coincidence-on-somvati-amavasya-for-kundali-dosh-know-date-and-time/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 09:22:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/coincidence-on-somvati-amavasya-for-kundali-dosh-know-date-and-time/</guid>
      <description>सोमवती अमावस्या 18 दिसंबर को है और इस दिन एक महासंयोग बन रहा है। इस महासंयोग के अलावा इस बार की सोमवती अमावस्या अपने आप में खास है, क्योंकि तीन साल बाद ये अमावस्या पौष मास में पड़ रही है। वैसे जो महासंयोग इस बार बन रहा है, वो आपकी कुंडली के कई दोषों को खत्म कर सकती है, लेकिन इस बार आप चूके तो फिर आपको 11 वर्ष का इंतजार करना पड़ेगा। यानी 2017 के बाद ये महासंयोग 2028 में बनेगा। पौष माह के आने वाली सोमवती अमावस्या को इस बार सर्वार्थ सिद्धि योग बन रहा है। माना जा रहा है इस दिन पवित्र नदियों में स्नान करके पूजा पाठ करने से विशेष पुण्‍य मिलता है। साथ ही इस योग के कारण पूजा का महत्व भी बढ़ जाता है। जिन लोगों की कुंडली में विष योग, काल सर्प दोष, अमावस्या दोष है, वो लोग इस दिन अपने दोष का निवारण कर सकते हैं। वैस पितरों को शांत करने के लिए भी ये खास योग है। सोमवती अमावस्या पर सूर्य देव को ताम्र बर्तन में लाल चंदन, गंगा जल मिलाकर ओ पितृभ्य नमः का बीज मंत्र पढ़ते तीन बार अर्घ्य दें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्वामी विवेकानंद के इस काम से सीखें, सही-गलत का निर्णय करना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/interesting-story-of-swami-vivekananda-when-he-climbed-a-big-tree/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 09:17:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/interesting-story-of-swami-vivekananda-when-he-climbed-a-big-tree/</guid>
      <description>वर्षों पुरानी बात है। बिले नाम का एक लड़का था। उसकी खासियत यह थी कि वह खेलने के समय दिल लगाकर खेलता था और पढ़ाई करने के समय में एकाग्रचित्त होकर सिर्फ पढ़ता था। वह होशियार और साहसी भी था। अपने इसी गुण के कारण वह ऊंचे-ऊंचे पेड़ों पर चढ़ जाता था। यह सब देखकर उसके दादाजी को काफी डर लगता था। उन्हें लगता था कि कहीं बिले पेड़ पर से गिर न जाए। वह बिले को हमेशा पेड़ पर चढ़ने से मना करते थे, लेकिन वह उनकी बात नहीं सुनता और मन ही मन हंसता रहता।  एक बार उसके दोस्तों ने एक बड़े से पेड़ पर न चढ़ने की सलाह दी। उन्होंने बिले से कहा कि तुम्हारे दादाजी कह रहे थे कि इस पेड़ पर एक दानव रहता है। बिले ने अपने दोस्तों की बात नहीं मानी और पेड़ पर चढ़ गया। पेड़ पर चढ़ने के बाद उसने अपने दोस्तों से कहा, &#39;कहां है दानव?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उम्र चाहे जो भी हो, ज्ञान फिर भी लिया जा सकता है...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-education-has-no-age-limit-learn-from-santosh-class/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 16:51:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-education-has-no-age-limit-learn-from-santosh-class/</guid>
      <description>संतोष पहली बार किसी कॉलेज में लेक्चर देने जा रहा था। जब संतोष को पता चला कि उसकी इस क्लास में उससे दोगुनी उम्र के लोग भी होंगे, तो ऐसा लगा, जैसे संतोष के पैरों तले की जमीन खिसक गई। वह बोला, मैं उन लोगों के सवालों का जवाब कैसे दूंगा? मैं तो इतना अनुभवी भी नहीं। प्रोफेसर मीना कॉलेज में डीन थीं। वह संतोष से बोलीं, क्या तुमने कभी बंजी जंपिंग की है। वही, जिसमें एक ऊंची इमारत से लोग छलांग लगा देते हैं। संतोष बोला, छलांग तो नहीं लगाई है, लेकिन इसके बारे में सुना जरूर है।  प्रोफेसर मीना बोलीं, बंजी जंपिंग की खासियत यह होती है कि उसमें लोगों के पैर एक पतली-सी रस्सी से बांध दिए जाते हैं। जब वह किसी ऊंची इमारत से छलांग लगाते हैं, तो ऐसा लगता है, जैसे सचमुच, बिना किसी सहायता के छलांग लगा रहे हों। जैसे-जैसे नीचे गिरते हैं, लगता है प्राण निकल रहे हैं। लेकिन फिर नीचे पहुंचने से कुछ पल पहले ही वह पतली-सी रस्सी हमें ऊपर खींच लेती है। कोई भी, कितनी भी उम्र का हो, कितना भी वजन हो, वह पतली रस्सी सबकी जान बचा लेती है। और यह अनुभव जिंदगी भर याद रह जाता है।  प्रोफेसर बोलीं, तुम सोच रहे होगे कि मैं यह सब तुम्हें क्यों सुना रही हूं। जो लोग तुम्हारा क्लास करने आने वाले हैं, उन्हें जिंदगी में कुछ करना है। लेकिन उनको जो करना है, उसके लिए उन्हें सहारे की जरूरत है। रस्सी का वजन चाहे इंसानों जितना न हो, लेकिन उसमें इंसानों का वजन उठाने की खासियत होती है। ठीक उसी तरह से जैसे तुम्हारा अनुभव शायद उनके जैसा न हो, लेकिन जो तुम उन्हें सिखा सकते हो, उन्हें उसी की जरूरत है। तुम्हारा ज्ञान उन्हें ऊपर उठाने में मदद कर सकता है। प्रोफेसर मीना की बात सुनकर जब संतोष अपनी क्लास में पहुंचा, तो उसने पाया, उम्र सच में सिर्फ देखने का एक नजरिया है। जो भी आपसे ज्ञान ले सकता है, वह आपका छात्र बन सकता है, और जो ज्ञान दे, वह शिक्षक। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज शुक्र हो रहा है अस्त, अब डेढ़ महीने तक नहीं होगा कोई मांगलिक कार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangalik-work-will-stop-due-to-shukra-tara-asta-from-14-december-to-3-february/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 09:24:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangalik-work-will-stop-due-to-shukra-tara-asta-from-14-december-to-3-february/</guid>
      <description>चार महीने बाद देवउठनी एकादशी से शुरू मांगलिक कार्य 14 दिसंबर से थमने वाले हैं। इसके बाद अगले साल फरवरी से ही मांगलिक काम शुरू होंगे। दरअसल देवता के गुरु बृहस्पति और दैत्यों के गुरु शुक्र के उदय होने पर ही मांगलिक काम शुरू होते हैं और 14 दिसंबर को शुक्र ग्रह अस्त हो रहे हैं। जिस वजह से मांगलिक काम नहीं होंगे।  वैसे शुक्र तारे को सुख सुविधाओं और भोग विलास का कारक माना जाता है और किसी भी मांगलिक काम पर इसका उदित स्वरूप होना शुभ माना जाता है। इसके अलावा विवाह जैसे मांगलिक कार्य पौष माह में करना अशुभ माना जाता है। शुक्रास्त और पौष मास 3 फरवरी तक रहेगा।  वैसे 18 दिसंबर को सोमवती अमावस्या भी पड़ रही है। विशेष बात ये है कि इस पौष मास चल रहा है। इस वजह से इस समय देव कार्य नहीं होते।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माता लक्ष्मी को प्रसन्न करने के लिए करें ये उपाय, पूरी होगी हर इच्छा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-ensure-that-mata-lakshmi-remains-at-home/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 09:12:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-ensure-that-mata-lakshmi-remains-at-home/</guid>
      <description>पैसा कमाना चाहे मुश्किल ना हो पर धन को अपने पास बनाए रखना वह अवश्य कठिन है। लक्ष्मी माता को प्रसन करने के लिए लोग कई तरह उपाए अपनाते हैं। हिंदू धर्म के अनुसार यदि आप देवी लक्ष्मी को खुश रखने और अपने घर में उन्हें आकर्षित करने में सक्षम हैं, तो धन और समृद्धि आपको कभी नहीं छोड़ेगी। देवी लक्ष्मी धन, भाग्य, प्रेम, और सौंदर्य की देवी के रूप में जाना जाता है। उन्हें चंचल के रूप में भी मन जाता है, जो एक स्थान पर स्थायी नहीं रहती।  पढ़ें- माँ लक्ष्मी का वास वहीं होता है जहा स्वछता का वास हो इसके लिए अपना घर साफ़ रखना सबसे महवपूर्ण है, वरना हम कितना भी पूजा पाठ कर ले माता लक्ष्मी को प्रसन करना बेहद आवश्यक है। साथ ही रोज सुबह पहले उठने के बाद आपको माता लक्ष्मी का आवाहन करना चाहिए। मुख्यद्वार पर हल्दी का पानी छिड़के और यदि हल्दी पानी नहीं है तो एक लोटा जल अपने दरवाजे पर डाल दे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस काम को करने से अशुभ समय भी आपका कुछ नहीं बिगाड़ पाएगा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-change-your-time-from-bad-to-good/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-change-your-time-from-bad-to-good/</guid>
      <description>अक्स‍र आपने कई लोगों से सुना होगा कि उनका समय बुरा चल रहा है। लोग अपनी अच्छी और बुरी स्थिति के ‌लिए वक्त को‌ जिम्मेदार ठहराते हैं। जबकि वक्त अच्छा-बुरा नहीं होता, बल्कि आदमी की कोशिशें और उसकी मन की स्थिति अच्छी व बुरी होती हैं। इन सबसे बावजूद भी कभी कभार कुछ चीजे व्यक्ति की कोशिशों को प्रभावित करती है।  कभी-कभार आसमान में स्थित सितारे और उनकी स्थितियां भी आदमी की कोशिशों और उनके नतीजों को प्रभावित करती हैं। जैसे पंचांग में अक्सर लिखा होता है कि कभी रात में तो कभी दिन में भद्रा रहेगी, लेकिन इसका मतलब यह नहीं है कि भद्रा सबके लिए खराब है या सबके लिए अच्छी। 1400 तिथियों और ढाई हजार लोगों के कामकाज पर किए गए एक विश्लेषण के अनुसार भद्रा किसी के लिए अच्छी होती है, तो किसी के लिए बुरी। पौराणिक दृष्टि से भद्रा सूर्य की पत्नी छाया से जन्मी है और शनि की बहन है। ये पुण्य कार्य में विघ्न बाधा और दुष्कर्मों में धकेलने की खासी रुचि रही है। जन्म के बाद, विवाह के समय भद्रा के उपद्रवों को देखकर ब्रह्मा ने कुछ खास मुहूर्त तय किए और छूट दी कि इन मौकों पर तुम विघ्न बाधा पैदा करो, जो तुम्हारी सेवा और आदर करे। उन्हें बख्श दो। इस खास स्थिति को विष्टी भी कहते हैं। शास्त्रीय मर्यादा है कि जो लोग पुण्य कर्म करते हैं, अच्छे स्वभाव के हैं और दूसरों की भलाई में रत रहते हैं, उन्हें यह पीड़ित नहीं करती। हमारे ऋषि मुनियों ने अपने स्वभाव में बदलाव लाकर बुरे वक्त को अच्छे में बदलने का उपाय निकाला है। भद्रा में कोई भी शुरुआत करने की मनाही है पर जातक भास्कर के अनुसार जरूरतमंद लोगों को दान दे कर उनकी सेवा कर मुहूर्त को उलटा जा सकता है यानी बुरे मुहूर्त को सही किया जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: हमारा नजरिया ही हमारा भविष्य तय करता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/positive-attitude-always-shows-determines-our-future/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 08:59:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/positive-attitude-always-shows-determines-our-future/</guid>
      <description>फिरोज और रिया वर्षों बाद एक दूसरे से मिल रहे थे। दोनों अपने-अपने परिवारों के साथ आए थे। दोनों के बच्चे लगभग एक ही उम्र के थे। पहले उन्होंने एक रेस्टोरेंट में खाना खाया और फिर पास के एक पार्क में घूमने के लिए गए। फिरोज का बेटा दस साल का था और रिया का बेटा बारह साल का था। दोनों बहुत शैतान थे। सारे बड़े वहीं एक पेड़ के नीचे बैठकर बातें कर रहे थे। फिरोज और रिया अपने कॉलेज की बातें कर रहे थे। उनकी बातें चल ही रही थीं कि फिरोज की पत्नी ने देखा, दोनों बच्चे पेड़ की एक ऊंची शाखा पर जाकर बैठे हुए हैं। वजन ज्यादा होने के कारण शाखा टूटने लगी। फिरोज तुरंत चिल्लाया, बंटी, देखो, गिर जाओगे। वहीं रिया पीछे से चिल्लाई, ‘कसकर पकड़े रखना कियान। हम आ रहे हैं।  पढ़ें-   जब तक वे बच्चों के पास पहुंचते, फिरोज का बेटा बंटी गिर गया और उसे काफी चोट आई। पर रिया का बेटा शाखा को कसकर पकड़े रहा और बच गया। फिरोज बंटी पर खूब गुस्साया। बंटी को देख कियान भी थोड़ा सहम गया। रिया फिरोज से बोली, छोड़ो न। इतनी गहरी चोट नहीं है। ठीक हो जाएगा। बच्चे शैतानी करेंगे, तो पेड़ से गिरेंगे ही। बच्चे दोबारा खेलने चले गए, तो रिया फिरोज से बोली, हम अगर यह सोंचेंगे कि हम कहीं शाखा से गिर न जाएं, तो हम पहले गिरने की कल्पना करेंगे और फिर बचने की।  पढ़ें-   लेकिन अगर हम यह सोचेंगे कि हम कसकर डाल को पकड़े रहें, तो हम सिर्फ शाखा को पकड़े रहने की ही कल्पना करेंगे। तुमने गौर नहीं किया, बंटी पेड़ से गिर गया, लेकिन कियान पेड़ को कसकर पकड़े रहा। जब तुमने बंटी से कहा, देखो, गिर जाओगे, तो बंटी को यकीन-सा था कि उसका संतुलन बिगड़ चुका है। वहीं कियान के दिमाग में तस्वीर बनी कि वह शाखा पकड़े हुए है और मै उसको बचाने के लिए आ रही हूं। यानी जो हम बोलते हैं, उसका काफी असर हमारी या किसी सुनने वाले की सोच और कर्म पर भी होता है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब सपने में दिख जाए ऐसे बच्चे, जानें उनका संकेत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-twins-child/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 08:58:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-twins-child/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा जुड़वां बच्चों का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है। अगर कोई विवाहित व्यक्ति सपने में जुड़वां बच्चे देखता है तो इसका मतलब आने वाले समय में उसे बिजनेस में सफलता मिल सकती है। वही किसी अविवाहित व्यक्ति द्वारा अपने सपने में जुड़वां बच्चों को देखें तो मतलब उसके विवाह में आ रही बाधा दूर होगी और जल्द ही विवाह होगा। किसी व्यापारी द्वारा सपने में जुडवां बच्चों का देखा आर्थिक रूप से शुभ होता है। इस तरह का सपना उनकी आमदनी की ओर संकेत करता है। कोई रोगी अपने सपने में जुड़वा को देख लें तो ये उसकी सेहत के लिए शुभ होता है। उसकी सेहत धीरे धीरे सही होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुछ इस तरह से जब एक पिता ने भर दी 2 भाइयों के बीच की खाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/learn-from-this-story-that-how-a-father-ended-the-fight-between-two-brothers/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2017 18:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/learn-from-this-story-that-how-a-father-ended-the-fight-between-two-brothers/</guid>
      <description>मोहित और रोहित सगे भाई थे, लेकिन पिछले कई वर्षों से उनमें काफी अनबन चल रही थी। दोनों एक दूसरे से बात करना तो दूर, शक्ल तक नहीं देखना चाहते थे। एक बार ऐसा हुआ कि मोहित को व्यवसाय में काफी फायदा हुआ, जबकि रोहित को कुछ नुकसान उठाना पड़ा। मोहित ने खुशी मनाने के लिए एक बड़ी पार्टी रखी, जिसमें सभी दोस्त और रिश्तेदारों को बुलाया। जाहिर था कि उस पार्टी में रोहित नहीं आया। उस दिन मोहित के पिता गांव से पार्टी में शामिल होने के लिए आए थे। मोहित को यह जानकर बहुत खुशी हुई कि पिता जी भी उसकी खुशी में शरीक हुए।   आमना-सामना होने पर पिता जी और मोहित के बीच रोहित के बारे में बातचीन होना तो स्वाभाविक बात थी। पिता जी खाना खाने जा ही रहे थे कि मोहित उनके पास बात करने के लिए आया। पिता जी ने बड़े अच्छे मिजाज में मोहित से पूछा, बेटा, रोहित से जो भी हुआ, वह एक गलती थी। उसे माफ कर दो और दोनों साथ में आगे बढ़ो। मोहित ने देखा कि पिता जी प्लेट में चावल रख रहे थे। मोहित ने बगल से दाल उठाई और पिता जी की प्लेट में पड़े चावल के ऊपर डाल दी।  मोहित बोला, पिता जी, क्या आप इस चावल में से दाल अलग कर सकते हैं। पिता जी मोहित की तरफ देखने लगे। मोहित बोला, जो एक बार हो गया, उसे वापस नहीं किया जा सकता। उसे लगा, शायद अब पिता कुछ नहीं बोलेंगे। लेकिन तभी पिता बोले, बेटा, मजा तो तब है, जब दाल-चावल दोनों का साथ आनंद लिया जाए। और जहां तक बात है गलती की, तो जो गलती उसने की, वहीं तो तुम भी कर रहे हो उससे अलग होकर। मोहित पिता जी से कुछ नहीं बोला और चुपचाप वहां से चला गया। पिता जी ने देखा, थोड़ी देर में मोहित रोहित को पार्टी में लेकर आ रहा था। रोहित पिता जी से आकर बोला, मोहित ने मुझे माफ कर दिया पिता जी। मेरे लिए आज बहुत खुशी का दिन है। अब हम साथ में बिजनेस कर सकते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रामसेतु को लेकर बड़ा खुलासा, अमेरिकी वैज्ञानिकों ने खोज निकाले ये सबूत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eoqtqq/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2017 15:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eoqtqq/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब दिखने लगे आपको ऐसे संकेत तो समझिए शनिदेव होने वाले हैं नाराज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-started-see-these-sign-that-indication-shani-dev-is-not-happy/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 15:06:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-started-see-these-sign-that-indication-shani-dev-is-not-happy/</guid>
      <description>शास्त्रों के अनुसार शनिदेव को न्याय का देवता माना जाता है और ऐसी मान्यता है कि किसी की कुंडली में शनि की अशुभ छाया पड़ जाती है तो वह व्यक्ति परेशानियों से घिर जाता है और उसका जीवन बर्बाद हो जाता है। कई बार हमें शनि के अशुभ छाया पड़ने से पहले ही कुछ संकेत दिखाई देने शुरू हो जाते हैं। आइए जानते हैं इन संकेतों के बारे में।  पढ़ें-                 अगर शनिदेव आपके ऊपर बुरी नजर डालने वाले हैं तो इसका पहला संकेत आपके घर की दीवारों पर पीपल के पौधे उगने शुरू हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस वजह से पूजा के अंत में किया जाता है हवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-havan-puja-is-done-at-the-end-of-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 10:09:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-havan-puja-is-done-at-the-end-of-worship/</guid>
      <description>घर में चाहे छोटी पूजा हो या बड़ी पूजा, सभी पूजा हवन के बिना अधूरी मानी जाती है। हर पूजा पाठ के अंत में हवन करना जरूरी माना जाता है। क्या आप जानते हैं कि पूजा के बाद हवन क्‍यों किया जाता है।  सृष्टि के सभी तत्व पृथ्वी, जल, अग्नि, वायु व आकाश के विभिन्न संयोजनों से बने हैं। जगत का ही एक अंश होने के कारण मनुष्य भी इन्हीं पांच तत्त्वों से बना है। इन तत्त्वों में से अग्नि विशेष है। जहां एक ओर अन्य सभी तत्त्व प्रदूषित हो सकते है, वहीं अग्नि को दूषित नहीं किया जा सकता। हमारे ऋषि अग्नि की इस विशेषता से भली भांति परिचित थे और इसीलिए हवन और दूसरे सभी वैदिक कर्मों में अग्नि का विशेष महत्त्व होता है।  हवन मात्र एक कर्मकांड नहीं बल्कि एक योगी के लिए उन दिव्य शक्तियों से वार्तालाप का माध्यम है जो इस सृष्टि को चलाती हैं। जिस प्रकार इस संसार में पृथ्वी, जल, वायु व आकाश प्रदूषित हो जाते हैं, उसी प्रकार से मानव शरीर में भी इन तत्त्वों का प्रदूषित होना संभव है। यह प्रदूषण मनुष्य को पतन अथवा विकृति की ओर धकेलता है। मनुष्य में इन तत्त्वों के प्रदूषण का पता लगाना अति सरल है। पृथ्वी तत्त्व के दूषित होने से व्यक्ति को समाज में प्रतिष्ठित पद और भव्य जीवन शैली जैसी सुविधाएं पाने की इच्छाएं बेलगाम होने लगती हैं। जब जल तत्त्व दूषित होता है तो अप्राकृतिक काम इच्छा जागृत होने लगती है। वैदिक शास्त्र अपनी स्वाभाविक इच्छाओं का दमन करने के लिए नहीं कहता। अग्नि तत्त्व को दूषित नहीं किया जा सकता। योग और सनातन क्रिया की साधना से साधक अग्नि तत्त्व के अनुकूल स्तर बनाए रख सकता है। वायु तत्त्व यह निश्चित करता है कि हृदय व फे़फड़े ठीक से कार्य करें। इस तरह रक्त संचार प्रणाली और श्वास प्रणाली भी सही काम करती रहती है। अंत में दूषित आकाश तत्त्व के कारण थायरायड व पैराथायरायड ग्रंथियों के रोग और श्रवण शक्ति का क्षीण होना पाया जाता है। मात्र एक हवन में ही यह क्षमता होती है कि मनुष्य के सभी दोष समाप्त हो सकें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये सपने आपको दिलाते हैं धन लाभ और सम्मान, भूलकर न करें नजरअंदाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-dreams-indicate-wealth-benefits-and-honors-do-not-ignore-it/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 08:48:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-dreams-indicate-wealth-benefits-and-honors-do-not-ignore-it/</guid>
      <description>सपनो की अपनी एक अलग दुनिया होती है। अक्सर हम सपने में कई तरह की चीजें देखते हैं और हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। ऐसी मान्यता कि सपने हमारे भविष्य से जुड़े रहते हैं इनमे से कुछ संकेत शुभ होते हैं तो कुछ अशुभ। आइए जानते हैं अगर आप सपने में पानी से संबंधित कई चीजें देखती दे तो इसका क्या मतलब होता है।  पढ़ें-  अगर आपको सपने में किसी तालाब, नदी या समुद्र में खुद को डुबते हुए पाएं तो स्वप्न ज्योतिष में इसका मतलब आप भविष्य में कुछ ऐसा अच्छा काम करेंगे जिसके कारण आपको समाज में ढ़ेर सारा सम्मान मिलेगा। वहीं अगर सपने में आप किसी नदी या तालाब का पानी पीते हुए दिखाई दे तो इसका मतलब आपको सरकारी कार्यों में सफलता मिलेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल की अंतिम एकादशी है बेहद खास, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-saphala-ekadashi/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 08:41:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-saphala-ekadashi/</guid>
      <description>अंग्रेजी कैलेंडर के लिहाज से साल की अंतिम एकादशी इस बार 13 दिसंबर है। इस का व्रत हर साल पौष मास में कृष्ण पक्ष की एकादशी तिथि को किया जाता है। अपने नाम के अनुसार यह व्यक्ति को उनके उद्देश्य एवं कर्मों में सफलता दिलाने वाला है। शास्त्रों और पुराणों के अनुसार मनुष्य का अंतिम उद्देश्य मोक्ष प्राप्ति है। इस एकादशी के व्रत से मोक्ष का मार्ग सरल होता है। पुराणों में बताया गया है कि जो व्यक्ति नियमपूर्वक सफला एकादशी का व्रत करता है और रात्रि जागरण करके विष्णु भगवान का ध्यान कीर्तन करता है उसे कलियुग में कई वर्षों तक तपस्या करने का पुण्य प्राप्त होता है।  पढ़ें-   पद्म पुराण में सफला एकादशी व्रत के महात्म्य को बताते हुए भगवान श्री कृष्ण ने युधिष्ठिर से कहा है कि सफला एकादशी व्रत के देवता श्री नारायण हैं। जो व्यक्ति सफला एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा अर्चना करता है। रात्रि में जागरण करते हुए ईश्वर का ध्यान और श्री हरि के अवतार एवं उनकी लीला कथाओं का पाठ करता है उनका व्रत सफल और मनोकामना पूर्ण करने वाला होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस ग्रह के अस्त होते ही बंद हुईं बैंड बाजों और कैटरिंग वालों की दुकानें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1enchfh/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Dec 2017 13:47:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1enchfh/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे योद्धा जिन्होंने रामायण और महाभारत दोनों में लिया था हिस्सा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-characters-who-took-part-in-both-ramayana-and-mahabharata/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 14:43:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-characters-who-took-part-in-both-ramayana-and-mahabharata/</guid>
      <description>रामायण और महाभारत हमारे दो महाकाव्य है। रामायण त्रेतायुग में और महाभारत द्वापर में हुआ था। हम सभी रामायण और महाभारत के प्रमुख पात्रों के बारे में जरूर जानते होंगे, लेकिन क्या आप जानते हैं कुछ ऐसे योद्धा थे जिन्होनें रामायण और महाभारत दोनों में अपनी महत्वपूर्ण भूमिका निभाई । तो चलिए आज हम ऐसी ही पांच पौराणिक पात्रों के बारे में जानते हैं।  पढ़ें-  भगवान परशुराम रामायण और महाभारत काल दोनों में उपस्थित थे। परशुराम ने रामायण में सीता स्वयंवर में धनुष टूटने के बाद राम जी को चुनौती दी थी। वहीं महाभारत में परशुराम जी ने कर्ण और प‌ितामह भीष्म को अस्‍त्र-शस्‍त्र की श‌िक्षा भी दी थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बजरंग बाण के जप से दूर होते हैं ये 5 तरह के कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 10:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</guid>
      <description>ऐसी मान्यता है भगवान हनुमान जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है और इनकी पूजा आराधना करने से तमाम तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती हैं। चाहे समस्या कितनी भी बड़ी हो अगर हनुमानजी की सच्चे मन से स्मरण करे तो हर समस्या सुलझ जाती है। हनुमान चालीस के अलावा बजरंग बाण का पाठ करने से तमाम तरह के कष्ट दूर हो जाते हैं।  पढ़ें-  अगर विवाह संबंधित कई तरह की परेशानियां आ रही है तो हर मंगलवार और शनिवार को पेड़ के नीचे बजरंग बाण का पाठ करने से विवाह की बाधा खत्म हो जाती है। अगर शनि,राहु,केतु जैसे क्रूर ग्रहों की महादशा आपके ऊपर चल रही हो तो तिल के तेल का दीपक जलाकर सिर्फ 3 बार बजरंगबाण का पाठ करने से ग्रह दशा ठीक हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान अष्टमी: इन 12 चमत्कारी नामों का पाठ करने से हनुमान जी होते हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-hanuman-ashtami-chant-these-12-hanuman-names/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 08:36:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-the-occasion-of-hanuman-ashtami-chant-these-12-hanuman-names/</guid>
      <description>भक्तों के कष्टों को दूर करने वाले भगवान हनुमान का विजय पर्व यानि हनुमान अष्टमी 10 दिसंबर को है, जो पौष माह के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को मनाई जाती है। इस दिन हनुमान जी के 12 नामों का जप करने से जीवन में आने वाली सारी बाधाएं दूर हो जाती है इसलिए इस खास मौके पर हनुमान जी के 12 नामों का जप करना शुभ माना जाता है।  पढ़ें-  हनुमान जी के ये है 12 चमत्कारिक नाम जिसके जप से हर प्रकार की मनोकामना पूरी हो जाती है। ये नाम इस प्रकार है -ॐ हनुमान; ॐ अंजनी सुत; ॐ वायु पुत्र; ॐ महाबल; ॐ रामेष्ठ; ॐ फाल्गुण सखा; ॐ पिंगाक्ष; ॐ अमित विक्रम; ॐ उदधिक्रमण; ॐ सीता शोक विनाशन; ॐ लक्ष्मण प्राण दाता; ॐ दशग्रीव दर्पहा। पौष अष्टमी को हनुमान विजय अष्टमी के रूप में मनाया जाता है। शास्त्रों में हनुमान अष्टमी को हनुमानजी का विजय उस्सव मानने के पीछे प्रसंग है। जिसके अनुसार भगवान राम और रावण के बीच युद्ध के समय जब अहिरावण ने भगवान राम और लक्ष्मण को कैद करके पाताल लोक में ले जाकर दोनों की बलि देना चाहता था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पिछले जन्म की यादें जानने के लिए ये है योग के आसन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:45:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</guid>
      <description>पिछले जन्म की यादों में प्रवेश कठिन नहीं है। सिर्फ मन का एकाग्र होना जरूरी है। रात के समय किया गया प्रयोग बहुत उपयुक्त है। सोने से पहले सिर्फ दस मिनट का समय लगाएं। ध्यान मुद्रा में बैठें और आंखें बंद कर उल्टे क्रम में अपनी दिनचर्या को याद कीजिए। याद करें कि अभी ध्यान में बैठने से पहले क्‍या किया था? उसके बाद पिछली घटना को याद करें। इसी क्रम को कायम रखते हुए अपनी सभी यादें और क्रियाएं याद करते रहें। धीरे-धीरे जब यह प्रक्रिया सुचारु रूप से चलने लगेगी, तो अवधारणा शक्ति बढ़ने लगेगी। अतीत की घटनाएं याद करते-करते आप स्‍वयं पिछले जन्‍म में प्रवेश करने लगेंगे।  पढ़ें-   ध्यान के अभ्यास में जो पहली क्रिया संपन्न होती है, वह भूलने की, बेकार यादों को खाली करने की होती है। जब तक दिमाग बेकार ज्ञान, तर्क और यादों से खाली नहीं होगा, नीचे दबी हुई पुरानी बातें नहीं याद आएंगी। इन बातों का ज्ञान होते ही पूर्व जन्म का पता चलने लगता है। सुबह और शाम के समय दोनों वक्त 20-20 मिनट का ध्यान काफी है। कोई बात परेशान कर रही हो, कोई उलझन हो या मन भटक रहा हो, तो ध्‍यान न करें। यह प्रयोग किसी योग शिक्षक से सीखकर भी कर सकते हैं। तकनीकी भाषा में इस पद्धति को &#39;विपश्यना&#39; कहते हैं। अपने अनुभव को, मन में आई बातों को गलती से भी किसी आम आदमी को न बताएं।  अमर उजाला के कल्पवृक्ष से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: निरंतर बदलाव और बेहतर करना ही सफलता का मूल मंत्र है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:41:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</guid>
      <description>दिल्ली में दो भाई गगन और दीप ने मिलकर एक आईटी कंपनी खोली। गगन मार्केटिंग में तेज था, वहीं दीप सॉफ्टवेयर बनाने में माहिर था। दीप ने एक सॉफ्टवेयर बनाया, जो लोगों को घर बैठे फायदा पहुंचा सकता था। लेकिन दीप को यह समझ में नहीं आ रहा था कि वह सॉफ्टवेयर लोगों तक पहुंचाया कैसे जाए और किस तरह बेचा जाए। मार्केटिंग में माहिर गगन ने इस काम के लिए अपनी सारी महिला दोस्तों की मदद से किटी पार्टियों में उस सॉफ्टवेयर का डेमो दिया। सॉफ्टवेयर काफी चलने लगा और महिलाओं को काफी फायदा होने लगा। यह तरकीब काम करते देखकर दोनों भाइयों ने अपनी कंपनी शुरू कर ली और सॉफ्टवेयर घर-घर तक पहुंचाने लगे। कुछ दिनों तक कंपनी बहुत अच्छी चली, फिर बाजार में उस जैसे और सॉफ्टवेयर भी आने लगे। नतीजतन गगन और दीप के सॉफ्टवेयर की सेल कम होने लगी और धंधा मंदा होने लगा।  पढ़ें-   कुछ दिनों के बाद गगन और दीप के बीच में झगड़े होने लगे। अंततः कंपनी बंद हो गई और दोनों भाइयों में भी काफी दूरियां आ गईं। दोनों नौकरी की तलाश में लग गए। कई दिन गुजर गए, पर किसी को नौकरी नहीं मिली। एक दिन गांव से उनके पिता जी मिलने शहर आए। सारी कहानी सुनकर वह बोले, बेटा लोहे को अगर कुछ दिन तक पानी में रख दो, तो उसमें जंग लग जाता है। जंग साफ कर लो, तो तुम दोनों फिर से सफल बन जाओगे। गगन और दीप, दोनों हैरान होकर पिता जी की तरफ देख रहे थे। पिता जी बोले, दीप का सॉफ्टवेयर मार्केटिंग के बिना और गगन की मार्केटिंग सॉफ्टवेयर के बिना अधूरी है। सॉफ्टवेयर बनाने और उसे अपडेट रखने में मार्केटिंग का बड़ा हाथ है, और मार्केटिंग में सॉफ्टवेयर में निरंतर अपडेशन का। यानी अगर तुम दोनों एक दूसरे की मदद नहीं करोगे, तो आगे नहीं बढ़ पाओगे और दोनों के करियर पर जंग लग जाएगा। तुम दोनों की ताकत तुम्हीं दोनों में छिपी हुई है। अगर तुम इस ताकत को पहचान लो, तो सफल हो जाओगे।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान अष्टमी क्यों है बजरंगबली का विजय उत्सव, जानिए इसके पीछे की कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-ashtami-significance-and-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:36:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-ashtami-significance-and-importance/</guid>
      <description>10 दिसंबर, रविवार को हनुमान अष्टमी है। पौष महीने के कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को यह त्योहार मनाया जाता है। हनुमान अष्टमी का यह पर्व विजय उत्सव के रूप में भी मनाया जाता है। जो भक्त इस खास मौक पर हनुमान जी का दर्शन और उनकी पूजा आराधना करता है उसकी हर मनोकामना पूरी होती है। शास्त्रों में हनुमान अष्टमी को हनुमानजी का विजय उस्सव मानने के पीछे प्रसंग है। जिसके अनुसार भगवान राम और रावण के बीच युद्ध के समय जब अहिरावण ने भगवान राम और लक्ष्मण को कैद करके पाताल लोक में ले जाकर दोनों की बलि देना चाहता था, तब भगवान हनुमान ने उसे युद्ध में हरा कर और उसका वध कर भगवान को छु़ड़ाया था। युद्ध के दौरान ज्यादा थक जाने के कारण हनुमानजी पृथ्वी के नाभि स्थल अवंतिका में आराम किया था। हनुमान जी बल के कारण भगवान राम प्रसन्न होकर आशीर्वाद दिया की पौष कृष्ण की अष्टमी को जो भी भक्त पूजा करेगा उसके सारे कष्ट दूर हो जाएंगे। ऐसी मान्यता है तभी से इस दिन विजय उत्सव का पर्व मनाया जाता है । हनुमान अष्टमी के दिन हनुमान मंदिर जा कर हनुमानजी के दर्शन करना चाहिए और इस दिन हनुमान जी के 12 नामों का जप करना चाहिए ऐसा करने से 12 नामों का जप करने से आपकी हर मनोकामना पूरी हो जाएगी।  पढ़ें-      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान की पूजा करते समय भाव रखना बेहद जरूरी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 16:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</guid>
      <description>कभी भी कुछ भगवान को अर्पित करें, तो प्रेम से अर्पित करें। दुर्भावों से युक्त मन नहीं चलेगा। मन में प्रेम उपजाएं और उसे ही प्रवाहित करते हैं। उसके बाद समर्पण करो, तो भगवान स्वीकार करेंगे। यह हुआ कल्याण का मार्ग। जहां-जहां भी पूजा की बात आती है, वहां-वहां जरूर पुराणों में, स्मृतियों में, इतिहास में कहीं भी कहा कि उन्होंने पूजन किया, तो यह जरूर कहते हैं कि प्रेम के साथ पूजन किया। भरत जी पूजन करते हैं राम की चरण पादुका का। नंदी ग्राम में सिंहासन पर प्रतिष्ठित करके राजा के रूप में उनका सम्मान करते हैं। उनकी आज्ञा लेते हुए पूरे राज्य का संचालन भरत जी कर रहे हैं। यहां से रामराज्य शुरू हो गया।   पढ़ें-   राम जी की चरण पादुका राज्य का संचालन कर रही है। तुलसीदास ने अयोध्या कांड के अंत में लिखा है &#39;नित पूजत प्रभु पांवरी&#39;। भरत जी पादुका की रोज पूजा करते हैं। भरत जी जानते हैं, मेरे साथ चरण पादुका जी आई हैं, मैंने उनको तैयार करवाया। भरत चरण पादुका का पूजन कैसे करते थे, काकभुषुंडी रामायण में उनका वर्णन मिलता है। ध्यान दीजिए कि भरत जी पूजन कैसे करते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिन में सोने की आदत हैं तो बदल लें, नहीं तो मां लक्ष्मी ऐसे लेंगी &#39;बदला&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</guid>
      <description>नींद हमारे अच्छे स्वास्थ्य के लिए बेहद जरूरी है। सोने का भी एक सही समय होता है, क्योंकि गलत समय पर सोना स्वास्थ्य संबंधी परेशानियों को जन्म देता है, साथ ही इसे धर्म के नजरिए से भी अपशकुन माना जाता है। कई बार लोग थकान अथवा आलस की वजह से दिन में सो जाते हैं, लेकिन यदि आप दिन में सोते हैं, तो वह नींद चैन की नहीं, बल्कि खतरे की घंटी हो सकती है। शास्त्रों में बताया गया है, ‘दिवास्वापं च वर्जयेत्’ अर्थात ‘दिन में सोना उचित नहीं है’। दिन के समय सोने से देवी-देवताओं का आशीर्वाद नहीं मिलता है और न ही उस घर में लक्ष्मी निवास करती हैं। लक्ष्मी उन लोगों से रूठ जाती हैं, जो सूर्योदय के बाद भी बहुत देर तक सोते रहते हैं। शास्त्रों के अनुसार, ऐसे लोगों के पास चाहे जितना भी पैसा हो, लेकिन वे संतुष्ट नहीं रहते हैं। वे सदैव ही मानसिक तनाव का सामना करते हैं और लंबी उम्र तक स्वस्थ भी नहीं रह पाते हैं।  पढ़ें- रात की नींद से शरीर को पर्याप्त आराम मिलता है, जिससे सुबह उठकर शरीर में नई ऊर्जा का संचार होता है, जो पूरे दिन के लिए पर्याप्त होती है। दिन में सोने से हम अनावश्यक रूप से अपने शरीर को आलस्य का घर बना लेते हैं। इसलिए रात में भरपूर गहरी नींद लेकर दिन में कार्य करना ही उचित माना गया है। शास्त्रों में ब्रह्म मुहूर्त में उठने का विशेष महत्व बताया गया है। इस समय की ताजी हवा कई बीमारियों की रोकथाम करती है। इसी वजह से सुबह के समय घूमने और व्यायाम करने की परंपरा प्राचीन समय से चली आ रही है। मान्यता है कि सूर्यास्त के समय सभी देवी-देवता पृथ्वी पर भ्रमण करते हैं। ऐसे में इस समय जो लोग सोते हैं, उन्हें उनकी कृपा प्राप्त नहीं होती। शाम का समय पूजा-पाठ का होता है और उस समय अकारण सोने वाले लोग दुर्भाग्य का शिकार हो सकते हैं। इस दौरान जो लोग कर्म न करते हुए आलस्य के कारण सोए रहते हैं, वे लोग दुर्भाग्य के शिकार हो सकते हैं। नींद हमारे स्वास्थ्य के लिए बहुत जरूरी है, लेकिन इसका मतलब यह नहीं कि हम अपनी नींद पूरी करने के लिए जब चाहें सो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीकृष्ण के परिवार से था एक तीर्थंकर का संबंध, रिश्ते में थे श्रीकृष्ण के चचेरे भाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 14:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</guid>
      <description>जैन पंरपरा के पहले तीर्थंकर ऋषभनाथ के बाद अंतिम चार तीर्थंकरों के बारे में ही बहुत कुछ पढ़ने को मिलता है। उन के बीच के उन्नीस तीर्थंकरों के बारे में थोड़ी बहुत जानकारी ही मिलती है। ऋषभनाथ के बाद जिनके बारे में कुछ विस्तार से जानकारी मिलती है, वे पार्श्वनाथ ही हैं। पार्श्वनाथ और ऋषभनाथ के अलावा जिनके बारे में सूचना संदर्भ मिलते हैं, वे उनके वंश परिचय, और प्रतीक चिह्न, चैत्यवृक्ष, यक्ष और यक्षिणी के संकेत ही हैं। तपस्या, कैवल्य ज्ञान और देवलोक से आने वाले प्रलोभन ही इन प्रतीकों में है। उन प्रतीकों के अर्थ समझकर, प्रेरणाओं को ग्रहण कर ही कैवल्य की ओर बढ़ा जा सकता है। पार्श्वनाथ के बारे में कहा जाता है कि उनके पूर्ववर्ती तीर्थंकर नेमिनाथ का संबंध श्रीकृष्ण से था। वे रिश्ते में श्रीकृष्ण के चचेरे भाई थे। गिरनार पर्वत पर उन्हें कैवल्य प्राप्त हुआ था। जैन तीर्थंकरों ने धर्म परंपरा में जो प्रचलन जोड़े, उनमें दो मुख्य हैं। एक तो यह कि जैन धर्म तप अर्थात अपने परिष्कार पर जोर देता है।  पढ़ें-  तेईसवें तीर्थंकर पार्श्वनाथ का संदेश था कि धर्म इसी जन्म में और अभी ही सुख शांति नहीं देता है, तो पारलौकिक शांति की कल्पना व्यर्थ है। उन्होंने अपने स्वभाव को, अपने आप को सिद्ध करने वाले जीवंत धर्म का संदेश दिया। जैन पुराणों के अनुसार, तीर्थंकर बनने के लिए पार्श्वनाथ को नौ जन्म लेने पड़े। इतने जन्मों के संचित पुण्यों के बाद दसवें जन्म में वे तेईसवें तीर्थंकर बने। तीर्थंकर का अर्थ है, &amp;lsquo;घाट की तरह भव सागर पार करने की क्षमता रखने वाला प्रस्थानबिंदु&amp;rsquo;। इस पंरपरा में पार्श्वनाथ या महावीर के अनुयायी मानते हैं कि जिन-शासन के अतिरिक्त सभी शासन मिथ्या हैं, इसलिए दूसरे शासन में नहीं जाना चाहिए। यह भाव सिर्फ निष्ठा और विश्वास बनाए रखने के लिए है, अन्यथा जाग्रत व सिद्धपुरुष हमेशा और हर स्थान पर उपलब्ध हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज बन रहा है साल का सबसे अच्छा संयोग, उठाएं इस मौके का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/most-auspicious-moments-guru-pushya-nakshatra-is-going-on-7th-december-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 11:46:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/most-auspicious-moments-guru-pushya-nakshatra-is-going-on-7th-december-2017/</guid>
      <description>आज यानि 7 दिसंबर को गुरु पुष्य का बेहद खास संयोग बन रहा है। यह दुर्लभ संयोग साल में 2-3 बार ही बनता है। दरअसल यह संयोग एक खास ज्योतिषीय योग होता है इस दौरान गुरु ग्रह का पुष्य नक्षत्र में प्रवेश होता है जिसके कारण यह समय बहुत ही प्रभावशाली बन जाता है। इस योग में बिगड़े हुए काम बनने लगते है। यह योग 7 दिसंबर की शाम को 7 बजकर 57 मिनट तक रहेगा।  पढ़ें- गुरु पुष्य का ऐसा संयोग बड़ा ही सुखद संयोग होता है, जो खरीदारी के लिए शुभ माना जाता है। पुष्य को नक्षत्रों का राजा माना जाता है। इसलिए इस नक्षत्र में शुभ कार्य करने पर फलदायी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई देती हो ऐसी 5 चीजें तो समझिए आने वाला है आपका बुरा वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 11:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</guid>
      <description>हम सभी को आते हैं जिनमे से कुछ सपने अच्छे होते हैं तो कुछ खराब। अच्छे सपने भविष्य में हमारे लिए शुभ संकेत की ओर इशारा करते है तो वहीं बुरे सपने हमें भविष्य में आने वाली तमाम तरह की मुसीबतों के बारे में हमें संकेत देते हैं। आज हम आपको में दिखाई देने वाले कुछ ऐसे बुरे संकेतो के बारे में बताने जा रहे है जिसके देखने पर आपको परेशानियों का सामना करना पड़ सकता है। पढ़ें-  सपने में अगर किसी को अपने घर में ही मौजूद चीजों को तोड़फोड़ करते हुए दिखाई दे तो इसका मतलब निकट भविष्य में आप बड़ी मुसीबत में फंस सकते है । सपने में अगर आप स्वयं को गंदे पानी से नहाते हुए दिखाई दे तो यह दुर्भाग्य का सूचक है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गायत्री मंत्र का नियमित जप करने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 08:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में मंत्र जप का विशेष महत्व होता है। मंत्र जप एक ऐसा उपाय है जिसको करने से तो मानसिक शांति तो मिलती ही है साथ ही जीवन में आने वाली तमाम तरह की बाधाएं भी दूर हो जाती है। यही कारण है कि शास्त्रों में मंत्रों को बहुत ही शक्तिशाली और चमत्कारी बताया गया है। इन्हीं मंत्रों में से एक खास मंत्र है गायत्री मंत्र जिसका जप करने से कई फायदे होते हैं। आइए जानते है इसके कुछ फायदे के बारे में।  पढ़ें-  गायत्री मंत्र का जप अगर सबसे ज्यादा किसी को फायदा पहुंचाता है वह छात्रों को। अगर कोई छात्र का मन पढ़ने में नहीं लगता है तो रोजाना गायत्री मंत्र का जप करने इस समस्या का निदान हो जाता है। अगर किसी इंसान को संतान प्राप्ति करने में समस्या आ रही हो या फिर संतान को कई तरह की परेशानियां घेरे रहती है तो गायत्री मंत्र का जप करने से यह बाधा भी दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए बौद्ध धर्म से जुड़े 8 पवित्र चिन्ह के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 15:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</guid>
      <description>भगवान बुद्ध बौद्ध धर्म के प्रवर्तक हैं। भारत समेत दुनिया के कई हिस्सों में इस धर्म को मानने वालों की संख्या करोड़ो में है। बौद्ध धर्म के सभी सिद्धांतों जिनका उपदेश भगवान बुद्ध ने दिया था प्रतीको के रूप में वर्णन किया गया है। बौद्ध धर्म के आठ शुभ चिह्न पूजनीय हैं जो कि कुछ इस तरह हैं।  श्वेत शंख: श्वेत शंख हमेशा से ही सादगी और संगीत के मुधुर ध्वनि को दर्शाता है। श्वेत शंख व्यक्ति को अज्ञानता से हटाकर उजाले की और दूसरों की भलाई करने की हमेशा प्रेरणा देता है।  विजयी घ्वज: विजयी पताका बौद्ध धर्म के सिद्धांतों के विजयी होने का संदेश देता है।  स्वर्ण मछली: स्वर्ण मछली जीवन में स्वतंत्रता और बिना भय के जीवन जीने का प्रतीक है। जैसे एक मछली समुद्र में बिना भय के तैरती है ठीक उसी प्रकार सभी जीवों को निर्भय होकर जीना चाहिए।  पवित्र छत्री: पवित्र छत्री व्यक्ति को बुराईयों, विपत्तियों और गंभीर बीमारियों से सुरक्षित रखने का प्रतीक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: लालच करने से अंत में पराजय का सामना करना पड़ता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 11:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</guid>
      <description>श्रेयस कक्षा छह में पढ़ता था। एक दिन मास्टर साहब छात्रों को कुछ समझाते हुए बोले, इसीलिए तो कहता हूं, लालच बुरी बला है। श्रेयस मास्टर जी से बोला, मास्टर जी, लेकिन हम तो बच्चे हैं। हम थोड़े लालच करते हैं। मास्टर जी बोले, लालच की कोई उमर थोड़े होती है। श्रेयस बोला, लेकिन हमें तो पता भी नहीं, लालच होती क्या है। फिर हम लालच कैसे कर सकते हैं? मास्टर जी बोले, अच्छा यह सब छोड़ो, आज मैं सभी बच्चों के लिए चॉकलेट लेकर आया हूं। अब तुम बस इतना-सा काम कर दो कि सभी बच्चों में इन चॉकलेट को बांट दो। और जो चॉकलेट बच गईं, वे सब तुम्हारी। लेकिन शर्त सिर्फ इतनी है कि तुम अपनी चॉकलेट तभी लोगे, जब बाकी सारे बच्चों को चॉकलेट मिल जाएगी।  पढ़ें-   श्रेयस खुश हो गया कि आज तो उसको ढेर सारी चॉकलेट मिलने वाली है, क्योंकि क्लास में बच्चे सिर्फ बीस थे और चॉकलेट तो पचास से भी ज्यादा थीं। श्रेयस ने बच्चों में चॉकलेट बांटना शुरू किया। उसने देखा कि सभी बच्चे दो या तीन चॉकलेट से कम नहीं उठा रहे हैं। उसे कुछ देर में ही डर लगने लगा कि उसके लिए चॉकलेट बचेगी या नहीं। अतः उसने अपने खातिर चॉकलेट बचाने के लिए हर बच्चे को एक-एक चॉकलेट देना शुरू कर दिया। लेकिन हर बच्चा ज्यादा चॉकलेट मांग रहा था। श्रेयस ने सोचा, अब चाहे जो भी हो जाए, वह किसी को चॉकलेट नहीं देगा। सारे बच्चे उस पर झपट पड़े। तभी मास्टर साहब क्लास में वापस लौटे और पूरी घटना का विवरण सुना। मास्टर जी बोले, क्यों श्रेयस, तुमने तो कहा था कि तुम्हें लालच का पता भी नहीं। श्रेयस शर्मिंदा हो गया। मास्टर जी बोले, मुझे पता था कि कुछ ऐसा ही होने वाला है। इसीलिए मैं दो पैकेट लेकर आया था। लेकिन मैं यह सबक आप सबको सिखाना चाहता था, क्योंकि असल जिंदगी आपको दूसरा मौका कभी नहीं देती। लालच से वह सब भी छिन जाता है, जो आपके पास पहले से कमाया हुआ होता है। जो व्यक्ति लालच करता है, उसे अंत में अक्सर पराजय का सामना करना पड़ता है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी के इस खास योग में करना चाहिए ये उपाय, पूरी होती है हर इच्छा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-ganesh-chaturthi-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 10:05:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-ganesh-chaturthi-puja-vidhi/</guid>
      <description>आज गणेश चतुर्थी है और एक खास योग भी बन रहा है। बुधवार और गणेश चतुर्थी दोनों ही एक साथ पड़ने की वजह से इसका विशेष महत्व है क्योंकि बुधवार का दिन भगवान गणेश का दिन माना जाता है। इस विशेष योग में अगर भगवान गणेश की विधिवत पूजा की जाय तो व्यक्ति की हर मनोकामना पूरी हो जाती है। भगवान गणेश को विघ्नहर्ता कहा जाता है और किसी भी शुभ कार्य करने से पहले उनकी पूजा जरूर की जाती है।  पढ़ें-  अगर आप के ऊपर किसी तरह की परेशानी आ रही तो इस विशेष योग में भगवान गणेश की पूजा करने से सारे कष्ट दूर हो जाते है। गणेश चतुर्थी के अवसर पर सुबह स्नान आदि करके पूजा के लिए भगवान गणेश की मूर्ति को चौकी के ऊपर लाल कपड़ा रख कर पूजा की शुरुआत करनी चाहिए। इसके बाद पूजा का संकल्प लेते हुए उन्हें अक्षत, रौली, चंदन, पान, धूप और उनका पंसदीदा चीज लड्डू और दूर्वा उन्हें अर्पित करें। आज के दिन विधि-विधान से भगवान गणेश की पूजा करने और भगवान के सामने घी का दीपक जलाने से हर मनोकामना पूरी होती है।अगर आपके ऊपर पिछले कई दिनों से कोई संकट चल रहा और तमाम कोशिश के बाद भी इससे निजात नहीं मिल पा रही है तो इस दिन साबूत हल्दी की गांठ भगवान को चढ़ाने पर परेशानी दूर हो जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: गलत करने वालों के साथ हमेशा गलत ही होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 15:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</guid>
      <description>चंचल बहुत दुष्ट औरत थी। उसने एक तोता पाल रखा था। वह तोता बहुत अच्छा गाता था। चंचल दिन-रात उसका गाना सुनती रहती थी। पर तोता चंचल से परेशान हो गया था। वह पिंजरे से मुक्ति चाहता था। एक बार जब चंचल घर में नहीं थी, तो एक उल्लू तोते से मिलने आया। तोते ने उल्लू से अपनी व्यथा सुनाई। उल्लू ने कहा, मैं तुम्हारी मदद तो नहीं कर सकता, पर मैं जंगल जा रहा हूं। यदि तुम्हारे परिवार वालों को कोई संदेश भेजना हो, तो मुझे बता दो। तोता बोला, उनसे कहना, मैं दिन-रात उन्हीं को याद करता रहता हूं। मैं जितने भी गाने गाता हूं, वे उन्हीं की याद में गाता हूं। जाने कब मैं उनको फिर देख पाऊंगा। उन सबके बिना मेरी जिंदगी अधूरी है।  पढ़ें-   यह सुनकर उल्लू ने उड़ान भरी और जंगल पहुंचकर तोते के परिवार को तोते का संदेश सुनाया। तोते का संदेश उन्हें सुनाते हुए उल्लू बोला, अगर आप लोगों के मन में भी तोते के लिए कोई संदेश हो, तो मुझे बताइए। मेरा मित्र उसे सुनकर बहुत खुश होगा। सारे तोते उल्लू की तरफ फटी आंखों से देख रहे थे। तभी तोते की मां चिल्लाई और पेड़ की डाल से उल्टे मुंह जमीन पर धड़ाम से गिर पड़ी। उल्लू भौंचक्का देखता रह गया।  पढ़ें-  अपना काम पूरा कर वह जब वापस तोते के पास लौटा, तो पहुंचते ही तोते ने पूछा, क्या आप मेरे परिवार वालों से मिले?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि हुए अस्त, इन 5 राशि वालों के लिए शुरू हो चुके हैं अच्छे दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 14:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</guid>
      <description>सबसे क्रूर माने जाने वाले शनि 5 दिसंबर की सुबह से अस्त हो गए हैं। जोकि अगले 34 दिनों के लिए अस्त रहेंगे जिसके कारण से शनि की काली छाया कुछ राशि वालों पर नहीं पड़ने वाली है। दरअसल 5 दिसम्बर से 8 जनवरी 2018 तक शनि अस्त रहेंगे। अभी शनि धनु राशि में है जोकि अब डूब चुके है जिसके चलते सूर्य शनि की बुराइयों को खत्म कर देगा और बिघ्न बाधाएं कम होंगी। इससे इन राशियों को 34 दिनों तक फायदा ही फायदा मिलेगा।  पढ़ें-   शनि के अस्त होने के कारण जिस राशि का सबसे ज्यादा लाभ मिलने के आसार है वह मकर राशि है। इस राशि के जातको को इस दौरान आर्थिक लाभ मिलने की प्रबल संभावना है। धनु राशि के जातकों को शनि का अस्त होने से चौतरफा खुशियों देने वाला योग बन रहा है जिसके चलते जीवन में आने वाली सारी प्रकार की बाधाओं का अंत हो जाएगा और धन लाभ मिलेगा। इस समय वृश्चिक राशि वालों पर शनि की साढ़ेसाती चल रही है जिसके चलते करीब एक महीने तक इस राशि वालों के लिए पूरा समय अच्छा बीतेगा। कन्या राशि वालों के लिए यह समय सबसे बढि़या समय है क्योंकि इस दौरान इन्हें व्यापार और नौकरी में बहुत अच्छे मौके मिलेंगे। शनि के कमजोर होने की वजह से वृष राशि वालों के लिए धन लाभ तो होगा ही साथ ही भविष्य के लिए कई तरह की पूंजी जुटाने के मौके भी मिलेंगे।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीवन में सफलता चाहिए तो जरूर अपनाएं भोजन से संबंधित ये 5 नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 13:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में हर एक काम के लिए कुछ खास नियम और कायदे बनाए गए है जिसका पालन करने से हमें सुख-शान्ति की अनुभूति होती है। हम अपने दैनिक जीवन में तमाम तरह की क्रियाएं करते हैं जैसे स्नान करना, पूजा करना और भोजन ग्रहण करना आदि। हमारे शास्त्रों में भोजन करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसका पालन करने से हम अपने जीवन में सफलता प्राप्त कर सकते हैं। आइए जानते हैं इन नियमों के बारे में।  पढ़ें-   भविष्य पुराण में भोजन ग्रहण करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसके अनुसार भोजन ग्रहण करने से पहले हमें अच्छी तरह से आपने हाथ और नाखुनों को साफ कर लेना चाहिए। हिन्दू धर्म के अनुसार हमारा शरीर भूमि, जल, अग्नि, आकाश, वायु, जैसे तत्वों से मिलकर बना है और हाथों के अंगुलियां इन्हीं का प्रतिनिधित्व करती हैं। जब हम अपने पांचों अंगुलियों का इस्तेमाल करते है तो इन पांच तत्वों के माध्यम से हमारे शरीर को ऊर्जा प्राप्त होती है जिसे कारण हमें अच्छा स्वास्थ्य प्राप्त होता है। सनातन धर्म में हमेशा से भोजन को आदर-सम्मान के साथ व्यवहार करने के बारे में कहा गया है। इसलिए भोजन करने से पहले भगवान का धन्यवाद करना चाहिए और अन्न की देवी मां अन्नापूर्णा को प्रणाम करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ताकतवर होने के बावजूद हनुमानजी ने कैद से क्यों नहीं कराया माता सीता को मुक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 08:45:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</guid>
      <description>रामायण में भगवान राम और रावण के बीच हुए युद्ध में हनुमान जी ने बड़ी ही महत्वपूर्ण भूमिका निभाई थी। हनुमान जी भगवान शिव के ग्यारहवें अवतार माने जाते है और वे अपने बल और बुद्धि के बल से कई तरह की समस्या का निदान फौरन ही हल कर दिया करते हैं। रामायण में हनुमान जी की वीरता की कई कहानियां प्रचलित है उन्हीं में से एक पौराणिक कहानी है जिसमें इतने शक्तिशाली होने के बावजूद आखिरकार उन्होनें माता सीता को रावण की कैद से मुक्त क्यों नहीं कराया।  पढ़ें-  पौराणिक कथा के अनुसार एक बार जब हनुमानजी अपनी माता अंजनी को रामायण की कथा सुना रहे थे तो माता अंजनी ने पूछा की तुम इतने शक्तिशाली हो कि एक पल में तुमने अपनी पूंछ से सोने की लंका को तहस-नहस कर दिया था यहां तक कि रावण को भी मार सकते थे और माता सीता को उसके कैद से छुड़ा सकते थे लेकिन तुमने ऐसा क्यों नहीं किया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सक्सेस मंत्र: हमेशा खुद पर करें विश्वास, चुनौतियों से कभी न घबराएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 16:04:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</guid>
      <description>जिंदगी में सफलता पाना हर किसी का लक्ष्य होता है, लेकिन सफलता की इस सीढ़ी पर चढ़ने के लिए ज्ञान के साथ-साथ आत्मविश्वास भी जरूरी है। मार्क ट्वेन ने यूं ही नहीं कहा है कि जीवन में सफलता पाने के लिए अपनी कमियों के प्रति स्वीकार और आत्मविश्वास दोनों जरूरी है। दरअसल, अपनी कमियों को दूर करने के लिए पहले जरूरी है कि आप उन्हें स्वीकारें, फिर अपने आत्मविश्वास की बदौलत उन्हें दूर करने की कोशिश करें।  पढ़ें-   हालांकि, किसी भी नए काम को करने से पहले कुछ घबराहट होना लाजमी है, परंतु पहले ही यह मान लेना गलत है कि यह काम मुझसे नहीं होगा। हर किसी का अपना कम्फर्ट जोन होता है, जिसमें रह कर काम करना आसान होता है। प्रतिस्पर्धा के इस दौर में आपको अपने कम्फर्ट जोन से बाहर आकर दूसरी चुनौतियों को स्वीकार करना होगा। याद रहे कि आप जिस जोन में काम करने में सहज अनुभव करते हैं, वहां भी आपकी मेहनत ही है, जिसकी बदौलत आप सहज महसूस करते हैं। किसी भी नए काम को शुरू करने से पहले घबराएं नहीं। पूरे आत्मविश्वास के साथ काम करें। एक दिन ऐसा आएगा, जब आप उस नए कार्य में भी कम्फर्टेबल महसूस करेंगे।  पढ़ें-   अपने अंदर आत्मविश्वास को जगाने के लिए सबसे जरूरी है, खुद के बारे में जानना। प्रतिदिन खुद को जानने-समझने और सोचने के लिए थोड़ा समय निकालें। जैसे, भविष्य को लेकर आपकी क्या योजनाएं हैं?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>