<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>22 अक्तूबर से करें 4 ज्योतिर्लिंगों की यात्रा, 8505 रुपये में रहना-खाना और घूमना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</guid>
      <description>इंडियन रेलवे कैटरिंग एंड टूरिज्म कार्पोरेशन लिमिटेड (आईआरसीटीसी) की तरफ से 22 अक्तूबर से 30 अक्तूबर तक भारत दर्शन चार ज्योतिर्लिंग ट्रेन यात्रा शुरू करेगा। इसका दर्शन टूर पैकेज का मूल्य 8,505 रुपये है। इसमें महाकालेश्वर, ओंकोरेश्वर, नागेश्वर, सोमनाथ ज्योतिर्लिंग के साथ द्वारिकाधीश मंदिर के दर्शन कराए जाएंगे।  इस ट्रेन में बैठने की सुविधा कानपुर के अलावा बनारस, मऊ, देवरिया, गोरखपुर, गोंडा, लखनऊ, आगरा, ग्वालियर और झांसी से मिलेगी। नौ दिनों और आठ रातों के इस पैकेज में नाश्ता, दोपहर और रात का शाकाहारी खाना, स्थानीय यात्रा बसों से और धर्मशालाओं में ठहरने की व्यवस्था शामिल है। लखनऊ के गोमती नगर स्थित पर्यटन भवन में बुकिंग होने के साथ साथ आईआरसीटीसी की वेबसाइट www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>navratri 2017ःआज मां सिद्धिदात्री को अर्पित करें ये नौ फूल और फल , पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 07:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</guid>
      <description>आज का आखिरी दिन है, जिसे मां दुर्गा की नवीं शक्ति मां सिद्धिदात्री का दिन है। इस दिन को राम नवमीं भी कहा जाता है। ऐसा माना जाता है कि मां सिद्धिदात्री की कृपा से भक्तों को सिद्धियां प्राप्त होती हैं। इन्हें मां सरस्वती का भी एक रूप माना जाता है। मां सिद्धिदात्री की चार भुजाएं हैं और मां आसान कमल का फूल है।   ये भी पढ़ें-  मां दुर्गा के बाकी स्वरूप की ही तरह नौवीं शक्ति की भी पूजा की जाती हैं, लेकिन इनकी पूजा में नवाह्न प्रसाद, नवरस युक्त भोजन, नौ किस्म के फूल और नौ प्रकार के फल अर्पित करना चाहिए। पूजा में सबसे पहले कलश और उसमें मौजूद देवी देवताओं की पूजा करें। इसके बाद माता के मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि आठवां दिन: अष्टमी के दिन मां महागौरी की करें आराधना, दूर होगी विवाह में आई बाधा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 07:05:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>आज की अष्टमी तिथि है। नवरात्रि के आठवें दिन माता के आठवें स्वरूप महागौरी की पूजा की जाती है। अष्टमी की तिथि के दिन महागौरी मां दुर्गा की पूजा से भक्तों के सभी तरह के पाप और कष्ट दूर हो जाते है। अष्टमी के दिन कुंवारी कन्याओं को भोजन करवाया जाता है।  पढ़ें-   पौराणिक कथा के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए देवी ने कठोर तपस्या की थी जिससे इनका शरीर काला पड़ गया था । देवी की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवान इन्हें स्वीकार करते हैं और शिव जी इनके शरीर को गंगा-जल से धोते हैं तब देवी विद्युत के समान अत्यंत कांतिमान गौर वर्ण की हो जाती हैं, तभी से इनका नाम गौरी पड़ा। अष्टमी के दिन महिलाएं अपने पति के लिए देवी मां को चुनरी अर्पित करती है।अष्टमी के दिन भी प्रत्येक दिन की तरह देवी की मंत्र सहित पूजा करते हैं। मां महागौरी को सफेद रंग पसंद है, इसलिए इस दिन सभी को सफेद वस्‍त्र पहनना चाहिए और देवी को सफेद फूल बेली, चमेली की माला चढ़ानी चाहिए। अष्टमी के दिन महागौरी को नारियल चढ़ाने से हर प्रकार की पीड़ा का नाश होता है। महागौरी की पूजा करने से शादी में आने वाली अड़चने दूर हो जाती है। ऐसा माना जाता है विवाह मे तमाम बाधाओं को दूर करने के लिए मां महागौरी के इस मंत्र का उच्चारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस तरह से घर में कन्याओं का करवाएं प्रवेश , मां का मिलेगा आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 18:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</guid>
      <description>नवरात्रि की अष्‍टमी और नवमी को माता की पूजा के साथ ही कन्या पूजन की भी परंपरा है। इस दिन कन्‍याओं को घर बुलाकर भोजन कराया जाता है और उपहार दिए जाते हैं। इन्हें मां दुर्गा का ही रूप माना जाता है। अगर आप भी महाष्टमी और महानवमी को कन्या पूजन करते हैं तो फल प्राप्त करने के लिए इस तरह से पूजन करें।  -3 से 9 वर्ष की कन्याओं को घर जाकर आमंत्रण दें। ध्‍यान रखें इन कन्याओं के साथ ही एक लड़के की भी पूजा करें। जिन्हें लांगूरिया कहते हैं। जब कन्याए घर में आएं तो इन पर फूलों की बौछार करके इनका स्वागत करके और</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: अंतिम समय में रावण ने लक्ष्मण को बताए थे जीवन के 3 अहम राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 11:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</guid>
      <description>30 सितंबर को विजयदशमी का पर्व मनाया जाएगा। के दिन भगवान राम के हाथों से रावण का अंत हुआ था। रावण एक महान पंडित होने के साथ ही भगवान शिव का परम भक्त भी था। उसको भगवान शिव ने कई वरदान दिए हुए थे। युद्ध में भगवान राम के हाथों मरने से पहले रावण ने भगवान राम के भाई लक्ष्मण जी को जीवन की कुछ जरुरी बातें बताई थी।  पढ़ें-  लक्ष्मण रावण के पास गए तो रावण ने लक्ष्मण को तीन बातें बताई। रावण ने लक्ष्मण को बताया कि जब भी कोई शुभ कार्य करना हो तो उस काम को तुरंत कर लेना चाहिए। रावण ने कहा कि जैसे मैंने श्रीराम के शरण में आने में देरी कर दी। रावण ने लक्ष्मण को दूसरी बात बताईे कि अपने शत्रु को कभी कमजोर मत समझो जैसे मैनें राम को हमेशा समझा। रावण ने कहा कि मैंने ब्रह्माजी से वरदान मांगा था कि मनुष्य और वानर को छोड़कर कोई भी ना मार सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक मुस्लिम ने बांस से बनाई मां दुर्गा की इतनी बड़ी प्रतिमा, बनेगा विश्व रिकॉर्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 07:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</guid>
      <description>में पूरा देश मां दुर्गा को प्रसन्न करने की कोशिश में जुटा है। पूरा बंगाल के डूब हुआ है। जगह-जगह पर एक से बढ़कर एक पंडाल बनाए गए है। जहां कोलकाता में माहिष्मती साम्राज्य की तर्ज पर बना पंडाल दुनिया का सबसे महंगा पंडाल का रिकॉर्ड अपने नाम कर चुका है, वहीं असम में मां दुर्गा की बांस से बनी एक मूर्ति गिनीज बुक ऑफ विश्व रिकॉर्ड में शामिल होने की राह पर है। बांस से बनी ये मूर्ति को गुवाहटी की बिष्णुपुर सर्वोजनिन दुर्गा पूजा कमेटी ने बनवाया है।  ये भी पढ़ें- इस मूर्ति को बनने में करीब 2 महीने का समय लगा। इसमें 5 हजार बांस की बल्लियों का इस्तेमाल किया गया है। इससे पहले सबसे लंबी दुर्गा मूर्ति का ये रिकॉर्ड कोलकाता के नाम था। पिछले वर्ष वहां फाइबर से 83 फीट ऊंची मूर्ति बनाई गई थी। गुवाहाटी की इस मूर्ति में एक ही मेटल और प्लास्टिक का उपयोग नहीं किया गया है। इसमें पूरी तरह से बांस का ही इस्तेमाल किया गया है। इस मूर्ति को बनाने का काम 1 अगस्त से शुरू किया गया था। जिसके करीब 40 आर्टिस्ट लगे हुए हैं। ये भी पढ़ें-  इसके आर्ट डायरेक्टर नुरद्दीन अहमद के अनुसार पहले ये मूर्ति 110 ऊंचीं बनने वाली थी, लेकिन 17 सितंबर को आए एक तूफान में ये पूरा गिर गया। इसके बाद उनके पास इस मूर्ति को 6 दिनों में पूरा करने का चैलेंज था।  बांस की इस मूर्ति का काम पूरा हो चुका है। इनका लक्ष्‍य ‌विश्व की सबसे लंबी बांस की मूर्ति बनने का है। चार दिवसीय दुर्गा पूजा 27 सितंबर से शुरू होने वाला है। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि सातवां दिन: मां कालरात्रि की उपासना से दूर होता है भय, ऐसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 06:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>नवरात्रि के सांतवे दिन मां कालरात्रि की उपासना की जाती है। इनकी पूजा करने से सभी पापों से मुक्ति मिलती है व दुश्मनों का नाश होता है। ऐसी मान्यता है कि इनका स्मरण करने से ही बुरी शक्तियां दूर चली जाती हैं। साथ ही ग्रह की बाधाओं को भी दूर होती है। देवी कालात्रि को व्यापक रूप से माता काली, महाकाली, भद्रकाली, भैरवी, मृित्यू, रुद्रानी, चामुंडा, चंडी और दुर्गा के कई विनाशकारी रूपों में से एक माना जाता है। देवी के इस रूप की उपासना नवरात्रि के सातवें दिन करने से सभी राक्षस,भूत पिसाच और नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है। माता के शरीर का रंग काले बादल की तरह एकदम काला है। सिर के बाल बिखरे हुए हैं। गले में बिजली की तरह चमकने वाली माला है। इनके तीन नेत्र हैं। माँ कालरात्रि का स्वरूप देखने में अत्यंत भयानक है, लेकिन ये सदैव शुभ फल ही देने वाली हैं। इसी कारण इनका एक नाम &#39;शुभंकारी&#39; भी है। अतः इनसे भक्तों को किसी प्रकार भी भयभीत होने की आवश्यकता नहीं है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: संगीत में थी रावण की रुचि, जानिए दशानन से जुड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 14:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</guid>
      <description>दशहरा का त्योहारके 9 दिन पूरे होने के बाद 10वें दिन मनाया जाता है इसे विजयादशमी भी कहा जाता है। विजयदशमी का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत के रूप में मनाया जाता है। रावण को हमेशा से बुराई के प्रतीक रूप में देखा गया लेकिन रावण में बहुत सारी खूबियां भी थी। जिसकी वजह से देश के कई हिस्सों में आज भी रावण की पूजा होती है। आइए जानते है रावण की 10 हैरान करने वाली बातें।  पढ़ें-  महान पंडित और वेदों का ज्ञाता</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सितंबर को बन रहा है बुधादित्य योग, 2 महीने बाद इन 4 राशि वालों को मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 08:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</guid>
      <description>बुध ग्रह को ज्ञान, बुद्धि का कारक माना गया है। 27 सितंबर को बुध करेंगे, वे सिंह राशि को छोड़कर कन्या राशि में प्रवेश करेंगे। जिसका असर सभी 12 राशियों पर पड़ेगा। बुध सूर्य के साथ मिलकर बुधादित्य योग बनाएंगे, जिसका फायदा 4 राशियों का सबसे ज्यादा मिलेगा। बुध ग्रह इससे पहले 21 जुलाई से 26 सितंबर तक सिंह राशि में हैं।  ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिए काफी सकारात्मक परिणाम लेकर आ सकता है। हालांकि सप्ताह की शुरुआत में अष्टम भाव में शनि व चंद्रमा की युति से विषयोग का निर्माण हो रहा है। हो सकता है इस समय आपका मन किसी प्रकार के भय से आशंकित रहे। छोटी-मोटी चोट लगने के योग भी आपके लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में बन सकते हैं। हालांकि जैसे ही चंद्रमा शनि की परिधि से बाहर होंगे और भाग्य स्थान में आ जाएंगे, समय आपके लिये मान सम्मान की वृद्धि करने वाला रहेगा। लगभग इसी समय यानि सप्ताह के मध्य में 27 सितंबर को बुध भी राशि परिवर्तन कर छठे स्थान में सूर्य के साथ बुधादित्य योग निर्मित करेंगें। यह समय आपके कामकाजी जीवन में बढ़ोतरी लाने वाला रहने के आसार हैं। अपने प्रतिद्वदियों पर आप इस समय हावी हो सकते हैं। इस सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा जो कि आपके राशि स्वामी भी हैं। आपकी राशि से पंचम भाव में शनि के साथ गोचररत होंगे। सप्ताह के शुरुआती दिन प्रेमी जातकों के लिये शुभ नहीं कहे जा सकते अपने साथी को लेकर मन आशंकित रहेगा। बेहतर रहेगा यदि आप अपने साथी पर भरोसा बनाए रखें। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा छठे भाव में गोचर करेंगे। यह समय शत्रु पर हावी होने का रहेगा। साथ ही सेहत भी ठीक रहने के आसार हैं लेकिन आपका मन कहीं न कहीं आशंकित हो सकता है। हालांकि पराक्रम भाव में बुधादित्य योग भी इस समय बनेगा जो कि आपके कामकाजी जीवन के लिये काफी लाभदायक रहने के आसार हैं।  सप्ताह की शुरुआत मे चंद्रमा आपकी ही राशि में शनि के साथ गोचर करेंगे, व्यवसायी जातकों के लिये यह समय अच्छा रहने के आसार हैं। हालांकि इन दिनों में आपको अपनी सेहत का ध्यान रखने की आवश्यकता होगी। सप्ताह के मध्य में लाभ क्षेत्र में बुधादित्य योग का होना व धन भाव में चंद्रमा का गोचर करना आपके लिये धन प्राप्ति के योग निर्मित कर रहा है। इस समय आप अपने खर्चों में कटौती कर भविष्य के लिये संचित धन में वृद्धि का प्रयास भी कर सकते हैं। ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिये मिलेजुले परिणाम लेकर आने वाला रह सकता है। सप्ताहारंभ में लाभ स्थान में शनि के साथ चंद्रमा का गोचर करना आपके लाभ में कमी के संकेत कर रहा है। इस समय आपको स्वास्थ्य संबंधी समस्याओं से भी दो चार होना पड़ सकता है। वाहन चलाते समय सतर्कता बरतें, दुर्घटना के योग बन सकते हैं। हालांकि सप्ताह के मध्य में चंद्रमा के व्यय घर में आने से आपके खर्चों में तो बढ़ोतरी होगी, लेकिन इसी समय भाग्य स्थान में बुधादित्य योग का होना आपके भाग्य में वृद्धि करेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि छठा दिन: इस मंत्र से करें मां कात्यायनी की उपासना, दूर होंगे सारे कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 07:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>के छठा दिन मां कात्यायनी की उपासना का दिन होता है। माता का यह स्वरूप बहुत ही अद्भुत है। ऐसी मान्यता है कि महर्षि कात्यायन ने मां भगवती को अपनी पुत्री के रूप में प्राप्त करने के लिए कठोर तपस्या की थी। महर्षि की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवती ने उन्हें पुत्री का वरदान दिया। महर्षि कात्यायन के नाम पर ही इनका नाम कात्यायनी रखा गया।   पढ़ें-  मां कात्यायनी का स्वरूप बड़ा ही मनमोहक है। मां कात्यायनी शेर पर सवार रहती है। इनकी चार भुजाएं है। माँ कात्यायनी का स्वरूप अत्यंत चमकीला है। इनकी चार भुजाएँ हैं। बाईं तरफ के ऊपरवाले हाथ में तलवार और नीचे वाले हाथ में कमल-पुष्प सुशोभित है। मां कात्यायनी की पूजा-उपासना करने से मनुष्य को कठिन से कठिन कार्यो में आसानी से सफलता मिलती है। इनके पूजन से अद्भुत शक्ति का संचार होता है और दुश्मनों का संहार करने में मां हमें सक्षम बनाती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोने से पहले जरूर करें इस मंत्र का जाप, दूर होगी नींद से जुड़ी समस्याएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 13:07:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</guid>
      <description>आज की दौड़-भाग वाली जिंदगी में किसी के पास अपने लिए वक्त नहीं बचा है, यहां तक कि ठीक तरह से नींद लेने के लिए भी नहीं । कई लोग तनाव के चलते अनिद्रा की समस्या से गुजर रहे हैं तो वहीं कुछ लोगों को रात में बुरे सपने आते है जिससे वे अक्सर परेशान होते रहते है। इसके लिए लोग सोने के लिए कई तरह के दवाईयों का सेवन भी करते है जिसका आगे चलकर बुरा असर पड़ता है। यदि कुछ मंत्रों का नियमित जाप करें तो नींद संबंधी परेशानियों का अंत हो सकता है।   पढ़ें-  यदि आपको भी रात में सोते समय अक्सर बुरे सपने आते या फिर रात को नींद में चौंक कर उठ जाते हैं तो सोने से पहले &#39;&#39;ऊं सा ता ना मा&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 5 ऐसे स्थान जहां भगवान राम की नहीं रावण की होती है पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</guid>
      <description>29 सितंबर को का आखिर दिन होगा और इसके बाद 30 सितंबर को देश में दशहरे का पर्व मनाया जाएगा। इस दिन भगवान राम ने रावण को युद्ध में हराकर उसका वध किया था और लंका पर विजय प्राप्त की थी, इसी कारण से इस दिन विजयादशमी का पर्व मनाया जाता है। दशहरे के दिन पूरे देश में भगवान राम की पूजा की जाती है और प्रतीक के रूप में रावण का पुतला जलाया जाता है, लेकिन देश में ऐसी कई जगह है जहां पर दशहरे के दिन राम की नहीं बल्कि रावण की पूजा होती है। आइए जानते हैं आखिर क्यों की जाती है इन स्थानों पर रावण की पूजा ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि पांचवा दिन: संतान सुख के लिए करें देवी स्कंदमाता की आराधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 06:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</guid>
      <description>आज है का पांचवां दिन। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से स्कंदमाता रूप की पूजा होती है। स्कंदमाता की चार भुजाएं हैं। माता अपने दो हाथों में कमल पुष्प धारण किए हुए है और एक हाथ से कुमार कार्तिकेय को गोद लिए हुए हैं।  पढ़ें-  संतान सुख की इच्छा से जो व्यक्ति मां स्कंदमाता की आराधना करना चाहते हैं उन्हें नवरात्र की पांचवी तिथि को लाल वस्त्र में सुहाग चिन्ह सिंदूर, लाल चूड़ी, महावर, लाल बिन्दी तथा सेब और लाल फूल एवं चावल बांधकर मां की गोद भरनी चाहिए। शास्त्रों में स्कंद को कुमार कार्तिकेय भी कहा गया है। एक बार इन्द्र ने कार्तिकेय का उपहास उड़ाना शुरू किया और बताया कि आप भगवान शिव और माता पार्वती की संतान नहीं हैं। इससे कुमार कार्तिकेय बहुत दुःखी हुए। माता ने कार्तिकेय का दुःख समझ लिया और सिंह पर सवार होकर प्रकट हो गई। मां ने अपनी गोद में कार्तिकेय को उठाकर दुलार किया। मां को खुश करने के लिए पंचवी तिथि को पांच वर्ष की पांच कन्याओं एवं पांच बालकों को खीर एवं मिठाई खिलाएं। भोजन के पश्चात कन्याओं को लाल चुनरी एवं 5 रुपये दें तथा बालकों को एक सेब एवं 5 रुपये दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि खत्म होने से पहले जरूर करें ये 5 काम, धन की कभी नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 13:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</guid>
      <description>शारदीय खत्म होने में अभी काफी समय बचा हुआ है। लोग मां दुर्गा की पूजा-आराधना में बड़े ही भक्तिभाव से डुबे हुए हैं। धर्मग्रन्थों में मां दुर्गा को प्रसन्न करने के लिए कई तरीके बताए गए हैं जिसको करने से अच्छे फल की प्राप्ति होती है। अगर आप भी नवरात्रि में माता के नौ स्वरूपों की पूजा करते है तो नवरात्रि के खत्म होने पहले इनमें से कोई भी एक सामान नवरात्रि के शुभ मुहूर्त में जरुर घर पर लाकर रखें, इससे आपकी हर मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  शारदीय नवरात्रि में देवी का आशीर्वाद पाने के लिए नौ दिनों में किसी एक दिन अपने घर पर कमल का फूल जरूर लाएं। कमल का फूल माता लक्ष्मी को बहुत पसंद होता है इससे आपकी धन संबंधी परेशानियां दूर हो सकती है। अगर आप चाहते है कि आगे आने वाले साल तक देवी दुर्गा कृपा बनी रहे तो घर में नवरात्रि के दिनों में सोने या चांदी का सिक्का जरुर लाएं लेकिन ध्यान दे उस सिक्के पर माता लक्ष्मी या गणेश जी का चित्र जरूर बना हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अगर मिलें ऐसे शुभ संकेत, समझिए मां दुर्गा की आप पर है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 09:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</guid>
      <description>इस समय मां दुर्गा का विशेष पर्व चल रहा है, जिसमें भक्त बड़े उत्साह और जोश के साथ मां दुर्गा की पूजा-अर्जना करते हैं। में अगर आप किसी मनोकामना के साथ माता की विधिवत पूजा-पाठ करते हैं और उनका आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो माता रानी आपको कुछ ऐसे संकेत देती हैं जिससे आसानी से जाना जा सकता है कि माता की कृपा आप के ऊपर हुईं है या नहीं। आइए जानते हैं कुछ संकेतो के बारे में।  पढ़ें-  नवरात्रि के दिनों में माता अपने भक्तों पर विशेष कृपा रखती हैं। नवरात्रि में अगर आपको सपने में उल्लू दिखाई दे तो समझिए माता आपकी पूजा से प्रसन्न है और बहुत जल्द आपके घर धन-संपदा आने वाली है। नवरात्रि में अगर आपको रास्ते में कहीं जाते हुए सोलह श्रृंगार में कोई महिला दिखाई दे जाए तो समझिए आपकी परेशानियों के दिन अब लद चुके है और आने वाले दिनों में आप के ऊपर मां लक्ष्मी की कृपा बरसेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि चौथा दिन: आज ऐसे करें मां कूष्मांडा का ध्यान, उपासना से दूर होंगे रोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 06:35:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</guid>
      <description>आज शारदीय का चौथा दिन है। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से चौथा रुप देवी कूष्मांडा की पूजा होती है। देवी कुष्मांडा को देवी भागवत् पुराण में आदिशक्ति के रुप में बताया गया है। मां कूष्मांडा की उपासना से भक्तों के कई तरह के रोग मिट जाते हैं। मां की उपासना से आयु,यश और बल बढ़ता है।  पढे़ें-  देवी कूष्मांडा की आठ भुजाएं हैं इसलिए यह अष्टभुजा देवी भी कहलाती हैं। माता अपने हाथों में कमंडल, धनुष, बाण, कमल पुष्प, अमृत से भरा कलश, गदा, चक्र और जपमाला धारण करती हैं। मां कुष्मांडा का वाहन सिंह है। ऐसी मान्यता है मंद मुस्कान से ब्रह्मांड को उत्पन्न करने के कारण इनका नाम कूष्मांडा पड़ा। जब सृष्टि का कोई नामो निशान नहीं था तब देवी ने ब्रह्मांड की रचना की थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अलग-अलग उम्र की कन्याओं का क्यों करते हैं पूजन, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 12:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</guid>
      <description>हिन्दुओं का एक पवित्र पर्व है जिसमें मां दुर्गा के नौ अलग-अलग रूपों की आराधना की जाती है। के दिनों में भक्त सच्ची श्रद्धा से पूरे 9 दिनों तक मां की पूजा करते हैं। नवरात्रि में कन्या पूजन का विशेष महत्व होता है। नवमी के दिन नौ कन्याओं का पूजन करने से नवरात्रि का संकल्प पूर्ण होता है। नवरात्रि में प्रमुख रूप से दो साल से लेकर दस साल तक की कन्याओं का पूजन करने का विशेष महत्व होता है। पढ़ें-  2 वर्ष की कन्या को कुमारी और 3 वर्ष की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है। इनकी पूजन से धन, सुख-समृद्धि, आयु में वृद्धि होती है। साथ ही परिवार में परेशानियां खत्म हो जाती है। तीन साल की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है और इनकी पूजन करने से घर में कभी भी पैसे की कमी नहीं होती है नवरात्रि के तीसरे तीन साल की कन्या पूजन की परंपरा है। वहीं 4 वर्ष की कन्या को कल्याणी कहते है इनके पूजन से घर में सुख समृद्धि आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इस बार देश के सबसे महंगे पंडाल में बैठी हैं मां दुर्गा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 08:08:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</guid>
      <description>या दुर्गा पूजा में भव्य पंडालों के लिए मशहूर कोलकाता में इस बार 3 हजार से भी ज्यादा पंडाल बने हैं। कहीं मां दुर्गा न्‍यूयॉर्क सिटी में तो किसी जगह माहिष्मती के महल में बैठी हैं। इस बार मां दुर्गा का सबसे महंगा पंडाल 10 करोड़ के आस पास का है। जिसको देखते ही आपको बाहुबली का माहिष्मती साम्राज्य याद आ जाएगा, जिस महल को हकीकत में देखना हर किसी का सिर्फ एक ख्वाब बनकर ही रह गया था। माहिष्मती थीम पर बना ये पंडाल देश का सबसे महंगा पंडाल भी ‌ है। मुख्य गेट से लेकर पंडाल के अंदर तक सब कुछ आपको माहिष्मती का ही साम्राज्य लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस नवरात्रि कोलकाता में विभिन्न थीम पर 3 हजार से अधिक छोटे बड़े पंडाल बनाए हैं। शहर की सड़के कई किमी.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> नवरात्रि 2017: आज है माता का तीसरा दिन, इस विधि से करें मां &#39;चंद्रघंटा&#39; की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 06:15:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</guid>
      <description>के तीसरे दिन शक्ति के तीसरे स्वरूप मां चंद्रघंटा की पूजा आराधना की जाती है। उपासना में तीसरे दिन की पूजा का विशेष महत्व होता है। माता के मस्तक पर घंटे के आकार का अर्धचन्द्र होता है जिस कारण से इन्हें मां चन्द्रघंटा कहते है। माता का यह स्वरूप बेहद सुंदर है।  पढे़ं-  मां चन्द्रघंटा का स्वरूप बडा ही मनमोहक और कल्याणकारी है इनके शरीर का रंग सोने के समान चमकीला है। इनके दस हाथों में तलवार समेत कई तरह के शस्त्र शुशोभित देते है और यह अपने वाहन सिंह पर विराजमान रहती हैं।  धर्म शास्त्रों के अनुसार जो भी मां भगवती चंद्रघंटा की आराधना करता है उसके सौम्यता और विनम्रता के गुणों में वृद्धि होती है। मां चंद्रघंटा के भक्त जहां भी जाते है लोग उन्हें देखकर शांति और सुख का अनुभव करते हैं। मां चंद्रघंटा को खुश करने के लिए इस दिन भक्तों को भूरे रंग के कपडे पहनने चाहिए। इसके अलावा मां को दूध,खीर और शहद का भोग लगाना चाहिए। माता चंद्रघंटा की पूजा अर्चना करने से भक्तों के सभी जन्मों के कष्टों और पापों से मुक्ति मिलती है। नवरात्रि के तीसरे दिन दुर्गा सप्तशती के पाठ का पांचवा अध्याय जरुर पढ़ें और इस मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: तृतीय देवी ‘चंद्रघंटा’ को करें ऐसे प्रसन्न </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dvqisp/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 23:17:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dvqisp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों &#39;मंकी टेम्पल&#39; के नाम से मशहूर है काशी का दुर्गा मंदिर? यहां आज जाएंगे पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 16:51:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</guid>
      <description>शुक्रवार को अपने संसदीय क्षेत्र वाराणसी पहुंचे। अपने दो दिन के दौरे में जहां कई परियोजनाओं का उद्घाटन करेंगे, वहीं आज शाम दुर्गा माता मंदिर और तुलसी मानस मंदिर भी जाएंगे। गौरतलब है कि भी कई वर्षों सेके व्रत रख रहे हैं। प्रधानमंत्री आज शारदीय की द्वितीया को जिस मंदिर में आज विशेष पूजा करने वाले हैं। वहां पर मां महायंत्र स्‍थापित की गई है। इस मंदिर को मंकी मंदिर भी जाता है। जानें इसके पीछे कारण   ये भी पढ़ें-  तुलसी मानस मंदिर से कुछ ही दूर पर स्थित दुर्गा माता मंदिर का निर्माण 18वीं सदीं में बंगाल की महारानी ने करवाया था। लाल रंग से रंगे इस मंदिर के पास ही दुर्गा कुंड भी है। इस मंदिर को मंकी मंदिर के नाम से भी जाना जाता है। मंकी मंदिर नाम पड़ने से पीछे माना जाता है कि ये क्षेत्र पहले वनों से ढ़का रहता था, जिस वजह से यहां अधिक मात्रा में बंदर भी थे। जैसे -जैसे यहां आबादी बढ़ने लगी, वैसे-वैसे बंदरों की संख्‍या भी कम होने लगी। नागर शैली में बने इस मंदिर के पीछे एक कथा यहां की राजकुमारी के स्वयंवर से भी जुड़ी है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: उपवास में नींबू पानी के साथ शाम को ये चीज खाते हैं पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 14:08:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</guid>
      <description>शारदीय की शुरुआत हो चुकी है। देशभर में माता के जयकारे गूंज रहे हैं। 21 सितंबर से शुरू हुए 29 सितंबर को खत्म होंगे। इन दिन भक्त कड़े नियमों का पालन करते हुए उपवास रखते हुए हैं। कई लोग फलाहार उपवास रखते हैं तो कुछ निर्जला व्रत भी रखते हैं। आम लोग माता की पूजा-अर्चना करके, मंदिर जाकर आदि तरह से मनाते हैं। ऐसे में हमेशा से ही लोगों में जानने की इच्छा रहती है कि देश के प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी कैसे मनाते हैं। वो किस तरह से उपवास रखते हैं।   पढ़ें- पीएम मोदी पिछले 40 वर्षों से दोनों नवरात्रि (चैत्र और शारदीय नवरात्रि) पर व्रत रखते हुए आ रहे हैं। पीएम मोदी सिर्फ प्रतिपदा और नवमी को ही उपवास नहीं रखते, बल्कि पूरे नौ दिन उपवास पर रहते हैं और सख्ती से नियमों का पालन भी करते हैं। जिसका उदाहरण 2014 में अमेरिका में देखने को मिला। जब मोदी नवरात्रि के समय यानी सितंबर में अमेरिकी दौरे पर गए थे। उस समय अमेरिका के तत्कालीन राष्ट्रपति बराक ओबामा ने व्हाइट हाउस में शानदार दावत दी थी। उस समय पीएम मोदी ने ने नियमों का पालन करते हुए सिर्फ नींबू पानी ही पीया। पीएम मोदी नवरात्रि में अपनी डाइट का खास ध्यान रखते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में बोए जाते हैं जौ, मां दुर्गा देती हैं भविष्य के संकेत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 11:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</guid>
      <description>माता की आराधना में के नौ दिन बहुत महत्वपू्र्ण माने जाते हैं। में मां के नौ स्वरूपों की पूजा की जाती है। इस दौरान घर में ज्वारे यानि जौ बोए जाते हैं, लेकिन क्या आपको पता है नवरात्रि में जौ क्यों बोए जाते है।   पढें- हमारे धर्मग्रन्थों के अनुसार ऐसा माना जाता है जब सृष्टि की शुरूआत हुई तो पहली फसल जौ ही थी यही कारण है जब भी किसी देवी-देवताओं की पूजा की जाती है तो हवन में जौ चढ़ाई की जाती है। ऐसी मान्यता है कि नवरात्रि में जो जौ उगाई जाती है वह भविष्य से संबंधित कुछ बातों के संकेत मिलते है। साधारण दो तीन दिन में बोया गया जौ अंकुरित हो जाता है, लेकिन अगर यह न उगे तो भविष्य में आपके लिए अच्छे संकेत नहीं है यानि कि आपको कड़ी मेहनत के बाद ही उसका फल मिलेगा। जब जौ का रंग नीचे से आधा पीला और ऊपर से आधा हरा हो इसका मतलब आने वाला साल का आधा समय ठीक रहेगा। वहीं जौ का रंग नीचे से आधा हरा है और ऊपर से आधा पीला हो तो इसका अर्थ है कि साल का शुरूआती समय अच्छे से बीतेगा, लेकिन बाद में आपको परेशानियों का सामना करना पड़ेगा। अगर आपका बोया हुआ जौ सफेद या हरे रंग में उग रहा है तो यह बहुत ही शुभ माना जाता है। ऐसा अगर होता है तो यह मान लिया जाता है कि, की गयी पूजा सफल हो गयी। आने वाला पूरा साल खुशियों से भरा होगा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017 दूसरा दिन: आज करें मां ब्रह्मचारिणी की पूजा, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 10:38:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</guid>
      <description>नवरात्रि २०१७: आज नवरात्रि का दूसरा दिन है। नवरात्रि के दूसरे दिन मां के दूसरे स्वरूप ब्रहमचारिणी की पूजा-आराधना की जाती है। ब्रहाचारिणी दो शब्दो से मिलकर बना है, ब्रह्रा जिसका का अर्थ होता है तपस्या और चारिणी का मतलब आचरण करने वाली। नवरात्रि में मां ब्रहमचारिणी की पूजा करने से व्यक्ति में तप, त्याग और संयम में वृद्धि होती है।  पढ़ें- मां दुर्गा के नौ स्वरूपों में देवी ब्रह्राचारिणी का दूसरा स्वरूप है। मां ब्रह्राचारिणी हमेशा कठोर तपस्या में लीन रहती है। मां के हाथों में माला और दूसरे हाथ में कमंडल होता है। देवी की उपासना में इस मंत्र का जाप करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस नवरात्रि को हर दिन बनेंगा शुभ योग, मां दुर्गा की रहेंगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-everyday-will-be-made-new-auspicious-yoga/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 09:02:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-everyday-will-be-made-new-auspicious-yoga/</guid>
      <description>21 सितंबर से शारदीय शुरू होने जा रहें हैं। आश्विन महीने के शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा से नवमी तिथि से नवमी की तिथि तक शारदीय नवरात्रि का उत्सव मनाया जाएगा। इस बार के नवरात्रि में पूरे 9 दिन शुभ योग बनेगा यानि कि माता दूर्गा की पूजा करने से विशेष फल की प्राप्ति होगी। ज्योतिष की मानें तो इस बार नवरात्रि का पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। आइए जानते है किस तिथि को कौन सा योग बनेगा इस नवरात्रि में।  पढ़ें- पहला दिन- नवरात्रि का पहला दिन 21 सितंबर को है, इस दिन घटस्थापना के साथ मां शैलपुत्री की पूजा की जाएगी। इस दिन सूर्य और चंद्रमा की स्थिति से ब्रह्रा योग बनेगा जिसे शुभ माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: 11 बजकर 49 मिनट से शुरू होगा अभिजीत मुहूर्त, ऐसे करें घटस्‍थापना और पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-worship-or-puja-and-ghatasthapana-subh-muhurat/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 08:56:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-worship-or-puja-and-ghatasthapana-subh-muhurat/</guid>
      <description>आज से शारदीय शुरू हो गए हैं और आने वाले नौ दिनों तक मां दुर्गा की 9 शक्ति की पूजा- आराधना की जाएगी। के इस पर्व का आखिरी उपवास 29 सितंबर को यानी नवमी के दिन होगा। इसके लिए विजयादशमी है। के पहले दिन यानी प्रतिपदा को घटस्‍थापना करने की परंपरा है। इस बार घटस्‍थापना और पूजा के लिए दो मुहूर्त है एक सुबह का और दूसरा दोपहर, लेकिन इनमें से अभिजीत मुहूर्त को काफी शुभ माना गया है। जानें घटस्‍थापना का सही मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  माना जाता है कि प्रतिपदा वाले दिन कलश स्‍थापना करने के साथ ही नवरात्रि का पर्व शुरू हो जाता है। अधिकतर लोग इस दिन अखंड ज्योति भी जलाते हैं, जो नौ दिन तक लगातार प्रज्जवलित होती है। कुछ लोग माता की चौकी के पास जौ भी बोकर भी मां को बुलाते हैं। प्रतिपदा वाले दिन यानी 21 सितंबर को सुबह का समय कलश स्‍थापना के लिए शुभ माना गया है। घटस्‍थापना के लिए एक मुहूर्त सुबह 6:12 से 08:09 तक का था, लेकिन ज्योतिष शास्‍त्र के अनुसार अभिजीत मुहूर्त को सबसे शुभ मुहूर्त माना गया है और इस बार ये मुहूर्त सिर्फ 48 मिनट का ही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखे मुस्कुराती महिला तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 12:25:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</guid>
      <description>सपनों का संबंध व्यक्ति के हकीकत जीवन से होता है। सपने उनकी जिंदगी को कई तरह से प्रभावित भी करते हैं। कभी सपने आने वाली परेशानियों से आगाह करवाते हैं तो कभी आपके तनाव को भी कम करने में मदद करते हैं। हर सपने का कोई न कोई अर्थ होता है। अगर आपको भी अक्सर किसी महिला के सपने आते हैं तो उसे नजरअंदाज न करें।   ये भी पढ़ें-  अगर आपको सपने में ‌कोई बुढ़ी औरत ठहाके लगाकर हंसती हुए दिखे तो इसका मतलब आपको संसार में खूब सुख मिलने वाला है, लेकिन आपके स्वभाव से आपकी हानि भी उठानी पड़ सकती है। सपने में किसी भी औरत को मंद- मंद मुस्कुराते हुए देखने का अर्थ है कि जल्दी ही आपको जमीन जायदाद में उम्मीद से ज्यादा लाभ होने वाला है। सपने में कोई औरत अगर अपनी बांहें फैलाए दिखे तो मतलब प्रेमिका से आपकी मुलाकात होगी, लेकिन आपको थोड़ा सतर्क रहने की जरूरत है। आपकी छोटी सी गलती समाज में आपकी छवि खराब कर सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: कल से शुरू होगी नवरात्रि, जानिए सबसे पहले किसने रखा था 9 दिनों का व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 07:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</guid>
      <description>शक्ति उपासना का त्योहार शारदीय कल से यानि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने जा रहा है। नवरात्रि में देवी दुर्गा के नौ स्वरूपों की अलग-अलग पूजा की जाती है। साल में दो बार नवरात्रि मनाया जाता है पहला चैत्र महीने में मनाया जाता है और दूसरा आश्विन महीने में शारदीय नवरात्रि के रूप में। क्या आप जानते हैं कि कैसे शुरू हुई नौ दिनों तक माता दुर्गा की पूजा और उपासना।  पढ़ें- सबसे पहले भगवान राम ने शारदीय नवरात्रि की पूजा लंका में विजय प्राप्त करने के लिए की थी। भगवान राम ने नौ दिनों तक उपासना करने के बाद दसवें दिन लंका पर चढ़ाई करके विजय प्राप्त किया था। आइए जानते है कैसे भगवान राम ने मां देवी दूर्गा की आराधना करके रावण पर विजय प्राप्त की थी। पौराणिक कथाओं के अनुसार, ब्रह्माजी ने भगवान राम से रावण का वध करने लिए चंडी देवी के प्रसन्न करने को कहा। साथ ही हवन में दुर्लभ 108 नीलकमल अर्पित करने को कहा। वही दूसरी तरफ रावण भी मां चंडी को खुश करने के लिए मां का पाठ करना शुरू कर दिया। नौ दिनों तक भगवान राम ने मां की पूजा और उपवास किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योग: पीरियड्स के दर्द में आराम देगा बद्ध कोनासन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 16:08:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</guid>
      <description>कुछ समय पहले तक अधिकतर महिलाएं बाहर काम करने की बजाय घर संभालती नजर आती थीं। घर से बाहर जाकर काम करना अपनी जरूरत से ज्यादा अपने परिवार की आय में हाथ बटाने के लिए होता था लेकिन आज समय बदल गया है। महिलाएं हर क्षेत्र में काम करती नजर आ रहीं हैं। यहां तक कि कुछ काम (जैसे भारतीय सेना में काम करना), जो कि अब तक सिर्फ पुरुष ही करते थे अब महिलाएं भी आगे बढ़कर ये काम करने लगी हैं। महिलाएं जितना ज्यादा पुरुषों जैसा काम करने लगी हैं उतना ही उन्हें समाज में पुरुषों की तरह समानता भी मिलने लगी है।  पहले के समय में महिलाओं का पूजा के कई स्थलों पर जाना मना था लेकिन अब उन्हें ये अनुमति दे दी गई है लेकिन एक बात जो महिलाओं में कभी नहीं बदल सकती वो है उन्हें पुरुषों के शरीर की तुलना में बहुत अधिक पीड़ा सहनी पड़ती है। शारीरिक रूप से महिलाओं को पुरुषों के मुकाबले अधिक तनाव और थकान सहनी पड़ती है जिसमें मासिक धर्म (पीरियड्स) के शुरू होने से लेकर गर्भावस्था और मासिक धर्म बंद होना शामिल है। यौवनकाल में जब पीरियड्स शुरू होता है तो अधिकतर लड़कियों को पेट के निचले हिस्से में दर्द होने, ऐंठन होने और पीठ में दर्द होने की शिकायत होती है।   पढ़ेंः  महिलाओं और लड़कियों को पेट और पीठ में होने वाला दर्द एनडोमेटरियोसिस बीमारी की शुरुआत का संकेत हो सकता है । ज्यादातर मामलों में इसका मुख्य कारण अज्ञात होता है। दर्द के लिए हर महीने पेनकिलर लेना भी चिंता का विषय है। ऐसा जरूरी नहीं कि पेनकिलर आपके पेट और पीठ के दर्द को पहचान कर उसे ठीक कर सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: एक एेसा संयोग, जिसने खास बना दी है ये नवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 15:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</guid>
      <description>Navaratri 2017: कई वर्षों के बाद इस बार पूर्ण नवरात्रि का संयोग बन रहा है यानी एक दिन एक ही तिथि पड़ रही है। पिछले कई साल से ऐसा होता आ रहा था कि दोपहर तक एक तिथि होती थी, तो दोपहर बाद दूसरी तिथि शुरू हो जाती थी।  इस नवरात्रि में पूरे नौ दिन तक किसी भी दिन दो तिथि नहीं पड़ने से हर दिन अलग-अलग देवियों की पूजा की जा सकेगी। 21 सितंबर से शुरू होने वाला नवरात्रि पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। मां जगदंबा पालकी में बैठकर आएंगी और पालकी में ही बैठकर वापस जाएंगी। यह संयोग शुभ फलदायी साबित होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस बार होगी पूर्ण नवरात्रि, जानिए पूरे नौ दिन बनने वाले संयोग के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 13:08:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</guid>
      <description>शारदीय 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। पूरे नौ दिन मां दुर्गा के नौ रूपों की पूजा आराधना होगी। इस बार नवरात्रि पूरे नौ दिन की होगी। कई बार नौ दिन के की तिथि घट जाती थी। यानी एक ही दिन दो तिथि का पड़ना, ऐसे में एक ही दिन दो देवियों की पूजा हो रही थी। इस बार अपने साथ कई महासंसयोग ला रही है। पर्व गुरुवार से शुरू हो रहा है और माना जाता है कि इस दिन शुरू होने के कारण मां जगदम्बा पालकी में बैठकर आएगी। जानिए किस दिन बन रहा है कौन सा संयोग  ये भी पढ़ें-  गुरुवार से नवरात्रि शुरू हो रहे हैं और इस दिन हस्‍त नक्षत्र में घट स्‍थापना के साथ शक्ति उपासना का पर्व काल शुरू होगा। 21 सितंबर प्रतिपदा को घटस्‍थापना होगी और इस दिन हस्तनक्षत्र योग बन रहा है। 22 सितंबर द्वितीया को रवियोग, 23 सितंबर तृतीया को रवियोग और सर्वार्थसिद्धि योग बन रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालया अमावस्या शुरू होने के साथ विदा होंगे पितर,  देवी-देवताओं का होगा आगमन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 11:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</guid>
      <description>अश्विन महीने की अमावस्या को हमारे पितृ धरती से विदा लेंगे और उसी के साथ मां दुर्गा का आवाहन पूजन भी शुरु हो जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार महालया की शुरुआत अश्विन महीने की अमावस्या पर होती है। महालया को दुर्गा पूजा का पहला दिन माना जाता है और इसी के साथ दुर्गा पूजा और नवरात्रि 2017 की शुरूआत होती है। इस बार नवरात्रि 21 सितंबर से शुरू होगा जो 29 सिंतबर तक चलेगा।  पढ़ें-  महालया अमावस्या के दिन पितरों का श्राद्ध,तर्पण और उनका विसर्जन करते हैं। इस दिन पितर 15 दिनों तक धरती पर रहने के बाद वापस स्वर्गलोक को चले जाते है। इस दिन जल और पिंड पितरों को प्राप्त होता है। महालया अमावस्या पर पितरों को विदा करते हैं और अपने कुल देवी-देवताओं का आवाहन करते है। 15 दिनों तक पितृ पक्ष की तिथि होती है और महालया के दिन पितरों को श्राद्ध देकर उनका विसर्जन करते है। पढ़ें- हिन्दू धर्म की मान्यता के अनुसार पितृपक्ष में देवतागण अपना स्थान धरती से छोड़ देते हैं। देवी- देवताओं के स्थान पर 15 दिनों तक पितरों का वासा होता है। अमावस्या की तिथि पर पितर अपने परिवार के सदस्यों को सुख-शांति का आशीर्वाद देते हुए वापस देवलोक चले जाते है। महालया के दिन से देवी-देवता फिर से अपने स्थान पर वापस लौट आते है। महालया से दोबारा देवी-देवताओं की पूजा आराधना आरम्भ हो जाती है। इसके बाद ही लोग नवरात्रि, विजयादशमी और दीवाली का त्योहार मनाते है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविवार की रात करें मां लक्ष्मी की ये साधना, पैसों की नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 09:08:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</guid>
      <description>हर व्यक्ति की ख्वाहिश होती है कि उसके पास भी बहुत सा धन हो, जिससे वो भी आराम की जिंदगी जी सके। ऐसे में जी तोड़ मेहनत भी करता है, लेकिन तमाम खर्चों में पैसे कहां चले गए मालूम ही नहीं चलता। यहीं नहीं पैसा कमाने के चक्कर में कई लोग तो ज्‍योतिष आदि के के बताए उपायों पर पैसे भी खर्च कर देते हैं, लेकिन फिर भी कोई परिणाम नहीं निकलता। अगर आपके साथ यहीं होता है तो बाहर पैसे खर्च की बजाय इस बार घर पर ये एक छोटा सी साधना करके देखें। इसको करने के बाद आपको खुद ही अपनी‌ जिंदगी में बदलवा नजर आने लगेगा।  ये भी पढ़ें-  इस साधना को किसी भी माह के शुक्लपक्ष के रविवार की रात्रि को ही करें। साधक को गुलाबी रंग की धोती धारण कर गुलाबी रंग के आसन पर पूर्व दिशा की ओर मुख करके बैठना है। अपने सामने बाजोट पर गुलाबी रंग का वस्‍त्र बिछा दें और अब एक थाली में हल्दी से रंगे चावल बिखेर कर एक चावल की ढ़ैरी बनाएं और उस पर वैचाक्षी यंत्र स्‍थापित करें। धूप दीप और अगरबत्ती करें और शुद्ध घी का दीपक भी प्रज्‍जवलित करें। अब साधक को वैचाक्षी देवी का ध्यान करें और इस मंत्र का हकीक माला से 11 बार जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इन 9 चीजों से नौ दिन तक करें मां दुर्गा की पूजा, हर इच्छा होगी पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 18:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</guid>
      <description>पितर पक्ष के जाते ही अश्विन शुक्ल की प्रतिपदा से नवरात्रारंभ हो जाता है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे है। इन नौ दिनों में अगर आप इन नौ चीजों से मां जगदंबा की पूजा करेंगे तो कामना सिद्धि होगी। जिसमें मां भगवती की पूजा पाठ के साथ सिद्धि साधना होती है।   ये भी पढ़ें- नवरात्रि के पहले दिन प्रतिपदा को गौ घृत से षोडशौपचार पूजा कर गौ धृत अपर्ण करें। इससे आरोग्य लाभ होता है। द्वितीया तिथि को शक्कर का भोग उसे दान करें। शक्कर का दान दीर्घायु कारक होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या आज, इस दिन एक साथ कर सकते हैं पितरों का श्राद्ध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 10:47:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</guid>
      <description>के दौरान पड़ने वाली अमावस्या को सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या कहते है। शास्त्रों में सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या का विशेष महत्व होता है। जिन पितरों की तिथि का हमें पता नहीं होता है अमावस्या के दिन एक साथ सभी पितरों का श्राद्ध एक साथ किया जा सकता है। इस बार 19 सितंबर को यह अमावस्या पड़ रही है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि किसी कारण से पितरों का श्राद्ध करने से भूल गए है तो इस तिथि पर पितरों का एक साथ श्राद्ध करने से उन्हें मोक्ष की प्राप्ति होती है।  पढ़ें-  श्राद्ध पक्ष की अमावस्या को श्राद्ध का पहला भोग कौओं को अर्पित किया जाना चाहिए। कौएं को पितर पक्ष में भोजन खिलाने से पितृदोष का नाश होता है इसलिए पितृपक्ष में कौएं को भोजन अवश्य खिलाएं। पितृ पक्ष में पीपल के पेड़ का विशेष महत्व होता है क्योंकि ऐसी मान्यता है कि पीपल में पितरों का वास माना जाता है। सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या में पीपल के पेड़ पर जल चढ़ाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vishwakarma puja 2017: सबसे बड़े इंजीनियर थे भगवान विश्वकर्मा, बनाई थी सोने की लंका </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 08:28:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</guid>
      <description>कारखानों और उद्योग जगत के देवता भगवान विश्वकर्मा की आज जयंती देशभर में मनाई जा रही है। इस बार ये जयंती 17 सितंबर को होगी। ऐसी मान्यता है कि पौराणिक काल में देवताओं के अस्त्र-शस्त्र और महलों का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा को निर्माण और सृजन के देवता माने जाते हैं।  पढ़ें-  विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई। इस दिन देश के विभिन्न राज्यों में, खासकर औद्योगिक क्षेत्रों, फैक्ट्रियों, लोहे की दुकान, वाहन शोरूम, सर्विस सेंटर आदि में पूजा होती है। हिन्दू मान्यता के अनुसार पूरे ब्रह्मांड का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा ने सोने की लंका, पुष्पक विमान, इंद्र का व्रज, भगवान शिव का त्रिशूल, पांडवों के लिए इंद्रप्रस्थ नगर और भगवान कृष्ण की नगरी द्वारिका को बनाया था। पौराणिक कथाओं के अनुसार इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इंदिरा एकादशी: इस व्रत को करने से पितरों को मिलेगी मुक्ति, ऐसे रखें व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 14:06:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का विशेष महत्व होता है। साल में कुल 24 एकादशियां आती है। आश्विन मास के कृष्ण पक्ष की एकादशी को इंदिरा एकादशी कहा जाता है। पितृपक्ष में इस एकादशी के होने की वजह से इसका महत्व बहुत अधिक हो जाता है।  पढ़ें- पुराणों के अनुसार इस एकादशी का व्रत करने से यदि कोई पितर जाने-अंजाने में कोई पाप किया होता है और उसे यमराज का दंड भोग भुगतना पड़ रह है तो उन्हें मोक्ष मिल जाता है। साथ ही जो इस व्रत को रखता उसे भी मरने के बाद स्वर्ग प्राप्त होता है। पुराणों में इस एकादशी की एक कथा है। महिष्मति नाम की नगरी में इंद्रसेन नाम के प्रतापी राजा राज किया करते थे। एक बार उन्होने सपने में अपने पिता को नरक के कष्ट काटते हुए देखा और पिता ने सपने में उन्हें इससे मुक्ति दिलाने का रास्ता निकालने के बारे में कहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार को नहीं खरीदनी चाहिए ये चीजें, होता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 10:52:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</guid>
      <description>सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता को समर्पित होता है। उस दिन उनकी विशेष रूप से उनकी पूजा-आराधना की जाती है। शनिवार शनिदेव की आराधना करने का सबसे अच्छा दिन माना जाता है। लेकिन शनि के बुरे प्रभाव से बचने के लिए ज्योतिष में कुछ कार्य बताए गए हैं जिसे शनिवार के दिन नहीं करना चाहिए।   पढ़ें-  शनिवार को लोहे का सामान नहीं खरीदना चाहिए। शनिवार के दिन लोहे का कोई भी वस्तु खरीदने से शनिदेव गुस्सा हो जाते है। इस दिन लोहे से बनी हुई चीजों का दान करना चाहिए। शनिवार के दिन नमक को भी नहीं खरीदना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि शनिवार को नमक खरीदने से कर्ज का बोझ आता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रात में बिल्कुल भी न करें ये काम, नहीं तो उठाना पड़ सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 08:11:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</guid>
      <description>शास्‍त्रों में हर काम को करने के लिए एक सही समय बताया गया है, जो उस काम को करने के लिए तो होता ही है, साथ ही उसके अच्छे परिणाम भी मिलते हैं। आपने कई बार महसूस किया होगा कि जो काम आपने किया है, उसका परिणाम आपको मन मुताबिक नहीं मिला। क्या आप इसका कारण जानते हैं। दरअसल इसके पीछे काम करने का समय भी जिम्मेदार होता है। आजकल हम लोग कई काम रात में निपटाते है, जो कि गलत है और इसका प्रभाव आपकी जिंदगी पर भी पड़ता है।  ये भी पढ़ें-  इन्हीं कामों में से एक और सबसे अहम है निर्णय लेना। एक निर्णय व्यक्ति की जिंदगी को आबाद भी कर सकती है और बर्बाद भी। अक्सर हम किसी भी बात पर चर्चा रात में डिनर में समय या उसके बाद करते हैं और उसी समय फैसला भी ले लेते है। जबकि सूरज ढ़लने के बाद कोई भी फैसला कोई भी महत्तपूर्ण फैसला नहीं लेना चाहिए।  एक शोध में सामने आया है कि रात में किए गए अक्सर फैसले गलत होते हैं। वहीं दिन में खासकर सुबह के समय किए गए निर्णय सहीं और सफल होते हैं। इसके अलावा अगर कोई फैसला दोपहर के समय लिया गया है थोड़ा कम सही और गलत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस नवरात्रि बन रहा है शुभ संयोग, इस मुहूर्त में करें कलश स्थापना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 14:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</guid>
      <description>सितंबर महीने का आखिरी नौ दिन देवी मां दुर्गा को समर्पित होगा। 21 सितंबर से शारदीय नवरात्रि का आरम्भ होने जा रहा है। देवी के भक्तों के लिए का विशेष महत्व होता है। नवरात्रि के नौ दिनों में देवी के नौ स्वरूपों की आराधना और पूजा की जाती है। इस बार के नवरात्रि में कुछ संयोग बन रहा है जिससे इस नवरात्रि का महत्व और बढ़ गया है।  पढ़ें -   वैसे तो साल में दो बार नवरात्रि आता है एक चैत्र मास में दूसरा सितंबर-अक्टूबर में शारदीय नवरात्रि। इस बार 21 सितंबर से शुरू होने जा रहे शारदीय नवरात्रि हस्त नक्षत्र में शुरू होंगे जो काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषाचार्य के अनुसार नवरात्रि का हस्त नक्षत्र में प्रारम्भ होने से घट स्थापना का विशेष महत्व होता है। इस मुहूर्त में घट स्थापना से मां की विशेष कृपा मिलती है और परेशानियों से मुक्ति मिल जाएगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चींटियों को चीनी के साथ ‌खिलाएं ये चीज, नकारात्मक शक्तियां हमेशा रहेंगी दूर   </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 12:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</guid>
      <description>अगर कभी घर में चींटियां ज्यादा दिखने लग जाए तो माना जाता है कि बारिश होगी। चींटियों पर अधिकतर ध्यान भी नहीं जाता, लेकिन क्या आप जानते है अगर आपके घर में भूरे और काले रंग की चींटियां दिखाई दें तो उसका मतलब क्या होता है। इन रंगों की चीटियां का घर में दिखने के पीछे कोई न कोई राज छुपा होता है। साथ ही अगर आप इन्‍हें इनकी पसंदीदा चीज खिलाएंगे तो देवी देवताओं की कृपा मिलने के साथ ही घर से भी भाग जाएगी।  ये भी पढ़ें- ज्योतिषशास्‍त्र में चींटियों को शुभ माना गया है। काली चींटियों को भगवान विष्‍णु का भी स्वरूप माना जाता है और ऐसा कहा जाता है कि इन पर शनि देव का आधिपत्य होता है। अगर इनकी कृपा चाहिए तो इन चींटियों को चावल का आटा डालना चाहिए। वहीं चावल के आटे में चीनी मिलाकर चीटियों को खिलाने से व्यक्ति का दुर्भाग्य खत्म हो जाता है। अगर आपको अपने घर में नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है तो नारियल में सूखे भूरे में थोड़ी सी चीनी मिलाकर चींटियों को डाल दें। ऐसा करने से अगर आपके घर में नकारात्मक शक्तियों का वास है भी तो वो चली जाएगी और घर में सकारात्मकता का वास रहेगा। बादाम के पाउडर में चीनी मिलाकर चींटियों को डालने में नौकरी को लेकर चल रही परेशानियां खत्म हो जाती है। नौकरी न मिल पाना, अपनी नौकरी से संतुष्ट न होना आदि सभी धीरे धीरे कम होने लगेगी। यही नहीं इस उपाय से अगर आपके ऊपर कर्जा भी है तो वो भी कम होने लगेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह का राशि परिवर्तन आज, इन राशियों का नौकरी और बिजनेस से होगा धन लाभ  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:07:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</guid>
      <description>रोमांस, लग्जरी और सुख-समृद्धि का ग्रह माने जाने वाले शुक्र ग्रह आज अपनी राशि बदल रहें हैं। 15 सितंबर 2017 को सुबह 10 बजकर 43 मिनट से कर्क राशि से निकलकर सिंह राशि में गोचर होगा, जहां वह 19 अक्टूबर 2017 तक रहेंगे। शुक्र ग्रह का यह परिवर्तन राशियों पर कैसा असर डालेगा आइए जानते है।  पढ़ें- वृष राशि- वृषभ राशि के जातकों के लिए शुक्र का यह गोचर चौथे भाव में होगा। यह उनके निजी जीवन और प्रेम संबंधों को सकारात्मक रूप से प्रभावित करेगा। यह परिवर्तन वृष राशि वालों के लिए नया घर और नई गाड़ी लेने का योग बन रहा होगा। जो लोग राजनीति से जुड़ें है उनके लिए यह सकारात्मक संकेत है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस एक तरीके से जानिए कितनी सफल रही आपकी पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</guid>
      <description>नवरात्रि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने वाले हैं। देशभर में लोग नौ दिन तक मां दुर्गा के नौ स्वरूपों की पूजा आराधना करेंगे और व्रत रखेंगे। अक्सर लोगों में एक बात हमेशा रहती है कि क्या उनकी पूजा सफल हुई, या अधूरी ही रही। अगर आपके मन में भी यही सवाल आता है तो इसे जानने का बेहद आसान तरीका है। नवरात्रि के समय पर जो व्यक्ति व्रत और मां दुर्गा का सप्तशती का पाठ करता है, वे लोग मिट्टी के कुल्हड़ में जौ बो देते हैं और इसी से मालूम चलता है कि उनकी पूजा कितनी सफल रही।  ये भी पढ़ें-  जौ बोए कुल्हड़ में तीसरे दिन अंकुर फट जाता है और इन अंकुरित जौ को बहुत ही शुभ माना जाता है। यदि अंकुरित जौ में काले रंग के अंकुर उगते हैं तो उस वर्ष निर्धनता बढ़ने की संभावना रहती है। धुंए के समान रंग वाले जौ का उगना इस बात की ओर संकेत करता है कि आने वाले समय में परिवार में कलह हो सकती है। अगर इन समय जौ नहीं उग पाते है तो ये अधिक अशुभ होता है। इसका मतलब जन हानि से होता है। साथ ही कार्यों में बाधा भी आती है। जौ यदि रक्त वर्ण के उगते हैं तो रोग व्‍याधि या शत्रु का भय रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कूड़ेदान में नहीं बल्कि‌ यहां पर फेंकें फलों के छिलके, होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 10:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</guid>
      <description>अक्सर अनजाने में हम कुछ ऐसा कर बैठते हैं, जिसका बुरा परिणाम भगुतना पड़ता है। कभी न कभी आपने भी अनजाने में इन 4 में से कोई एक काम जरूर किया होगा, लेकिन क्या आपको उसका परिणाम पता है। इन कामों को करना अशुभ होता है।   ये भी पढ़ें-  छत पर कभी भी अनाज या बिस्तर न छोड़ें। ऐसा करने से ससुराल पक्ष से आपका संबंध खराब होने की संभावना रहती है। हां अनाज या बिस्तर सूखा सकते हैं। फल खाने के बाद उसके छिलके अगर आप भी कूड़ेदान में फेंक देते हैं तो सावधान हो जाएं। फल खाने के बाद उसके छिलके कभी भी कूड़ेदान में नहीं फेंकना चाहिए, बल्कि बाहर फेंके। इससे आपको मित्र रूपी लाभ होगा। अगर आप भी कभी कभार नहाने के बाद गीले तौलिए का इस्तेमाल करते हैं तो संभल जाएं। ऐसा करने से संतान जिद्दी होता है। साथ ही परिवार से दूरी भी बनाने लगती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विश्वकर्मा जयंती 2017: भगवान शिव के त्रिशूल से लेकर सोने की लंका तक का किया था निर्माण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 09:17:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</guid>
      <description>17 सितंबर को विश्वकर्मा जयंती मनाई जाएगी। ऐसी मान्यता है कि सृष्टि के सबसे पहले इंजीनियर और वास्तुकार विश्वकर्मा जी थे जिसके चलते सभी तरह के पौराणिक संरचनाएं भगवान विश्वकर्मा ने किया था। विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। आइए जानते है भगवान विश्वकर्मा की कुछ रचनाएं।  पढ़ें-  इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  भगवान विश्वकर्मा नें देवताओं के तमान तरह के अस्त्र-शस्त्रों, गहने, विमान आदि की भी रचना की। त्रेता युग में विश्वकर्मा जी ने भगवान शंकर व माता पार्वती के लिए सोने की लंका का निर्माण किया था। ग्रह प्रवेश के लिए भगवान शिव ने रावण को पंडित की भूमिका निभाई। दक्षिणा रूप में रावण ने भोलेनाथ से दक्षिणा में सोने की लंका ही मांग ली।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चाणक्य नीति: अगर है आप में ये 5 गुण तो जीवन में कभी नहीं हो सकते असफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 11:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</guid>
      <description>की बताई गई जीवन की नीति आज भी काम आती हैं। कई बार हम किसी काम को करने हम अपना जान तक लगा देते है लेकिन फिर भी हम उसमें सफल नहीं हो पाते है। लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस असफलता के पीछे आपका ही हाथ होता है। चाणक्य नीति में आचार्य चाणक्य नें कई मंत्र बताए हैं जिसका पालन करने से हम असफलता को सफलता में आसानी से बदल सकते है। आइए जानते है कि कौन से है वो मंत्र।  पढ़ें- मनुष्य के जीवन की सबसे बड़ी पूंजी होता है उसका आत्मविश्वास। व्यक्ति में आत्मविश्वास होने पर कठिन से कठिन परिस्थितियों में वह उसका सामना करने में सक्षम होता है। आत्मविश्वास वाले लोग कभी भी किसी काम में असफल नहीं होते है। मेहनत का कोई दूसरा विकल्प नहीं होता है। एक न एक दिन इसका फल अवश्य मिलता है इसलिए कभी मेहनत से जी न चुराएं। कड़ी मेहनत ही सफलता का ही मूलमंत्र होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सप्ताह के इस 2 दिन महिलाएं जरूर पहने कांच की चूड़ी, चंद्रमा से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:35:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</guid>
      <description>चूड़ी के बिना महिलाओं का श्रृंगार अधूरा रहता है। पहले कांच की चूड़ी पहनी जाती ‌थी। वहीं बदलते समय के साथ लाख, प्लास्टिक, मैटल और सोने की चूड़ियां पहनी जाने लगी। इसके बावजूद आज भी जब कभी कोई पवित्र काम किया जाता है तो महिलाएं कांच की चूड़ी ही पहनती है, लेकिन क्या आप जानते हैं इन कांच चूड़ी का सीधा संबंध आपके जीवन से होता है और आपके साथ ही आपकी परिवार की जिंदगी को प्रभावित करती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें- कांच की चूड़ी का सीधा संबंध चंद्रमा और शुक्र से होता है। चूड़ी का रंग के कारण भी ग्रह का खास प्रभाव पड़ता है। चंद्रमा यानी आपका सुख होता हैं और जब कांच की चूड़ी न पहनने से आपके जीवन से चंद्रमा बाहर हो जाता है। चंद्रमा का प्रभाव भी आपके जीवन पर समाप्‍त होने लगता है। हमेशा न सही, लेकिन सप्ताह में कम से कम दो दिन महिलाएं कांच की चूड़ी जरूर पहनें। जिसे उनके और उनके परिवार पर चंद्रमा का प्रभाव बना रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रत आज: इन 5 उपायों को करने से दूर होगी दरिद्रता, पूरी होगी हर मनोकामना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:24:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</guid>
      <description>आश्विन मास की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को महालक्ष्मी का व्रत किया जाता है। इस बार ये व्रत 13 सितंबर यानि बुधवार को है। 16 दिनों तक चलने वाला यह महालक्ष्मी व्रत भाद्रपद के शुक्लपक्ष की अष्टमी को प्रारम्भ होता है और आश्विन मास कृष्णपक्ष की अष्टमी की तिथि तक चलता है। इस व्रत को करने से मां लक्ष्मी सभी प्रकार की मनोकामनाएं पूरी होती है।  पढ़ें-  महालक्ष्मी व्रत में मां लक्ष्मी के हाथी पर बैठी हुई मूर्ति को लाल कपड़ा के साथ विधि-विधान के साथ इनकी स्थापना करें और पूजा कर ध्यान लगाएं। महालक्ष्मी व्रत के दिन श्रीयंत्र या महालक्ष्मी यंत्र को मां लक्ष्मी के सामने स्थापित करें और इसकी पूजा करें। यह चमत्कारी यंत्र धन वृद्धि के लिए बहुत उपयोगी माना जाता है। इस यंत्र की पूजा से परेशानियां और दरिद्रता दूर होती है। महालक्ष्मी व्रत में दक्षिणावर्ती शंख में गंगाजल और दूध डालकर देवी लक्ष्मी की मूर्ति से अभिषेक करना चाहिए इससे मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होती है। माता लक्ष्मी को कमल का फूल बहुत पसंद होता है इसलिए लक्ष्मीजी की पूजा में यह फूल अवश्य चढ़ाना चाहिए।महालक्ष्मी व्रत पर कमल गट्टे को माला को माता लक्ष्मी को चढ़ाए साथ ही पूजा में कौड़ी अर्पित करें। पूजा के बाद इन दोनों चीजों को अपने तिजोरी या लॉकर में रखें। &amp;lt;iframe width=&amp;ldquo;100%&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;315&amp;rdquo; src=&amp;ldquo;http://videocdn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्ष: पितृदोष दूर करता है पीपल के पेड़ का ये उपाय, मिलता है आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 13:11:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</guid>
      <description>इस समय श्राद्ध पक्ष चल रहा है इसमें पितरों का आशीर्वाद पाने के लिए लोग उन्हें अपनी श्रद्धा अर्पित करते हैं। लेकिन कई बार जाने-अनजाने में हम पितरों का अपमान कर देते है जिसे हमारे परिवार में पितृदोष हो जाता है। में पितृदोष को दूर करने के लिए तर्पण किया जाता है। आइए जानते हैं कि कैसे पितृ दोष को दूर किया सकता है।  पढ़ें- पितृपक्ष के दौरान किसी तालाब या नदी में तांबे के लोटे में काला तिल डालकर पितरों को तर्पण करना चाहिए। इससे पितृ दोष में कमी आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में कहीं आप भी तो नहीं कर बैठते ये 2 बड़ी गलतियां, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 12:50:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</guid>
      <description>सितंबर का ये माह मां दुर्गा का महीना है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। इस दिन गुरुवार का दिन पड़ रहा है। माना कहा जाता है कि अगर की शुरुआत गुरुवार से होती है तो मां जगदम्बा पालकी से आती है। में देवी का पूजन और व्रत अधिक महत्व रखता है। इस दौरान कुछ ऐसे काम होते हैं, जिसे हम अनजाने में कर लेते हैं और बाद में इसका परिणाम भुगतना पड़ता है। लोग अक्सर मानते है में नॉनवेज आदि नहीं खाना चाहिए, जो एकदम सही है, लेकिन इसके अलावा भी नींबू और नींद से जुड़ी 2 ऐसी बड़ी गलती है, जिसे लोग नवरात्र में अक्सर कर बैठते हैं।  ये भी पढ़ें-  नवरात्रि का व्रत रखने वालों को न ही अपने बाल कटवाने चाहिए और न ही शेविंग नहीं चाहिए। वैसे इस दौरान बच्चों का मुंडन करवाना शुभ होता है। यदि आप इस दौरान कलश की स्‍थापना करते हैं और अखंड ज्योति जला रहे हैं तो इस समय घर को खाली छोड़कर कहीं भी न जाएं। नवरात्रि में नॉन वेज, प्याज, लहसुन आदि की मनाही है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि नवरात्र के पूरे नौ दिन तक नींबू काटना अशुभ होता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>