<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2018 15:00:41 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Holi 2018: होलिका दहन के दिन भूलकर भी न करें ये 5 काम, वरना पड़ेगा पछताना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-holika-dhahan-totke/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 15:00:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-holika-dhahan-totke/</guid>
      <description>पुराणों के अनुसार, फाल्गुन की शुक्ल पक्ष की पूर्णिमा को प्रदोषकाल में हो दहन किया जाता है। लेकिन भद्राकाल,प्रतिपदा, चतुर्दशी के समय होली दहन नहीं करना चाहिए। पूर्णिमा पर भद्रा रहित प्रदोषकाल में होली दहन को अच्छा माना जाता है। होलिका दहन की रात को तंत्र साधना के लिए बढि़या माना जाता है। जिस कारण से इस दिन आपको भूलकर भी ये 5 काम नहीं करना चाहिए।  होलिका दहन वाले दिन कभी भी सफेद रंग की चीजें को नहीं खाना चाहिए। क्योंकि इस दिन टोने- टोटके के लिए सफेद चीज का उपयोग ज्यादा किया जाता है। होलिका दहन वाले दिन में बाहर निकलते समय अपने सिर को ढककर रहना चाहिए क्योंकि टोने-टोटके के लिए सिर का इस्तेमाल किया जाता है। इंसान के कपड़े का प्रयोग तंत्र-मंत्र और टोटके के लिए किया जाता है इसलिए इस दिन अपने कपड़े का कोई भी हिस्सा इधर-उधर न फेंकें। होलिका दहन वाले दिन भूलकर भी किसी अनजानी चीज को नहीं छुना चाहिए नहीं तो आपके ऊपर टोटके का असर होने लगता है। साथ ही इस दिन गर्भवती महिलाएं विशेष सावधानी बरतें क्योंकि इन पर तंत्र-मंत्र का असर जल्दी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होलाष्टक 23 फरवरी से शुरु, जानिए क्यों अशुभ होते हैं ये 8 दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holashkat-start-eight-days-before-holika-dahan/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 14:06:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holashkat-start-eight-days-before-holika-dahan/</guid>
      <description>होली के 8 दिन पहले होलाष्टक शुरू हो जाता है। इस बार होलाष्टक 23 फरवरी से आरम्भ होगा। फाल्गुन शुक्ल पक्ष की अष्टमी से लेकर होलिका दहन तक के समय को होलाष्टक माना जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दौरान शुभ कार्य करने पर अपशगुन होता है। होलाष्टक के पीछे शास्त्रों में कारण बताया गया है। भगवान शिव की तपस्या को भंग करने के लिए जब कामदेव शिव जी के सामने प्रगट हुए तो कामदेव को भगवान शिव ने फाल्गुन शुक्ल पक्ष की अष्टमी को भष्म कर दिया था। तब संसार में शोक की लहर फैल गई थी। होलाष्टक के दौरान शुभ कार्य वर्जित होने के पीछे ज्योतिष मान्यता भी है जिसके अनुसार अष्टमी से लेकर पूर्णिमा तक राहु उग्र रूप में रहते हैं।  पूर्णिमा के आठ दिन पहले अशुभ ग्रहों के प्रभाव के चलते मनुष्य का मन ढ़ेर सारी आशंकाओं से ग्रसित रहता है। चैत्र कृष्ण प्रतिपदा को आठ ग्रहों की नकारात्मक शक्ति कम होने लगती है और मन खुश होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: बरसाना की लट्ठमार होली होती है खास, 24 फरवरी से ही बिखरने लगेगा रंग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/barsana-lathmar-holi-2018-date-and-celebration/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 10:57:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/barsana-lathmar-holi-2018-date-and-celebration/</guid>
      <description>बरसाना का लट्ठमार होली न सिर्फ देश में मशहूर है बल्कि पूरी दुनिया में भी काफी प्रसिद्ध है। फाल्गुन मास की शुक्ल पक्ष की नवमी को बरसाने में लट्ठमार होली मनाई जाती है। नवमी के दिन यहां का नजारा देखने लायक होता है। यहां लोग रंगों,फूलों के अलावा डंडों से होली खेलने की परंपरा निभाते है। इसे देखने के लिए कई जगहों से लोग आते है। बरसाना राधा का जन्म स्थान है। इस दिन नंदगांव के लोग होली खेलने के लिए बरसाना गांव जाते हैं। जहां पर लड़कियों और महिलाओं के संग लट्ठमार मार खोली जाती है। फिर फाल्गुन शुक्ल की दशमी तिथि पर रंगों की होली खेली होती है। दरअसल यह परंपरा भगवान कृष्ण के समय से चली आ रही है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान कृष्ण अपने साथियों के साथ मिलकर नंद गांव से बरसाना राधा और उनकी सखियों के संग होली खेलने पहुंचते हैं। जहां पर कृष्ण जी राधा संग ठिठोली करते है जिसके बाद वहां की सारी गोपियां उन पर डंडे बरसाती थी। इनकी मार से बचने के लिए नंदगांव के ग्वाले लाठी और ढ़ालों का सहारा लेते हैं यहीं परंपरा धीरे-धीरे चली आ रही है जिसका आजतक पालन किया जा रहा है। इस दौरान पुरुषों को हुरियारे और महिलाओं को हुरियारन कहा जाता है। इसके बाद सभी मिलकर रंगों से होली का उत्सव मनाते है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: जानिए देश में अलग-अलग हिस्सों में किस तरह मनाई जाती है होली </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-holi-celebration-in-india-and-holi-image/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 09:22:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-holi-celebration-in-india-and-holi-image/</guid>
      <description>होली की तैयारियां शुरू होने लगी है। इस बार होली का त्योहार 2 मार्च 2018 को मनाया जाएगा। इसके लिए अभी से बाजार में रौनक बढ़ गई है। ऐसे में आज हम आपको भारत में अलग-अलग जगहों पर मनाई जाने वाली होली के बारे में बताने जा रहे हैं। तो आइए जानते है देश में अलग-अलग हिस्सों में कैसे-कैसे होली मनाई जाती है। ब्रज की होली
ब्रज की लट्ठमार होली सबसे विशेष होती है। खासतौर पर मथुरा,वृंदावन और बरसाना के इलाकों में। यहां की होली की मस्ती सप्ताह भर पहले से छाने लगती है। यहां की लट्ठमार होली न सिर्फ देश में मशहूर बल्कि विदेशों में भी लोकप्रिय है। यहां पर महिलाएं लाठी से पुरुषों की पिटाई करती हैं जबकि पुरुष उनसे बचने की कोशिश करते हैं। इसके अलावा यहां पर भगवान कृष्ण और राधा जी के साथ फूलों की होली खेली जाती है। बिहार की होली</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मगरमच्छ की कहानी, जिसने तोते को बताई उसकी पहचान </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-the-crocodile-who-explained-to-the-parrot-his-identity-is-the-most-important-for-him/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 21:39:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-the-crocodile-who-explained-to-the-parrot-his-identity-is-the-most-important-for-him/</guid>
      <description>एक तोता बहुत उदास था। मां ने पूछा, क्या हो गया तुम्हें? तोता बोला, मुझे अपनी चोंच पसंद नहीं। इसकी वजह से मैं बहुत भद्दा दिखता हूं। मां ने कहा, मुझे तो तुम्हारी लाल चोंच बहुत अच्छी लगती है। तोता बोला, पर सारस, हंस, गौरैया, बतख के आगे मेरी चोंच बेढंगी लगती है। मां बोली, बेटा, तुम एक काम करो, मगरमच्छ से मिलो।  जंगल में वही सबसे ज्ञानी हैं। शायद वही कुछ हल निकालें। तोता मगरमच्छ के पास जा पहुंचा और कहने लगा, मुझे अपनी चोंच से छुटकारा पाना है। मगरमच्छ हैरत में पड़कर बोले, पर क्यों?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: होलिका दहन के समय को लेकर बरतें सावधानियां, ये है दहन का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 15:58:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>हर साल फाल्गुन मास की पूर्णिमा को होली के एक दिन पहले होलिका दहन किया जाता है जिसे छोटी होली भी कहते है। इस बार 1 मार्च को होलिका दहन किया जाएगा। फिर अगले दिन यानि 2 मार्च को रंगों से होली खेली जाती है। ऐसे में आइए जानते हैं कब और किस तरह से करना चाहिए होलिका दहन। शास्त्रों के अनुसार होलिका दहन पूर्णिमा में प्रदोष काल के दौरान अच्छा माना जाता है। भद्रा मुख को त्याग कर रात्रि में होलिका दहन करना चाहिए। होलिका दहन के समय भद्रा काल नहीं होना चाहिए साथ ही पूर्णिमा प्रदोषकाल और व्यापिनी होनी चाहिए यानि उस दिन सूर्यस्त के बाद तीन मुहूर्तों में पूर्णिमा तिथि होनी चाहिए। इस बार होलिका दहन का शुभ मुहूर्त शाम 6 बजकर 26 मिनट से लेकर 8 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: धन लाभ के लिए इस होली जरूर अपनाएं ये 4 उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-holi-tips/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 12:28:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-holi-tips/</guid>
      <description>होली इस बार 2 मार्च 2018 को मनाई जाएगी और 1 मार्च को होलिका दहन। फाल्गुन माह हिन्दू पंचांग के अनुसार यह साल का आखिरी महीना होता है। इस माह में बसंत ऋतु अपने चरम पर होती है चारों ओर रंग-बिरंगे फूले खिले होते है। शास्त्रों में इसे साल की चार महारात्रियों में एक बताया गया है। होलिका दहन की रात को भाग्य को जगाने वाली रात भी कहते है। ज्योतिषाचार्यों के मुताबिक इस रात को साधना करने से जल्दी ही शुभ फल मिल जाता है। होलिका दहन के बाद इसकी राख को घर के चारो तरफ और दरवाजे पर छिड़कना चाहिए। इससे घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश नहीं कर पाती है। होली दहन की रात को सरसों का उबटन बनाकर शरीर पर मालिश करना चाहिए फिर निकले मैल को होलिका दहन में डालना चाहिए। ऐसा करने से आपके ऊपर से नकारात्मक ऊर्जा भाग जाती है। अगर आपके ऊपर किसी ने टोने-टोटके कर रखे हैं तो गाय के गोबर में जौ,अरसी मिलाकर उपला बनकर घर के मुख्य दरवाजे पर लटका देने से सारी नकारात्मक ऊर्जा भाग जाती है। होलिका दहन के बाद अगली सुबह उसकी राख को माथे पर टीका जरूर लगाना चाहिए इससे 27 देवता प्रसन्न होते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: होलाष्टक शुरू होते ही नहीं करना चाहिए कोई भी शुभ काम, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-avoid-auspicious-things-before-holi/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 09:32:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-avoid-auspicious-things-before-holi/</guid>
      <description>होली का पर्व धीरे-धीरे नजदीक आ रहा है और इसी के साथ होलाष्टक भी शुरू होने वाला है। इस बार 23 फरवरी से होलाष्टक शुरू होंगे। होली के 8 दिन पूर्व फाल्गुन मास के शुक्ल पक्ष की अष्टमी से होलाष्टक लग जाता है जो पूर्णिमा तक जारी रहता है। ऐसे में इन 8 दिनों में कोई भी शुभ काम नहीं किया जाता है। इसलिए होलाष्टक शुरू होने पर सभी तरह के शुभ कामों नहीं करना चाहिए। इस दौरान शुभ कार्य जैसे विवाह,गृह प्रवेश आदि वर्जित माना जाता है। साथ ही इस साल जिन लड़कियों की शादी होती है उन्हें मायके वापस बुला लिया जाता है। वहीं इसके पीछे वैज्ञानिक कारण भी है दरअसल फाल्गुन शुक्ल अष्टमी से नेचर में नकारात्मक ऊर्जा का प्रवेश हो जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: जानिए होली क्यों और कैसे मनाई जाती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-what-is-the-story-of-holi-festival/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 15:48:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-what-is-the-story-of-holi-festival/</guid>
      <description>होली उत्साह,उमंग,जोश और खुशी का पर्व है। हिंदू पंचांग के अनुसार फाल्गुन महीने की पूर्णिमा को मनाई जाती है। होली मनाने से एक दिन पहले होलिका का दहन किया जाता है। इसके बाद रंग, अबीर और गुलाल से होली खेली जाती है। फिर मस्ती के रंग में डूबकर फाल्गुन के गीत गाए जाते है। भारत में होली का त्योहार बहुत पहले से मनाने की परंपरा चली आ रही है।          मुगलकाल के समय में भी भारत में होली मनाई जाती है। इतिहास में बादशाह अकबर का जोधाबाई के साथ होली खेलने का वर्णन मिलता है। मुगल काल में इसे ईद-ए-गुलाबी कहा जाता था। तब लोग एक दूसरे के ऊपर रंगों की बौछार करके होली का त्योहार मनाते थे। होली मनाने के पीछे भगवान श्रीकृष्ण के द्वारा पूतना नामक राक्षसी का वध करना भी माना जाता है। राक्षसी के मरने के कारण बृजवासी खुशी के चलते आपस में रंग खेलते है। वहीं ऐसी भी मान्यता है कि फाल्गुन महीने में शिव के गण रंग लगाकर नाचते और गाते थे। हिरण्यकश्यप नाम का एक राक्षस था जिसका प्रह्राद नाम पुत्र था। प्रह्राद भगवान विष्णु का बड़ा भक्त था लेकिन हिरण्यकश्यप भगवान विष्णु का घोर विरोधी था। वह नहीं चाहता था कोई उसके राज्य में भगवान विष्णु की पूजा करें। वह अपने पुत्र को मारने का कई बार प्रयास कर चुका था लेकिन बार-बार असफल हो जाता था। तब हिरण्यकश्यप ने भक्त प्रह्राद को मारने के लिए लिए अपनी बहन होलिका को भेजा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: बच्चे वही सीखते हैं, जो वे अपने बड़ों को करते हुए देखते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-motivational-story-how-to-child-learn-positive-things/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 14:26:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-motivational-story-how-to-child-learn-positive-things/</guid>
      <description>मृणाल ताई एक समाज सेविका थीं। गरीब और बेसहारा महिलाओं को उनका हक दिलाने में वह मदद करती थीं। उच्च वर्ग के लोग तो उनका आदर करते ही थे, निचले तबके के लोग भी उनका सम्मान करते थे। वह सभी को समान भाव से देखतीं और बड़ी इज्जत से बात करती थीं। उनका परिवार भी उन्हीं की तरह मिलनसार था। उनकी चार साल की एक बेटी थी, जिसका नाम निहारिका था। एक दिन वह निहारिका के साथ पार्क में खेलने के लिए गईं। मृणाल ताई और निहारिका काफी देर तक पार्क में खेलती रहीं। तभी वहां से एक फल वाला गुजरा। उन दोनों को थकान लगने लगी थी।   निहारिका ने मृणाल ताई से फल खाने की इच्छा जताई। मृणाल ताई ज्यादा पैसे लेकर नहीं निकली थीं। पर इतने पैसे थे कि वह दो सेब खरीद सकें। मृणाल ताई ने सेब वाले को रोका और निहारिका के लिए दो सेब खरीद लिए। निहारिका दोनों सेब अपने हाथों में लेकर खूब खुश हुई। मृणाल ताई ने निहारिका से मजाक-मजाक में कहा, निहारिका, एक सेब तुम खा लो, और एक मम्मी को दे दो। मम्मी को भी भूख लगी है। यह सुनते ही निहारिका के हाव-भाव बदल गए। उसने बिना क्षण गंवाए एक सेब उठाया और गप्प से काट लिया। फिर उसने दूसरा सेब उठाया और उसे भी दांत से काटा।   मृणाल ताई उसकी यह हरकत देख कर एकदम हैरान हो गईं। वह सोचने लगीं, मैंने तो हमेशा यह चाहा कि निहारिका हर चीज बांटकर खाए। लेकिन यह ऐसा क्यों कर रही है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब मिलने लगे ऐसे 4 संकेत तो समझिए आने वाला है आपका बुरा वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-sign-indicate-start-going-to-bad-time/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 12:24:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-sign-indicate-start-going-to-bad-time/</guid>
      <description>हर एक व्यक्ति सुबह यही सोचकर दिन की शुरुआत करता है कि आज उसके साथ सब कुछ शुभ ही हो। अगर उस व्यक्ति की कुंडली में ग्रह की स्थिति उल्टी दिशा में हो तो समझिए उसका बुरा वक्त आने वाला है। शास्त्रों में कहा गया है कि बुरा समय आने से पहले हमे कुछ संकेत मिलने लगते है जिससे हम जान सकते हैं कि हमारे साथ भविष्य में कुछ अशुभ होने वाला है। बुरा वक्त शुरू होने का पहला संकेत यह मिलता है कि अचानक आपकी चीजें खोने लगती है, तो समझिए आपके साथ बुरा होने वाला है।  बुरा समय शुरू होने का दूसरा संकेत यह होता है कि आपके काम में बाधाएं आनी शुरू हो जाती है। यानि की कोई भी काम समय पर पूरा नहीं होता है। आसानी से होने वाले काम भी बिगड़ जाता है। इसके अलावा जब व्यक्ति का बुरा समय शुरू होता है तो घर में अगर कोई पालतू जानवर है तो वह बीमार होने लगता है। जब घर में परिवार के सदस्यों की बीच तनाव होने लगे तो समझिए आपके साथ आर्थिक तंगी शुरू होने वाली है। साथ ही बीमारी भी आपको घेरने लगती है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ: पीएम मोदी आज करेंगे भगवान बाहुबली का महामस्तकाभिषेक,उससे पहले यहां करें भगवान के दर्शन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prime-minister-narendra-modi-to-visit-shravanabelagola-for-bahubali-mahamasthakabhisheka/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 10:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prime-minister-narendra-modi-to-visit-shravanabelagola-for-bahubali-mahamasthakabhisheka/</guid>
      <description>आज कर्नाटक के मैसूर शहर में स्थित श्रवणबेलगोला में जैन महाकुंभ का तीसरा दिन है। तीसरे दिन प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी पवित्र श्रवणबेलगोला में भगवान बाहुबली का महामस्तकाभिषेक करेंगे। इससे पहले राष्ट्रपति रामनाथ कोविंद भी श्रवणबेलगोला में भगवान बाहुबली का दर्शन किया था।  श्रवणबेलगोला में ही प्रथम तीर्थकर भगवान ऋषभदेव के पुत्र बाहुभली को मोक्ष प्राप्त किया था। इससे पहले शनिवार 17 फरवरी को भगवान गोमतेश्वर बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के साथ जैन महाकुंभ की शुरुआत हुई। यह महाकुंभ 25 फरवरी तक चलेगा। जैन महाकुंभ 12 साल के अंतराल में आता है। भगवान बाहुबली की 57 फीट ऊंची प्रतिमा विंध्यागिरि पर्वत एक ही चट्टान को काटकर बनाई गई है। भगवान बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के लिए देश के अलावा विदेश से लाखों भक्त श्रवणबेलगोला में शामिल हुए। भगवान बाहुबली की भव्य मूर्ति का निर्माण 981 में सेनापति चामुंडराय द्वारा कराया गया था। हर 12वें साल होने वाले इस महामस्तकाभिषेक में इस बार 35 से 40 लाख लोगों के आने की संभावना है। पिछली बार यह आयोजन 2006 में हुआ था और तब करीब 25 लाख लोग आए थे। जैन अनुयायी के अनुसार यही हमारी काशी है। यही हमारा कुंभ है। इस आयोजन में जैन ही नहीं बल्कि दूसरे धर्म, संप्रदाय के लोग भी हिस्सा लेते हैं। महामस्तकाभिषेक के दौरान यहां जैन साधु, मुनि, त्यागी, संत, माताएं सभी होती हैं। भगवान बाहुबली के सत्य,अहिंसा और शांति के रास्ते पर चलने का संदेश देती हैं, ताकि विश्व के मानव समाज में शांति की स्थापना की जा सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विनायक चतुर्थी: इस दिन भगवान गणेश की पूजा करने से दूर होती हैं सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vinayak-chaturthi-2018-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 08:09:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vinayak-chaturthi-2018-puja-vidhi/</guid>
      <description>किसी भी शुभ कार्य को शुरू करने में सबसे पहले भगवान गणेश की पूजा जरूर की जाती है। भगवान गणेश को विघ्नहर्ता कहा जाता है और उनकी पूजा और आराधना करने से सभी तरह की परेशानियां दूर हो जाती है। 19 फरवरी को विनायक चतुर्थी मनाई जाएगी। इस दिन अगर विधि-विधान से भगवान गणेश की पूजा की जाय तो सभी तरह की समस्याओं का समाधान हो जाता है। इस तरह करें पूजा विनायक चतुर्थी के दिन दोपहर की पूजा को सबसे अच्छा माना जाता है। इस दिन लाल कपड़ा बिछाकर गणेश जी प्रतिमा को स्थापित करें और व्रत का संकल्प लेते हुए दूर्वा खास चढ़ानी चाहिए साथ ही मोदक का भोग लगाकर आरती करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ शुरू: श्रवणबेलगोला में नहीं जा सके हैं तो यहां करें भगवान बाहुबली के दर्शन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-at-shravanbelagola-begin/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 16:55:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-at-shravanbelagola-begin/</guid>
      <description>पवित्र तीर्थस्थल श्रवणबेलगोला, कर्नाटक में शनिवार 17 फरवरी को भगवान गोमतेश्वर बाहुबली का महामस्तकाभिषेक किया गया। यह आयोजन 25 फरवरी तक चलेगा जैन महाकुंभ 12 साल में आता है। पहले दिन विशालकाय मूर्ति को 108 कलश के साथ जयकारों के बीच पवित्र जल,केसर,चंदन,गन्ने का रस,दूध और फूलों के कलशों से महामस्ताभिषेक किया गया। पीएम नरेन्द्र मोदी 19 फरवरी को श्रवणबेलगोला आएंगे जहां पर महामस्तकाभिषेक के कार्यक्रम में हिस्सा लेंगे। 17 फरवरी से 25 फरवरी तक 1008 कलशों के साथ यह प्रक्रिया दोहराई जाएगी। भगवान बाहुबली की 57 फीट ऊंची प्रतिमा विंध्यागिरि पर्वत एक ही चट्टान को काटकर बनाई गई है। भगवान बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के लिए देश के अलावा विदेश से लाखों भक्त श्रवणबेलगोला में शामिल हुए। भगवान बाहुबली की भव्य मूर्ति का निर्माण 981 में सेनापति चामुंडराय द्वारा कराया गया था। श्रवणबेलगोला में शनिवार से शुरू हुए जैन महाकुंभ में सुबह से ही भगवान बाहुबली के जयकारे लगते रहे। भगवान बाहुबली के ऊपर जैसे ही पहला कलश जल से हुआ तो वहां चारों और भगवान बाहुबली के जयकारे गुंजुने लगें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>होली 2018: जानिए होलिका का शुभ मुहूर्त और होली मनाने के पीछे का कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-when-is-holi-and-holika-dahan-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 12:30:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holi-2018-when-is-holi-and-holika-dahan-muhurat/</guid>
      <description>भारत में एक त्योहार मनाया जाता है तो अगले दिन अगले त्योहार को मनाने की तैयारी चलने लगती है। अभी- अभी महाशिवरात्रि का पर्व संपन्न हुआ है और अब होली की तैयारियां शुरू हो चुकी है। होली का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत का त्योहार है। होली रंगों से सराबोर होने और मौज-मस्ती मनाने का त्योहार है। इस बार 2 मार्च को होली का पर्व मनाया जाएगा। फाल्गुन माह में होली के एक दिन पहले होलिका दहन किया जाता है और अगले दिन रंगों से होली खेली जाती है। होलिका का शुभ मुहूर्त होली के एक दिन पहले शाम को होलिका दहन किया जाता है। इस बार होलिका दहन 1 मार्च को है जिसका मुहूर्त शाम 6 बजकर 26 मिनट से लेकर 8 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। क्यों मनाते है होली</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ: कौन थे बाहुबली और क्या था इनका भगवान विष्णु से संबंध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-2018-at-shravanbelagola/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 09:39:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-2018-at-shravanbelagola/</guid>
      <description>17 जनवरी 2018, शनिवार से जैन धर्म के पवित्र तीर्थस्थल त्रवणबेलगोला में महाकुंभ की शुरुआत हो चुकी है। बाहुबली के महामस्तकाभिषेक का कार्यक्रम 12 साल में एक बार होता है। हर 12 वें साल में होने वाले महामस्तकाभिषेक में भगवान बाहुबली का अभिषेक किया जाता है। इस महामस्तकाभिषेक में 35 से 40 लाख लोगों के आने की संभावना है। इस बार महामस्तकाभिषेक की थीम है &#39;आपका सौभाग्य बुला रहा है&#39; रखा गया है। इस आयोजन में जैन ही नहीं बल्कि दूसरे धर्म, संप्रदाय के लोग भी हिस्सा लेते हैं।   महामस्तकाभिषेक के दौरान यहां जैन साधु, मुनि, त्यागी, संत, माताएं सभी होती हैं। भगवान बाहुबली के सत्य, अहिंसा और शांति के रास्ते पर चलने का संदेश देती हैं, ताकि विश्व के मानव समाज में शांति की स्थापना की जा सके।   स्वामी भट्टारक का कहना है कि गोम्मटेश्वर भगवान बाहुबली तीर्थंकर श्री ऋषभदेव के पुत्र थे। वह विष्णु के अवतार माने गए और अयोध्या के राजा थे। उनकी दो रानियां थीं। एक रानी से 99 पुत्र और एक पुत्री तथा दूसरी से गोम्मटेश्वर भगवान बाहुबली तथा एक पुत्री सुंदरी थी। बाहुबली का अपने ही भाई भरत से उनके शासन, सत्ता के लोभ तथा चक्रवर्ती बनने की इच्छा के कारण दृष्टि युद्ध, जल युद्ध और मल्ल युद्ध हुआ था।   इसमें बाहुबली विजयी रहे, लेकिन उनका मन ग्लानि से भर गया और उन्होंने सब कुछ त्यागकर तप करने का निर्णय लिया। मानव जाति को अहिंसा और शांति के संदेश दिए, इसलिए उनके महामस्तकाभिषेक का जैन धर्मावलंबियों में बड़ा महत्व है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ: श्रवणबेलगोला में जैन महाकुंभ शुरू, लाखों की संख्या में जुटे भक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-start-from-17-february-at-shravanbelagola/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 09:38:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-start-from-17-february-at-shravanbelagola/</guid>
      <description>जैन समुदाय के पवित्र तीर्थस्थल श्रवणबेलगोला में शनिवार से जैन महाकुंभ की शुरुआत होने जा रही है। भगवान बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के लिए देश के अलावा विदेश से लाखों भक्त श्रवणबेलगोला में शामिल होने के लिए आ रहे हैं। बाहुबली के महामस्तकाभिषेक का कार्यक्रम 12 साल में एक बार होता है। बेंगलुरु से लगभग 155 किमी दूर श्रावणबेलगोला के विन्घ्यगिरि पर्वत पर भगवान बाहुबली की ऊंची प्रतिमा है। यह आयोजन 17 फरवरी से 25 फरवरी तक भगवान बाहुबली का महामस्तकाभिषेक होना है। हर 12वें साल होने वाले इस महामस्तकाभिषेक में 35 से 40 लाख लोगों के आने की संभावना है। पिछली बार यह आयोजन 2006 में हुआ था और तब करीब 25 लाख लोग आए थे।  भगवान बाहुबली की भव्य मूर्ति का निर्माण 981 में सेनापति चामुंडराय द्वारा कराया गया था। कर्नाटक सरकार ने इस आयोजन के लिए खास तैयारी कर रखी है। इससे पहले राष्ट्रपति रामनाथ कोविंद 7 फरवरी को श्रावणबेलगोला में भगवान बाहुबली का दर्शन किया था। हर बार साल में एक बार महामस्तकाभिषेक किया जाता है। इससे पहले हर महामस्तकाभिषेक में देश के प्रधानमंत्री और सरकार की शीर्ष हस्तियां हिस्सा लेती रही हैं। देश के पहले प्रधानमंत्री पंडित जवाहर लाल नेहरू भी इंदिरा गांधी के साथ श्रावणबेलगोला गए थे और भगवान बाहुबली की पूजा की थी।  जैन अनुयायी के अनुसार यही हमारी काशी है। यही हमारा कुंभ है। इस आयोजन में जैन ही नहीं बल्कि दूसरे धर्म, संप्रदाय के लोग भी हिस्सा लेते हैं। महामस्तकाभिषेक के दौरान यहां जैन साधु, मुनि, त्यागी, संत, माताएं सभी होती हैं। भगवान बाहुबली के सत्य,अहिंसा और शांति के रास्ते पर चलने का संदेश देती हैं, ताकि विश्व के मानव समाज में शांति की स्थापना की जा सके। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विफलता कुछ नया करने की राह खोलती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/failure-opens-the-way-for-do-something-new/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 15:48:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/failure-opens-the-way-for-do-something-new/</guid>
      <description>मेरा जन्म 1949 में न्यूयॉर्क में शंघाई से आए एक अप्रवासी परिवार में हुआ। बचपन में मैं अपनी मां के साथ फैशन शो में जाती थी। इसलिए फैशन के प्रति लगाव बचपन में हो गया था। लेकिन फैशन की दुनिया में आने और वोग पत्रिका में काम करने से पहले मैं स्केटिंग एथलीट रही हूं। तभी मैंने विफलता का पहला स्वाद चखा था।  मैंने काफी कोशिश और मेहनत की, लेकिन उस स्तर तक नहीं पहुंच पाई, जो मैं चाहती थी। मैं अपनी किशोरावस्था के अंतिम चरण में थी, इसलिए मैं कम उम्र के एथलीटों के मुकाबले अच्छा नहीं कर पा रही थी। खैर, विफल होना बहुत बुरा नहीं होता, कभी-कभी यह कुछ नया करने के लिए नई राह खोलता है। फिर मैं वोग की सम्मानित संपादक बन गई, लेकिन वोग में 17 साल काम करने के बाद मुझे एहसास हुआ कि मैं जो काम कर रही हूं, उसमें कभी बदलाव नहीं होने वाला है।  इससे आगे मेरा करियर नहीं बढ़ने वाला था। मैं मुख्य संपादक बनने की कतार में नहीं थी। इसलिए मैंने वह नौकरी छोड़ दी। हालांकि नौकरी छोड़ने का फैसला दुखद था, लेकिन अंततः उसी फैसले ने मुझे इस जगह पर पहुंचाया, जहां मैं आज हूं-खुश और अपने ब्रांड की प्रमुख डिजाइनर। इसलिए मेरा मानना है कि विफलता से डरना नहीं चाहिए। कोशिश नहीं करना विफलता से भी ज्यादा बदतर है। सफलता के लिए कोशिश करते रहने का साहस होना चाहिए।  1990 में मैं अपने पिता के वित्तीय सहयोग से ब्राइडल वियर डिजाइनर के रूप में काम करने लगी। जब चालीस की उम्र में मैंने शादी करने का फैसला किया, तो मुझे ऐसी कोई ड्रेस नहीं मिली, जो मेरे मन के मुताबिक आधुनिक और परिष्कृत हो। तभी मुझे लगा कि दुल्हन के लिए पोशाक तैयार करने के व्यवसाय में अवसर है। जब मैं दुल्हन के लिए एक ड्रेस डिजाइन करती हूं, तो इसका ध्यान रखती हूं कि दुल्हन उसे पहनकर नाच सके। मुझे लगता है कि यह व्यावहारिक है।  मैं वास्तव में आधुनिक वस्त्र बनाने की चुनौती पसंद करती हूं, जिसमें स्त्री का व्यक्तित्व और आत्म की भावना प्रकट हो। मैं स्वय को एक सच्ची आधुनिकतावादी मानती हूं। जब मैं पारंपरिक गाउन भी तैयार करती हूं, तो उसमें आधुनिक ट्विस्ट देने की कोशिश करती हूं। सफलता के लिए नया प्रयोग करते रहना जरूरी होता है।  विफलता से डरना नहीं चाहिए। कोशिश नहीं करना विफलता से भी ज्यादा बदतर है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> अपनी राशि अनुसार करें इन मंत्रों का जप, होगा धन का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chant-mantras-according-to-your-zodiac-sign-for-earn-money/</link>
      <pubDate>Sat, 17 Feb 2018 14:50:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chant-mantras-according-to-your-zodiac-sign-for-earn-money/</guid>
      <description>हर एक व्यक्ति को ज्यादा से ज्यादा पैसा कमाने की चाहत होती है ताकि वह अपना जीवन सुखी से बीता सके। इसके लिए लोग धन की देवी माता लक्ष्मी को प्रसन्न करने के लिए तमाम तरह की कोशिशे करते हैं। धन की प्राप्ति के लिए अगर राशि के अनुसार अपने इष्टदेव को प्रसन्न किया जाय तो हमारी धन संबंधी समस्याओं का अंत हो सकता है। मेष राशि- मेष राशि का स्वामी मंगल ग्रह होता है और इस ग्रह के स्वामी हनुमान जी होता है। ऐसे में मेष राशि के लोग अगर हनुमान जी की नियमित पूजा करते हैं तो उन्हें तमाम आर्थिक मुश्किलों से छुटकारा मिल जाता है। इस राशि के लोग ऊं हनुमते नम: का जप करें। वृष राशि- वृष राशि वालों का स्वामी ग्रह शुक्र होता है और इस ग्रह के स्वामी मां दुर्गा जी होती हैं। ऐसे में इस राशि के लोग धन के लिए मां दुर्गा की पूजा करना चाहिए और ऊं दुर्गादेव्यै नम: का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 का पहला सूर्य ग्रहण, जानिए भारत में क्या होगा इसका असर?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/suraj-grahan-2018-date-timing-today-in-india/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 13:14:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/suraj-grahan-2018-date-timing-today-in-india/</guid>
      <description>16 फरवरी 2018 को साल का पहला सूर्य ग्रहण पड़ने वाला है। 15 दिन के अंतराल पर साल का यह दूसरा ग्रहण है। इस से पहले 31 जनवरी को पूर्णिमा के दिन चंद्र ग्रहण था। भारतीय समय के अनुसार यह ग्रहण 15 फरवरी 2018 को रात 12 बजकर 25 मिनट पर शुरू होगा। 16 फरवरी को अलसुबह चार बजे इसका मोक्ष होगा। यह सूर्य ग्रहण आंशिक होगा और यह भारत में नहीं दिखाई देगा, लेकिन इसका मतलब यह बिलकुल नहीं है कि इसका प्रभाव आप पर नहीं पड़ेगा। ज्योतिषाचार्यों के अनुसार, इस ग्रहण का असर मनुष्‍य, प्रकृति और जीव जंतुओं पर पड़ेगा। ज्योतिष के अनुसार 15 दिन के अंतराल पर दो ग्रहण का पड़ना कुछ राशि वालों के लिए परेशानियां ला सकता है। ग्रहण के बाद कुल 12 में से 5 राशि वालों को आने वाले समय में कठिनाइयों का सामना करना पड़ सकता है।बता दें साल 2018 में कुल तीन सूर्य ग्रहण होंगे। ये तीनों आंशिक सूर्य ग्रहण होंगे। तीनों ही भारत में नहीं दिखाई देंगे। 16 फरवरी 2018 को पहला सूर्यग्रहण है। इसके बाद दूसरा सूर्य ग्रहण 13 जुलाई 2018 को लगेगा और फिर 11 अगस्त को भी सूर्य ग्रहण लगेगा। ये तीनों सूर्य ग्रहण दक्षिण अमेरिका, अटलांटिक और अंटार्कटिका के क्षेत्रों में दिखाई देंगे।भारत में नहीं दिखने वाले इस सूर्यग्रहण को अगर आप देखना चाहते हैं तो आप नासा का लाइव स्ट्रीम देख सकते हैं। इसका लाइव नासा की वेबसाइट और यूट्यूब चैनल पर प्रसारित किया जाएगा। ग्रहण के दौरान गर्भवती महिलाओं को कुछ सावधानियां बरतनी चाहिए ताकि वह ग्रहण के बुरे प्रभाव से खुद को बचा सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण: ग्रहण के प्रकोप से बचने के लिए इस मंत्र का जप करें गर्भवती महिलाएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pregnant-women-grahan-effects-2018-precautions-during-pregnancy/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 08:57:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pregnant-women-grahan-effects-2018-precautions-during-pregnancy/</guid>
      <description>16 फरवरी को साल 2018 का दूसरा ग्रहण देखने को मिलेगा। इससे पहले पिछले महीने की 31 जनवरी को चंद्रग्रहण हुआ था, जो पूरे भारत में दिखाई दिया था। हालांकि 16 फरवरी को पड़ने वाला यह ग्रहण भारत में नहीं दिखाई देगा। भारतीय समय के अनुसार 15 फरवरी को मध्य रात्रि यह ग्रहण 12 बजकर 25 मिनट से शुरू होगा। ग्रहण के दौरान कुछ सावधानियां बरतनी चाहिए खासतौर पर गर्भवती महिलाओं को ताकि ग्रहण के बुरे प्रभाव से बचा जा सके। ग्रहण के समय गर्भवती महिलाओं को कई तरह की सावधानियां बरतनी चाहिए। ग्रहण के दौरान गर्भवती महिलाओं को भूलकर भी घर से बाहर नहीं निकलना चाहिए और ग्रहण देखने से बचना चाहिए। ग्रहणकाल के दौरान गर्भवती महिलाओं को सिलाई,कढ़ाई और काटने जैसे कामों से बचना चाहिए। ऐसी मान्यता है कि ग्रहण के दौरान नुकीली चीजों का उपयोग करने से गर्भ में पल रहे बच्चे को नुकसान पहुंच सकता है। ग्रहण के बुरे प्रभाव से बचने के लिए महिलाओं को इस मंत्र का जप करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: अच्छे रिश्तों के लिए दूसरों के नजरिए को देना चाहिए महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-of-relationships/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 08:05:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-of-relationships/</guid>
      <description>मंजीत की मनोविज्ञान की क्लास थी। प्रोफेसर सिंह आज कुछ अलग ही अंदाज में क्लास लेने आए। क्लास में घुसते ही वह बोले, आज मैंने हार्वर्ड विश्वविद्यालय की एक अनोखी रिसर्च के बारे में पढ़ा। वह रिसर्च सौ साल से चल रही है और अभी भी खत्म नहीं हुई है। क्या आप लोग बता सकते हैं कि ऐसी रिसर्च का विषय क्या हो सकता है? सारे छात्र सोचने लगे। प्रोफेसर बोले, रिसर्च का विषय था कि दुनिया में लोगों को मरने से पहले सबसे बड़ी खुशी किस बात से होती है। क्या वह पैसा होता है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण 2018: ग्रहण के समय नहीं करना चाहिए भोजन, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-food-during-surya-grahan/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 17:09:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-food-during-surya-grahan/</guid>
      <description>15 फरवरी को साल का दूसरा ग्रहण है। इसके पहले 31 जनवरी को चन्द्रग्रहण था। शास्त्रों में ग्रहण को बहुत महत्व दिया जाता है और खान-पान पर विशेष सावधानी बरती जाती है। आखिर इसके पीछे क्या कारण है आइए जानते हैं।    शास्त्रों के अनुसार ग्रहण पर भोजन करने से 12 वर्षों का एकत्र किया गया पुण्य नष्ट हो जाता है। इसलिए भूलकर भी ग्रहण के दौरान भोजन नहीं करना चाहिए। ग्रहण के दौरान व्यक्ति को सोना नहीं चाहिए ऐसा करने से व्यक्ति की सेहत बिगड़ सकती है। ग्रहण के समय भगवान का ध्यान करते रहना चाहिए। शास्त्रों में कहा गया है कि जब ग्रहण पड़ रहा हो तो उस दौरान मल-मूत्र का त्याग नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से घर में दरिद्रता आती है। ग्रहण के समय किसी से बुरी बात या फिर धोखा नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से अगले जन्म में सर्प योनि में जन्म होता है। यह भी ध्यान रखें कि जब ग्रहण हो रहा हो तो उस समय शरीर की मालिश नहीं करनी चाहिए। मालिश करने से व्यक्ति अगले जन्म में कुष्ठ रोगी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: शिवरात्रि पर जरूर करें इस मंत्र का जप, दूर होगा कालसर्प दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 11:58:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि व्रत और शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं। इस दिन व्रत रखने से मनुष्य मोक्ष को प्राप्त कर लेता है। महादेव को प्रसन्न करने के लिए अनेक व्रत एवं उपवास हैं, जिनसे मोक्ष को आसानी से प्राप्त किया जा सकता है। प्राचीन ग्रंथों के अनुसार, इन सभी व्रतों में महाशिवरात्रि व्रत सर्वोत्तम है। यह पर्व फाल्गुन माह में कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को मनाया जाता है। हमारे पुराणों में कहा गया है कि महाशिवरात्रि सौभाग्यवर्द्धक विशिष्ट पर्व है। जैसे गंगा के समान कोई तीर्थ नहीं है, वैसे ही भगवान शिव के समान कोई दूसरा देवता नहीं है और शिवरात्रि से बढ़कर दूसरा कोई व्रत एवं तप नहीं है। कुछ लोग महाशिवरात्रि को शिवजी का जन्म दिवस मानते हैं, जबकि वास्तविकता यह है कि इस रात्रि में मृत्युलोक पर शिवलिंग का उदय हुआ था। इसी दिन शिवजी का पार्वती से विवाह भी हुआ था। ‘महाशिवरात्रि’ प्रतिवर्ष बड़े ही श्रद्धा व भक्ति भाव से एक महोत्सव के रूप में मनाया जाता है।इस दिन चार प्रहर में चार बार पूजन व रुद्राभिषेक संपन्न करना चाहिए। प्रथम प्रहर में दुग्ध द्वारा शिव के ईशान स्वरूप को, द्वितीय प्रहर में दही द्वारा अघोर स्वरूप को, तृतीय प्रहर में घृत द्वारा वामदेव रूप को तथा चतुर्थ प्रहर में मधु द्वारा सद्योजात स्वरूप का अभिषेक कर पूजन करना चाहिए। यदि साधक चार बार पूजन न भी कर सके, तो प्रथम प्रहर में एक बार तो पूजन अवश्य ही करे। महाशिवरात्रि की रात महा सिद्धिदायिनी होती है। इस समय में किए गए दान पुण्य, शिवलिंग की पूजा, स्थापना का विशेष फल प्राप्त होता है।शिवरात्रि पर शिवजी की पूजन-अर्चन, व्रत से अनिष्ट ग्रहों की शांति सहज ही सरल रूप में होती है। जन्म कुंडली में अगर कालसर्प दोष हो अथवा राहु-केतु की महादशा, अंतर्दशा पीड़ा दे रही हो। शनि की साढ़ेसाती अथवा ढैय्या कष्टकारी हो, तो महाशिवरात्रि के दिन शिवजी का पूजन व व्रत करना विशेष राहत दिलाता है। महाशिवरात्रि के दिन शिवजी की पूजा करने से सौभाग्य में वृद्धि, संतान प्राप्ति, धन प्राप्ति भी होती है। इस दिन शिव तांडव स्तोत्र का पाठ अवश्य करना चाहिए। आज के दिन शिव-पार्वती की पूजा करने से विवाह योग्य कन्याओं को मनचाहा वर प्राप्त होता है।महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखकर महामृत्युंजय मंत्र का जाप करने से उस घर-परिवार में कोई अकाल मृत्यु नहीं होती व घर के सभी सदस्य स्वस्थ रहते हैं। महाशिवरात्रि से बड़ा कोई परमतत्व नहीं है, शिवरात्रि व्रत एवं शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं तथा मनुष्य पृथ्वी के समस्त सुखों को प्राप्त करता है। महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखने से मोक्ष प्राप्ति होती है। शिवरात्रि के दिन शिव जी का रुद्राभिषेक करना या कराना बेहद कारगर सिद्ध होता है। रुद्राभिषेक विभिन्न कामनाओं के लिए रामबाण उपाय है। जो भक्त अनिष्ट ग्रह दशाओं के कारण कष्ट में हों और उन्हें अपनी ग्रहदशा की जानकारी न हो, वह शिवजी पर नाग-नागिन का एक चांदी का जोड़ा शिवरात्रि के दिन चढ़ाएं। इस उपाय को करने से शिव कृपा प्राप्त होती है व सभी कष्ट दूर हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 का पहला सूर्य ग्रहण 15 फरवरी को, भूलकर भी न करें 3 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-effect-in-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 11:38:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-effect-in-2018/</guid>
      <description>आखिर भारत में कब दिखाई देगा सूर्य ग्रहण ? साल का पहला सूर्य ग्रहण 15 फरवरी 2018 को पड़ने वाला है। अमावस्या में लगने वाला यह सूर्य ग्रहण आंशिक है। 15 दिन के अंतराल पर साल का यह दूसरा ग्रहण है। इसके पहले 31 जनरवरी को पूर्णिमा के दिन चंद्र ग्रहण था। 15 फरवरी को पड़ने वाला ग्रहण आंशिक होगा। यह ग्रहण दक्षिणी अमेरिका, प्रशांत महासागर, चिली, ब्राजील और अंटार्कटिका आदि देशों में दिखाई देगा। भारत में यह सूर्य ग्रहण दिखाई नहीं देगा। भारतीय समय के मुताबिक यह ग्रहण 15 फरवरी की रात 12 बजकर 25 मिनट पर शुरू हो जाएगा और इसका मोक्ष का समय सुबह 4 बजे होगा। सूर्य ग्रहण के 12 घंटे पहले सूतक लग जाता है ऐसे में गर्भवती महिलाएं को ग्रहण के समय बाहर नहीं निकालना चाहिए।  ग्रहण के समय मंदिर बिल्कुल न खोलें। भगवान को भी ग्रहण के दर्शन न होने दें। इससे घर में सुख समृद्धि नहीं आती है। ग्रहण के दौरान खाने वाली किसी भी चीज को खुला न रखें। इसमें तुलसी का पत्ता जरूर रखें लेकिन ध्यान रखें तुलसी के पत्ते को ग्रहण के पहले तोड़ कर रख लें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीखः किसी की तारीफ या बुराई करने से हमारा विश्वास नहीं डगमगाना चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-afraid-of-praise-of-another-people/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 19:39:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-afraid-of-praise-of-another-people/</guid>
      <description>किसी गांव में वसंत नाम का वृद्ध व्यक्ति रहता था। वसंत के पास एक सफेद घोड़ा था, जिसे देखने दूर-दूर से लोग आया करते थे। एक व्यापारी उस घोड़े को देखकर मोहित हो गया। उसने वसंत को उसका मुंहमांगा दाम देने की बात की, लेकिन वसंत घोड़ा बेचने के लिए तैयार नहीं था। घोड़ा उसके परिवार के सदस्य की तरह था। जब व्यापारी के बहुत मनाने पर भी वसंत नहीं माना, तब गांव वाले वसंत के पास आकर कहने लगे, तुम इतना बड़ा मौका क्यों छोड़ना चाह रहे हो?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हिंसा में झुलसे कासगंज में यूं मनी महाशिवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elznro/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 18:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elznro/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर काशी के शिवालयों में उमड़ा श्रद्धालुओं का सैलाब</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elx24z/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 15:11:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elx24z/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उत्तराखंड के इस मंदिर में हुआ था भगवान शिव और पार्वती का विवाह	</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elivd10/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:56:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elivd10/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देहरादून के मंदिरों में महाशिवरात्रि की धूम, महादेव का किया जलाभिषेक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elwlvp/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:53:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elwlvp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर 42 साल बाद आया सर्वार्थ सिद्धि योग, ये होगा फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elhqgu/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:53:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elhqgu/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maha Shivratri Wishes: इन शानदार मैसेजों के जरिए दें अपने करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी से शुरू होकर 14 फरवरी तक मनाया जायेगा। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसे में लोगों ने अभी से अपने दोस्तों, रिश्तेदारों और करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं देना शुरू कर दिया है। आज आपको कुछ ऐसे ही मैसेज पढ़ाते हैं जिनके जरिए आप भगवान शिव के इस पावन पर्व के मौके पर अपने करीबियों को बधाई दे सकते हैं। शिव की भक्ति से नूर मिलता है</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shivratri 2018: इन मैसेजों और तस्वीरों के साथ अपने करीबियों को दें शिव पर्व की बधाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:44:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</guid>
      <description>शिव की महिमा अपार; शिव करते सबका उद्धार; उनकी कृपा आप पर सदा बनी रहे; और आपके जीवन में आयें खुशियां हजार।   पी के भांग जमा लो रंग; जिन्दगी बीते खुशियों के संग; लेकर नाम शिव भोले का; दिल में भरलो शिवरात्रि की उमंग। आपके सभी परिजनों को शुभ महाशिवरात्रि। महादेव की बनी रहे आप पर छाया,
जो पलट दे आपके तकदीर की काया,
आपको वो सब अपने जीवन में मिलें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: देखिए महाशिवरात्रि पर महाकालेश्वर मंदिर की भस्म आरती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elr1v1/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:25:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elr1v1/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर निकली विशाल रथ यात्रा, एक झलक पाने के लिए उमड़ी भीड़</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elrrwo/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:39:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elrrwo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51 साल बाद महाशिवराात्रि पर बन रहा है विशेष संयोग, 2 राशियां रहेंगी फायदे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:30:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि का पर्व भगवान शिव की आराधना के लिए खास महत्व रखता है। शिव भक्त इस पल के लिए साल भर से इंतजार करते हैं। इस दिन भोलेनाथ को प्रसन्न रखने के लिए भक्त व्रत और आराधना करते हैं ताकि उनकी मनोकामना पूरी हो सके। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह होता है। 51 साल के बाद इस बार विशेष संयोग बन रहा है। महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन मास की चतुर्दशी को मनाई जाती है। इस बार यह13 फरवरी और 14 फरवरी दोनों दिन मनाई जा रही है। महाशिवरात्रि की पूजा का मुहूर्त 13 फरवरी को रात 10 बजे के बाद शुरू होगा जिसका पारण काल का मुहूर्त 14 फरवरी तक रहेगा। 13 फरवरी को मंगलवार है और ऐसा संयोग 51 साल के बाद आया है जब शिवरात्रि का पर्व मंगलवार को पड़ रहा है। मंगलवार को महाशिवरात्रि का पर्व बहुत शुभ होता है क्योंकि मंगलवार का दिन हनुमान जी का होता है। भगवान शिव और हनुमानजी को एक ही रूप माना जाता हैं। ज्योतिष के अनुसार ऐसे संयोग से 2 राशियों को सबसे ज्यादा फायदा मिलने वाला है। मेष राशि- इस संयोग का शुभ असर मेष राशि पर सबसे ज्यादा देखने को मिलेगा। मेष राशि वालों को कई शानदार अवसर मिलेंगे जिससे उनकी प्रतिष्ठा बढ़ेगी और धन की समस्या दूर होगी। सभी काम आसानी से होने के आसार है। मीन राशि-इन्हें व्यापार और नौकरी में सफलता मिलेगी। हर जगह से सकारात्मक फल मिलेगा। बेरोजगारों को नई नौकरी के अवसर प्राप्त होंगे। कानूनी विवाद का निपटारा होगा। इनकम में बढ़ोत्तरी होगी और पुरानी समस्याओं से छुटकारा मिलेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51 साल बाद महाशिवरात्रि पर बना महासंयोग, इन राशियों को होगा महालाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elpltk/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elpltk/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: यहां करें 12 ज्योतिर्लिंगों के दर्शन और भेंजे अपने दोस्तों को बधाई संदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी को मनाई जा रही है। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसी मान्यता है कि शिवरात्रि के दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह हुआ था। ऐसे में इस महाशिवरात्रि आइए दर्शन करते हैं देश में स्थित 12 ज्योतिर्लिंगों का और भेजते है अपने परिवार,दोस्तों को बधाई संदेश। सोमनाथ- सोमनाथ को भारत में स्थित सभी 12 ज्योतिर्लिंगों में सबसे पुराना और पहला ज्योतिर्लिंग माना जाता है। यह यह गुजरात के सौराष्ट्र क्षेत्र में है। शिवपुराण के अनुसार इसी जगह पर चंद्रमा को श्राप से मुक्ति मिली थीं।मल्लिकार्जुन- यह ज्योतिर्लिंग आन्ध्र प्रदेश के कृष्ण नदी के समीप श्रीलैश पर्वत पर स्थित है। पौराणिक मान्यता के अनुसार इस ज्योतिर्लिंग के दर्शन से सभी पापों से मुक्ति मिल जाती है। महाकालेश्वर- यह ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के उज्जैन नगर में स्थित है। यह एक मात्र ऐसा ज्योतिर्लिंग है जो दक्षिणमुखी है। महाकाल की भस्मारती विश्व भर में प्रसिद्ध है। महाकाल की पूजा करने से आयु से संकट टल जाता है। ओंकारेश्वर- यह मंदिर मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित है। यह ज्योतिर्लिंग ऊं के आकार लिए हुए है इस कारण से इसे ओंकारेश्वर नाम से जाना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: इस शिवरात्रि अपने मित्रों को जरूर शेयर करें भगवान शिव की ये 8 तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:05:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</guid>
      <description>मंगलवार, 13 फरवरी को महाशिवरात्रि का पर्व है। शिवभक्तों के लिए यह सबसे बड़ा और पवित्र त्योहार है। भगवान शिव जल्द प्रसन्न होने वाले देवता है। मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव की माता पार्वती के साथ विवाह होता है। ऐसे में इस महाशिवरात्रि अपने दोस्तों और परिवार के सदस्यों को जरूर भेजें भगवान भोलेनाथ की इन तस्वीरें को। सोमनाथ मंदिर में भगवान शिव की अद्भभुत तस्वीरएक मात्र महाकालेश्वर दक्षिणमुखी ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित ओंकारेश्वर ज्योतिर्लिंग झारखण्ड प्रदेश में स्थिति बैजनाथ ज्योतिर्लिंगमहाराष्ट्र प्रांत के भीमा नदी के किनारे पर स्थापित भीमशंकर ज्योतिर्लिंग  बनारस में स्थापित काशी विश्वनाथ ज्योतिर्लिंगउत्तराखंड में स्थित केदारनाथ ज्योतिर्लिंग</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>याद है ये दिन जब पूरे भारत में सूर्य ग्रहण से छा गया था अंधेरा, देखिए वीडियो</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc8bv/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 12:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc8bv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखिए, इतने बजे होगा सूर्य ग्रहण, ये है आपके हर सवाल का जवाब</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc3ai/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 12:55:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc3ai/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maha Shivratri 2018: जानिए महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त, पूजा में जरूर शामिल करें ये चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-puja-timings-2018-pooja-vidhi-samagri-list/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 11:34:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-puja-timings-2018-pooja-vidhi-samagri-list/</guid>
      <description>13 फरवरी को देश में महाशिवरात्रि का त्योहार मनाया जाएगा हालांकि कुछ जगहों पर 14 फरवरी को भी शिवभक्त शिवरात्रि मनाएंगे। इसके पीछे पंचांग में भेद का कारण बताया जा रहा है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। लेकिन कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था। शिवभक्त भोलेनाथ को खुश करने के लिए सुबह से ही मंदिरों में पूजा-पाठ में लीन हो जाते हैं। ऐसे में इस महाशिवरात्रि का पूजा करने का सही समय क्या है और पूजा में किन चीजों को चढ़ाना चाहिए। आइए जानते हैं। महाशिवरात्रि का पर्व फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी तिथि को मनाया जाता है। इस बार यह तिथि 13 फरवरी और 14 फरवरी दोनों दिन रहेगी। इस साल मंगलवार की रात 10 बजकर 35 मिनट पर चतुर्दशी तिथि का शुभारंभ होगा। 14 फरवरी की रात 12 बजकर 46 मिनट तक चतुर्दशी रहेगा। इसलिए महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त 13 फरवरी की आधी रात से शुरू होकर 14 फरवरी तक रहेगा। शिवभक्तों के लिए इस शिवरात्रि निशिता काल पूजा का समय 12 बजकर 9 से 1 बज कर 1 मिनट तक रहेगा। यानी मुहूर्त की कुल अवधि 51 मिनट तक रहेगा। 14 फरवरी को पारण का समय सुबह 7 बजकर 30 मिनट से दोपहर 3 बजकर 20 मिनट तक रहेगा। महाशिव रात्रि की पूजा चार पहरो में होती है। शिवरात्रि को भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए सुबह जल और दूध से शिवलिंग का अभिषेक करना चाहिए। इसके अलावा गंगाजल,घी,शहद,चीनी के मिश्रण से भोलेनाथ को स्नान करना चाहिए। उसके बाद शिवलिंग पर चंदन लगाकर फूल, बेलपत्र,धतूरा और भांग अर्पित करके आराधना करनी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए साल 2018 में कब और कितनी बार ग्रहण पड़ने वाला है, यहां देखें पूरी लिस्ट </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 10:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</guid>
      <description>साल 2018 का दूसरा ग्रहण 15 फरवरी को पड़ने जा रहा है इससे पहले 31 जनवरी को साल का पहला पूर्ण चन्द्रग्रहण दिखाई दिया था। यह ग्रहण सूर्य ग्रहण होगा। ज्योतिष गणना के लिहाज से ग्रहण बहुत ही महत्वपूर्ण होता है। ग्रहण के दौरान शुभ कार्य नहीं किए जा सकते हैं क्योंकि ग्रहण का अशुभ असर हमारे जीवन पर पड़ता है। साल 2018 में कितने ग्रहण पड़ेंगे और इसका हमारे जीवन पर क्या असर होगा आइए जानते हैं। साल 2018 का पहला चन्द्रग्रहण 31 जनवरी को हुआ था जो भारत में दिखाई दिया था। यह पूर्ण चंद्रग्रहण था। यह चन्द्रग्रहण अपने तीनों रूपों में यानी सूपर मून, ब्लू मून और ब्लड मून दिखाई दिया था। यह चन्द्रग्रहण भारत के अलावा दुनिया के कई हिस्सों में भी देखा गया था। साल 2018 का दूसरा चंद्रग्रहण 28 जुलाई को दिखाई देगा। यह ग्रहण भी पूर्ण चन्द्रग्रहण होगा और पूरे भारत में दिखाई देगा। ग्रहण की शुरुआत 27 जुलाई की रात 11 बजकर 54 मिनट से होगी जो आगे 28 जुलाई की सुबह 3 बजकर 48 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विजया एकादशी: शत्रुओं पर विजय दिलाती है यह एकादशी, जानिए व्रत कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vijaya-ekadashi-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 10:04:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vijaya-ekadashi-vrat-katha/</guid>
      <description>एकादशी तिथि हिंदू धर्म में खास महत्व रखती है। इसे समस्त पापों का हरण करने वाली तिथि भी कहा जाता है। यह अपने नाम के अनुरूप फल भी देती है। फाल्गुन मास के कृष्ण पक्ष की एकादशी विजया एकादशी कहलाती है। इस वर्ष यह 11 फरवरी को पड़ रही है। इस दिन व्रत धारण करने से व्यक्ति को मनोवांछित फल की प्राप्ति होती है व जीवन के हर क्षेत्र में विजय प्राप्त होती है। करें श्री नारायण का ध्यान शास्‍त्रों के मुताबिक, इस दिन व्रत करने से स्वर्ण दान, भूमि दान, अन्न दान और गौ दान से अधिक पुण्य मिलता है। इस दिन भगवान श्री नारायण की उपासना करनी चाहिए। विजया एकादशी व्रत की पूजा में सप्त धान रखने का विधान है। पूजा से पूर्व एक वेदी बनाकर उस पर सप्त धान रखें। वेदी पर जल कलश स्थापित कर, आम या अशोक के पत्तों से सजाएं। इस वेदी पर भगवान विष्णु की मूर्ति या तस्वीर स्थापित करें। पीले पुष्प, ऋतुफल, तुलसी आदि अर्पित कर धूप-दीप से आरती उतारें। व्रत की सिद्धि के लिए घी का अखंड दीपक जलाएं।  भगवान राम को मिली विजय त्रेता युग में जब रावण माता सीता का हरण करके लंका ले गया, तब प्रभु श्री राम ने लंका प्रस्थान करने का निश्चय किया। जब श्री राम अपनी सेना के साथ समुद्र के किनारे पहुंचे, तब उन्होंने भयंकर जलीय जीवों से भरे समुद्र को देखकर लक्ष्मण जी से कहा, हे सुमित्रानंदन, किस पुण्य के प्रताप से हम इस समुद्र को पार करेंगे।&amp;rsquo; तब लक्ष्मण जी बोले, &amp;lsquo;हे पुरुषोत्तम, आप आदि पुरुष हैं, सब कुछ जानते हैं। यहां से कुछ दूरी पर बकदालभ्य मुनि का आश्रम है। प्रभु आप उनके पास जाकर उपाय पूछिए।&amp;rsquo; लक्ष्मण जी की इस बात से सहमत होकर श्री राम, बकदालभ्य ऋषि के आश्रम गए और उन्हें प्रणाम किया।  वह प्रभु राम को देखते ही मुनि पहचान गए कि ये तो विष्णु अवतार श्री राम हैं, जो किसी कारणवश मानव शरीर में अवतरित हुए हैं। उन्होंने श्री राम से आने का कारण पूछा। रामचंद्र जी ने कहा -&amp;lsquo;हे ऋषि!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mahashivratri 2018: भगवान शिव के इन 10 गुणों के कारण बहुत खास होती है शिवरात्रि </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-why-we-celebrate-shivratri/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 13:35:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-why-we-celebrate-shivratri/</guid>
      <description>संसार में ऐसा कुछ भी नहीं है, जो शिव के बिना हो। सृष्टि का आधार ही शिव है। यदि रात शिव है, तो दिन भी शिव है। सुख शिव है, तो दुख भी शिव है। देवों के देव शिव का स्वरूप चैतन्य है। शिव ही आदि हैं और वही अनंत हैं। वे योगी हैं, तो गृहस्‍थ जीवन के आदर्श भी। क्या स्‍त्री, क्या पुरुष... हर किसी के पूज्य हैं भगवान शिव। वह संहारकर्ता भी हैं और सृष्टि के रचनाकार भी। भगवान शिव असीम हैं, सर्वश्रेष्ठ हैं, अविकारी हैं, निराकार हैं। जिसका व्यक्तित्व इतना विशाल हो, तो फिर मनुष्य उनसे प्रभावित तो होगा ही।  एक आदर्श पति के रूप में शिव</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अमावस को साल का पहला सूर्य ग्रहण, इन बातों से बचके रहना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejraov/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 12:36:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejraov/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: जीवन में भटकाव भी जरूरी, इससे मिलता है ज्ञान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/disorientation-is-also-important-for-success-life/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 12:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/disorientation-is-also-important-for-success-life/</guid>
      <description>हजारों साल पहले हमें यह भी नहीं पता था कि शरीर कैसे काम करता है? अब हम उसे खोलकर देख चुके हैं, उसके साथ कई सारे काम भी कर चुके हैं। हमें इसके बारे में बहुत सी जानकारी है, लेकिन हम जितना ज्यादा जानने की कोशिश करते हैं, शरीर उतना ही ज्यादा रहस्यमयी होता जा रहा है। विज्ञान के बारे में लगता है कि वह जीवन में स्पष्टता लाता है, लेकिन आज आधुनिक विज्ञान ने बहुत से भ्रम पैदा कर दिए हैं।  आज आइंस्टीन, हैरी पॉटर से भी ज्यादा अतार्किक लगते हैं, क्योंकि वे बिल्कुल रहस्यमयी तरीके की बातें करते थे। हमारी समझ और तथाकथित ज्ञान जितना बढ़ता जाता है, जीवन उतना ही ज्यादा रहस्मयी होता जाता है। हम बस इतना ही कर रहे हैं कि अपनी अज्ञानता की सीमाओं को धक्का देकर उसे और बड़ा बना रहे हैं। आज विज्ञान कह रहा है कि ब्रह्मांड लगातार बढ़ता जा रहा है। अगर ब्रह्मांड लगातार बढ़ रहा है, तो यह बढ़ कहां रहा है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जड़-चेतन से बना यह ब्रह्मांड एकता के बंधनों में बंधा है  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-things-tied-in-the-bonds-of-unity-this-universe/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 11:32:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-things-tied-in-the-bonds-of-unity-this-universe/</guid>
      <description>संसार में &#39;अकेला&#39; नाम का कोई तत्व है ही नहीं। जो है वह सुगठित और एक-दूसरे से जुड़ा हुआ और एक-दूसरे पर निर्भर है। परमाणु जैसा छोटे से छोटा कण भी अपने में कितने ही घटक संजोए हुए है। उसके घटकों की भी परतें खुलती जा रही हैं और पता चल रहा है कि उनके गर्भ में भी और कितने ही समूह वर्ग विराजमान है। शरीर एक ईकाई है पर उसके भीतर जीवाणु इतनी बड़ी संख्या में है कि संसार में सभी जीवधारियों की संख्या को गिना जाए, तो भी जीवाणुओं की संख्या उनसे ज्यादा होगी। सृष्टि में हर जगह एक दूसरे पर आश्रित रहने का सिद्धांत काम कर रहा है। जड़-चेतन से बना यह ब्रह्मांड एकता के बंधनों में बंधा हुआ है। हर किसी को दूसरों का सहयोगी होकर रहना पड़ रहा है।  पृथ्वी की आकर्षण शक्ति किसी को विराम नहीं लेने देती। एक-दूसरे से बंधे हुए ग्रह-नक्षत्र, अपनी कक्षाओं और धूरियों पर परिभ्रमण कर रहे हैं। गहराई में जाने पर पता चलता है कि ग्रहों के बीच आदान-प्रदान चल रहा है। उत्तरी ध्रुव में होकर अन्तर्ग्रही शक्तियां धरती पचा लेती हैं और अनावश्यक चीजों को दक्षिणी ध्रुव के जरिए वापस अंतरिक्ष में फेंक देती हैं। उत्तरी ध्रुव पृथ्वी का मुख है और दक्षिणी ध्रुव मल द्वार। ध्रुव क्षेत्रों के अतिरिक्त अन्य कितने ही छिद्र ऐसे हैं, जिनके जरिए ग्रहों के बीच आदान-प्रदान होता रहता है। इन्हें रोम-कूप अथवा स्वेद छिद्र कह सकते हैं। हम इन छेदों से भी सांस लेते और भाप छोड़ते हैं। पृथ्वी पर कितने ही ऐसे छिद्र हैं, जिनमें होकर सूक्ष्म ही नहीं स्थूल भी धंसता और निकलता देखा जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फागुन माह: महके मन खिले मन, जानिए फागुन माह का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 11:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</guid>
      <description>पंचांग के बारह महीनों में पहला महीना चैत्र का होता है, तो आखिरी माह फागुन का। फागुन को ऊर्जा और यौवन का माह भी माना जाता है। इस वर्ष फागुन माह फरवरी की पहली तारीख से शुरू होकर मार्च की पहली तारीख तक कुल 29 दिन रहेगा। यह वसंत का समय होता है। प्रकृति की विविध छटाओं से अलसाए माहौल में नई ऊर्जा का संचार हो उठता है। प्रकृति पूरी ऊर्जा, उत्साह से महक उठती है, तो लोगों में भी एक नई ऊर्जा और मस्ती का संचार होता है।   कुदरत के नजरिए से फागुन मास जितना महत्वपूर्ण है, उतना ही यह माह धार्मिक दृष्टि से भी महत्‍वपूर्ण है। इस माह कई त्योहार पड़ रहे हैं, जैसे फागुन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को जानकी जयंती और सीता अष्टमी। फागुन कृष्ण पक्ष एकादशी को विजया एकादशी के नाम से जाना जाता है। तीन दिन बाद चतुर्दशी को भोलेनाथ की आराधना का पर्व महाशिवरात्रि मनाया जाता है।   धार्मिक दृष्टि से अमावस का भी बहुत महत्व है। दान पुण्य तर्पण आदि के लिहाज से अमावस्या खास फलदायी मानी गई है। फागुन शुक्ल एकादशी को आमलकी एकादशी कहा जाता है। सुख समृद्धि व मोक्ष की कामना हेतु, इस दिन उपवास किया जाता है और विष्णु की पूजा की जाती है। रात को जागरण करते हुए द्वादशी के दिन व्रत का पारण किया जाता है। फागुन के अंतिम दिन पूर्णिमा या मास पूरा होने की द्योतक तिथि को होलिका पूजन और दहन के बाद अगले दिन रंग खेलने का रिवाज जगजाहिर है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: भगवान शिव के हर स्वरूप में छिपा है एक अलौकिक रहस्य, जानिए इसके मायने  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-know-about-secret-of-lord-shiva-supernatural-mystery/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 10:35:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-know-about-secret-of-lord-shiva-supernatural-mystery/</guid>
      <description>ईश्वर के सगुण साकार रूप आकार, वेष-विन्यास, रहन-सहन, वाहन आदि अद्भुत और अविश्वसनीय हैं। ईश्वर के साथ ऐसे विचित्र कथानक जुड़े हैं कि देवों और अवतारों के बारे में कल्पना करना कठिन हो जाता है। चार मुख के ब्रह्मा, हाथी की सूंड वाले गणेश, वानर की शक्ल लिए हनुमान की छवि। श्रद्धा भक्ति के कारण मान लेना पड़ता है कि इस तरह के रूपों का कहीं कोई अस्तित्व है। विभिन्न देवों की कल्पना इन रहस्यों और आदर्शो में से ही है। शिव के स्वरूप की मीमांसा से इस तथ्य को समझना उचित होगा। शिव के सिर पर चंद्रमा मन की अवस्था का प्रतीक है। चंद्रमा ज्ञान का प्रतीक भी है। सागर मंथन के समय देवों और दानवों का द्वंद्व टालने के लिए शंकर ने विष पी लिया था। तभी से उनका कंठ नीला है। इस कथानक का सीधा संबंध योग से है। योगी पुरुष अपने सूक्ष्म शरीर पर अधिकार पा लेता है, जिससे उस पर बड़े तीक्ष्ण विषों, मान-अपमान, कटुता-क्लेश आदि का कोई प्रभाव नहीं होता। उन्हें भी वह साधारण घटनाएं मानकर पचा लेता है और लोक की सेवा करते समय उन्हें स्वार्थ का ध्यान नहीं रहता। निर्विकार भाव से वह खुद अपमान और लांछनाओं का विष पीता है, लेकिन औरों के लिए अमृत ही लुटाता रहता है। शिव ने शरीर पर भस्म रमा रखी है। योग की पूर्णता पर संयम की सिद्धि होती है। योगी अपने प्राण और ऊर्जा को शरीर में रमा लेते हैं, जिससे सौन्दर्य फूट पड़ता है। उसे बाह्य अलंकारों द्वारा सौन्दर्य बढ़ाने की आवश्यकता नहीं रहती। अक्षुण संयम ही उसका अलंकार बन जाता है, जिससे उसका स्वास्थ्य और शरीर सब कांतिमय हो जाता है।  शिव की एक तीसरी आंख भी मानी गई है। योग की भाषा में इसे तीसरा नेत्र खुलना या आज्ञा-चक्र का जागृत होना भी कहते हैं। प्रसंग है कि शिवजी ने एक बार तीसरा नेत्र खोलकर कामदेव को भी जला दिया था। योगी का यह तीसरा नेत्र बड़ा महत्व रखता है। सामान्य स्थितियों में वह विवेक के रूप में जागृत रहता है, पर वह अपने आप में इतना सशक्त और पूर्ण होता है कि वासना जैसे गहन प्रकोप भी उसका कुछ बिगाड़ नहीं पाते।  शिव का वाहन बैल है। बैल सौम्यता और कर्मठता का प्रतीक माना जाता है, जो स्वभाव से सरल और सौम्य होता है, जिनमें छल-कपट आदि विकार नहीं होते। जिनमें निरन्तर काम करने की दृढ़ता होती है, वे ही शिव के वाहन बनते हैं। शिव का निवास श्मशान में है। इसका अर्थ है कि वह मृत्यु को कभी नहीं भूलते। भगवान की शक्ति और नियमों को मृत्यु की तरह अकाट्य मानकर चलने में मनुष्य की आध्यात्मिक वृत्तियां जागृत रहती हैं, जिससे वह लौकिक कर्त्तव्यों का पालन करते हुए भी अपने जीवन-लक्ष्य की ओर चलता रहता है। इस महा तत्व की उपासना का अर्थ, अपने आपको बुरे कर्मों से बचाए रखने के लिए प्रकाश बनाए रखना होता है। इस तरह की जीवन-व्यवस्था व्यक्ति को असाधारण बनाती है। वह शक्ति शिव में पाई जाती है। शिव के उपासकों में भी वह वृत्तियां घुली हुई होनी चाहिए।  कई अन्‍य कथा प्रसंग भी भगवान शिव के व्यक्तित्व से जुड़े आदर्शों की व्याख्या करते हैं, इनमें गंगावतरण की कथा मुख्य है। गंगा को संभालने का प्रश्न बड़ा विकट था। शिव को इसके उपयुक्त समझा गया और भगवती गंगा को उनकी जटाओं में आश्रय मिला। गंगा यहां ज्ञान की प्रचण्ड शक्ति के रूप में अवतरित होती हैं। लोक-कल्याण के लिए उसे धरती पर प्रवाहित करने की बात है, ताकि अज्ञान से मरे हुए लोगों को जीवन दान मिल सके।  गृहस्थ होकर भी पूर्ण योगी होना शिव से जुड़ा महत्वपूर्ण तथ्य है। संसार की व्यवस्था के लिए वे योगी रहते हैं। अपनी धर्मपत्नी को भी मातृशक्ति के रूप में देखते हैं। उनका व्यक्तित्व इस बात का प्रतीक है कि घर-परिवार में रहकर भी आत्म-कल्याण की साधना असंभव नहीं। जीवन को पवित्र रखकर हंसते खेलते जिया जा सकता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>