<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2017 09:12:28 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा, इन उपायों से खुश हो सकती हैं मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 09:12:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं और जागृति करती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें-  शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है, सुपारी को पूजा में रखें, पूजा के के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में कभी भी न लगाएं हनुमानजी की ऐसी तस्वीरें, नहीं मिलती पूरी कृपा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 06:45:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</guid>
      <description>राम भक्त जल्द प्रसन्न होने वाले भगवान माने जाते हैं। हम हनुमान जी की कृपा पाने के लिए मंदिर जाकर उनकी पूजा बड़े ही श्रद्धा भाव के साथ करते हैं। साथ ही घर के मंदिर में हनुमान जी मूर्ति और तस्वीर को रखते हैं, लेकिन क्या आप इस बात को जानते हैं कि भगवान के किस स्वरूप को घर में विराजित किया जाए और किसको नहीं। बजरंग बली के कुछ रूपों को घर नहीं रखना चाहिए इससे घर में परेशानियां आती हैं। आइए जानते हैं जी की कौन सी तस्वीरों घर में नहीं रखनी चाहिए।  पढ़ें- घर के मंदिर में भगवान हनुमान जी की ऐसी तस्वीर कभी भी नहीं लगानी चाहिए जिसमें उन्होनें अपनी छाती को चीर रखा हो।ऐसी तस्वीर जिसमें हनुमान जी ने अपने कंधों पर भगवान राम और लक्ष्मण को बैठा रखा हो उस तस्वीर को नहीं लगाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017ः मां लक्ष्मी के घर आने पर दीपावली की रात दिखते हैं ये 4 जीव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</guid>
      <description>हिन्‍दू धर्म में सबसे बड़ा त्यौहार है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन घर आती है। इसी वजह से मां के स्वागत के लिए महीने भर पहले से ही घरों में तैयारियां शुरू हो जाती है। जबका घर में आगमन होता है तो व्यक्ति को कुछ संकेत भी मिलते हैं। जानिए उन संकेतों के बारें में  ये भी पढ़ें-  दीपावली रात अगर आपको उल्लू दिखे तो समझ जाए कि आपकी किस्मत चमकने वाली है। उल्लू मां लक्ष्मी का वाहन माना जाता है। दीपावली वाले दिन अगर बिल्ली घर में रखा दूध पी जाएं तो इस पर गुस्सा न हो। इसे शुभ माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्‍यों व्रत में खाया जाता है सिर्फ फल? जानिए मुख्‍य वजह  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</guid>
      <description>अधिकतर लोग किसी भी पूजा पाठ पर रखते हैं। जिसने में ज्यादातर लोग फलाहार उपवास रखते हैं। धान, गेंहूं, मसाले वाली चीजे आदि को त्याग कर सिर्फ दूध और फल का ही सेवन किया जाता है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस में लोग दूध, मेवे और फल ही क्यों खाते हैं?  ये भी पढ़ें-  उपवास रखने के पीछे कारण सिर्फ देवी देवताओं का प्रसन्न करना ही नहीं होता, बल्कि शरीर और दिमाग को सत्व की स्थिति में रखने की एक कोशिश भी होती है। जायकेदार खाने को त्यागकर समर्पण देखा जाता है और निश्चित समय पर पानी या आदि चीजे ग्रहण करना अनुशासन होता है। व्रत के दौरान सभी सुख सुविधाओं का मोह त्‍यागकर उसके इस्तेमाल से परहेज बरतने को अनुशासन बताया गया है। इस दौरान लोग सिर्फ दूध, फल और मेवे को ही आहार स्वरूप ग्रहण करते हैं, क्योंकि ये चीजे भगवान को अर्पित की जाती है। इस दौरान अनुष्ठान करवाने से शरीर में पैदा हुए जहरीले पदार्थो को खत्म किया जा सकता है। व्रत के दौरान लिया गया तुलसी जल और अंगूर को ग्रहण करने से शारीरिक शुद्धि होती है। वहीं मानसिक शुद्धि के लिए दान और ध्‍यान करना चाहिए। उपवास के दौरान ये करना भी काफी जरूरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपके घर से भी तो नहीं आती ऐसी आवाजें, बन सकते हैं मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</guid>
      <description>कई बार हमें घर में ही अचानक से कोई अनजान आवाज सुनाई देती है, जिस अधिकतर लोग अनसुना कर देते हैं। वहीं रात में एक निश्चित समय के अगर ऐसी कोई आवाज सुनाई देती है तो कुछ लोग उठकर उस आवाज का पीछा करने लग जाते हैं। जिसके बाद आवाज भी आनी बंद हो जाती है। ध्यान दीजिए क्या आपने भी रात में एक निश्वित समय में ऐसी कोई रहस्यमयी आवाज सुनी है।  ये भी पढ़ें-  अगर आपको रात में 12 से 3 बजे से बीच पायलों की आवाज सुनाई देती है, तो कुछ लोग इसे नकारात्मक शक्तियों से भी जोड़ते हैं और उसी उठकर घर में लाइट जला देते हैं। जबकि ऐसा नहीं है। इस समय अगर पायलों के चलने की आवाज आ रही है तो इसका मतलब आपके घर में मां लक्ष्मी का आगमन हो रहा है। ऐसे में उस समय आप उठे नहीं और मन में मां लक्ष्मी का ध्यान करके चुपचाप सो जाएं। रात में अचानक ही एक क्षण के लिए बांसुरी या घंटी की आवाज का आना भी शुभ संकेत होते हैं। माना जाता है कि ऐसी आवाज आने का मतलब होता है आपके घर में देवताओं का आगमन हो रहा है। ऐसे में हरि नाम को बोलते हुए सो जाएं। आप जिस दिन भी इस आवाज को सुने, ध्यान रखिए कि उस आवाज का पीछा न करें। इन आवाज के बारे में आप सिर्फ अपने परिवार में किसी बुजुर्ग को ही बता सकते हैं। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: व्रत वाले दिन न करें ये 5 बड़ी गलतियां, पड़ सकती हैं भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 18:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>का व्रत महिलाओं के द्वारा अपने पति की लंबी उम्र के लिए किया जाने वाला उपवास होता है। हिन्दू कैलेंडर के अनुसार का व्रत कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की तृतीया को मनाया जाता है। इस बार यह व्रत 8 अक्टूबर को पड़ रहा है। के समय महिलाएं व्रत का पालन तो बड़े ही अच्छे तरीके से करती हैं, लेकिन कुछ गलतियां कर देती है जिसके कारण उन्हें व्रत का पूरा लाभ नहीं मिल पाता है। आइए जानते हैं ऐसी 5 गलतियां जिसे नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-  करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।गलती से भी करवा चौथ के दिन नीले, भूरे और काले रंग के कपड़े नहीं पहनने चाहिए। ऐसा कपड़े पहनने से इस दिन पूजा का फल प्राप्त नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल प्रदोष: आज करें ये खास उपाय, भगवान शंकर दूर करेंगे सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 09:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</guid>
      <description>आज मंगल प्रदोष व्रत है। हिंदू धर्म में हर महीने की दोनों पक्षों की त्रयोदशी तिथि को किया जाता है। इस बार यह व्रत मंगलवार को पड़ रहा है, जिसके कारण इसे कहते है। मान्यता के अनुसार इस प्रदोष व्रत को करने से लंबे समय के कर्ज से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें- इस व्रत को मुख्य रूप से भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए किया जाता है। प्रदोष व्रत करने के लिए जल्दी सुबह उठकर सबसे पहले स्नान करते हैं। इसके बाद भगवान शिव को बेल पत्र, चावल, फूल, धूप, दीप, फल, पान, सुपारी आदि चढ़ाए जाते हैं।  प्रदोष व्रत मंगल को पड़ने के कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शाम के समय हनुमान चालीसा का पाठ करना ज्यादा लाभकारी हो सकता है। इस व्रत को करने से मंगल ग्रह के दोष को दूर किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई दे इस रंग का अंगूर, मालामाल बन जाते हैं ऐसे लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 16:30:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपनों में आग, पानी के अलावा किसी फल का आना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  ये भी पढ़ें-  सपने में हरे अंगूर का देखना शुभ होता है। इस प्रकार का सपना आने का अर्थ होता है कि आपको आने वाले समय में लाभ होने वाला है। वहीं अगर आपको हरे अंगूर की जगह काले अंगूर का दिखाई देना अशुभ होता है। इसका मतलब होता है कि आपको धन हानि होने के साथ ही दोस्तों के साथ भी खटपट रहने वाली है। सपने में खुद को अनार खाते हुए देखे तो परेशान न हो। ये एक शुभ सपना होता है। ये सपना आपके सुख की ओर संकेत कर रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम के जुलूस में दिखा देश प्रेम, फहराए गए तिरंगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyhaci/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 22:32:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyhaci/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>लंका विजय के बाद अयोध्या लौटे भगवान राम, हुआ भरत मिलाप!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dychlp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 18:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dychlp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों नहीं खाना चाहिए एकादशी के दिन चावल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 14:33:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार एक साल में कुल 24 एकादशी होती है। जिस साल मलमास लगता है इस वर्ष इसकी संख्या बढ़ जाती है और यह 26 हो जाती है। हिन्दू धर्म में एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। भगवान विष्णु को बहुत प्रिय होती है। एकादशी व्रत में सादा जीवन का पालन करना चाहिए। इस व्रत में चावल खाना को वर्जित बताया गया है। आइए जानतें है क्यों।  पढ़ें-  शास्त्रों में एकादशी में चावल नहीं खाने की सलाह दी जाती है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन चावल खाने से मनुष्य रेंगने वाले जीव की योनि में जन्म ले लेता है। वहीं वैज्ञानिक तथ्य के अनुसार चावल में जल की मात्रा अधिक पायी जाती है। इसको खाने से शरीर में जल की मात्रा बढ़ जाती है जिससे मन विचलित और चंचल होता है। &amp;lt;iframe width=&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर आगे होगी ‘बढ़ई की मस्जिद’,रानी झांसी ने रखी थी नींव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 13:50:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</guid>
      <description>झांसी। मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर बढ़ई की मस्जिद (ताजिया) आगे होगी। सांप्रदायिक सौहार्द की इस परंपरा की नींव महारानी लक्ष्मीबाई ने रखी थी। लेकिन, एक सौ साठ साल के लगातार सफर के बाद पिछले साल यह परंपरा टूट गई थी, जिसे फिर से जीवित कर लिया गया है। सन 1855 में यह होड़ इस हद तक पहुंच गई कि ताजियेदारों में विवाद की स्थिति पैदा हो गई। मामला वीरांगना महारानी लक्ष्मीबाई के दरबार में पहुंचा। रानी ने अपनी कुशल प्रशासनिक क्षमता का परिचय देते हुए आदेश दिया कि जुलूस में आगे किसी मुस्लिम का ताजिया नहीं, बल्कि बल्देव बढ़ई का मस्जिद के आकार का ताजिया रहेगा। तब से ही यह परंपरा अनवरत रूप से चली आ रही थी। बल्देव के बाद उसके आगे की पीढ़ियां रानी के फरमान को आगे बढ़ाती आईं। साल 2005 से बल्देव बढ़ई की पांचवीं पीढ़ी के प्रदीप शर्मा ताजिया तैयार कर रहे थे। लेकिन, पिछले साल घरेलू कारणों से वह ताजिया नहीं बना पाए थे, जिससे एक सौ साठ साल बाद यह परंपरा टूट गई थी, परंतु इस बार उन्होंने पूरी शिद्दत के ताजिया तैयार किया है। बल्देव ने बनाया था रानी के पुत्र का पालना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है मुहर्रम और किसने उजाड़ी थी कर्बला की बस्ती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:36:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</guid>
      <description>मुहर्रम मुस्लिम कैलेंडर का पहला महीना माना जाता है। इस बार मुहर्रम महीने की शुरुआत 21 सितंबर से लेकर 19 अक्टूबर तक रहेगा। इमाम हुसैन की शहादत की याद में मुहर्रम मनाया जाता है। यह कोई त्योहार नहीं बल्कि मातम का दिन है। इमाम हुसैन अल्लाह के रसूल यानि मैसेंजर पैगंबर मोहम्मद के नाती थे। मुहर्रम एक महीना है, जिसमें शिया मुस्लिम दस दिन तक इमाम हुसैन की याद में शोक मनाते हैं।  पढे़ें-  मोहम्मद साहब के मरने के लगभग 50 वर्ष बाद मक्का से दूर कर्बला के गवर्नर यजीद ने खुद को खलीफा घोषित कर दिया। कर्बला जिसे अब सीरिया के नाम से जाना जाता है। वहां यजीद इस्लाम का शहंशाह बनाना चाहता था। इसके लिए उसने आवाम में खौफ फैलाना शुरू कर दिया। लोगों को गुलाम बनाने के लिए वह उन पर अत्याचार करने लगा। यजीद पूरे अरब पर कब्जा करना चाहता था। लेकिन उसके सामने हजरत मुहम्मद के वारिस और उनके कुछ साथियों ने यजीद के सामने अपने घुटने नहीं टेके और जमकर मुकाबला किया। अपने बीवी बच्चों की सलामती के लिए इमाम हुसैन मदीना से इराक की तरफ जा रहे थे तभी रास्ते में कर्बला के पास यजीद ने उन पर हमला कर दिया। इमाम हुसैन और उनके साथियों ने मिलकर यजीद की फौज से डटकर सामना किया। हुसैन लगभग 72 लोग थे और यजीद के पास 8000 से अधिक सैनिक थे लेकिन फिर भी उन लोगों ने यजीद की फौज के समाने घुटने नहीं टेके। हालांकि वे इस युद्ध में जीत नहीं सके और सभी शहीद हो गए। किसी तरह हुसैन इस लड़ाई में बच गए। यह लड़ाई मुहर्रम 2 से 6 तक चली। आखिरी दिन हुसैन ने अपने साथियों को कब्र में दफन किया। मुहर्रम के दसवें दिन जब हुसैन नमाज अदा कर रहे थे, तब यजीद ने धोखे से उन्हें भी मरवा दिया। उस दिन से मुहर्रम को इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के त्योहार के रूप में मनाया जाता है। ये शिया मुस्लिमों का अपने पूर्वजों को श्रद्धांजलि देने का एक तरीका है। मुहर्रम के दस दिनों तक बांस, लकड़ी का इस्तेमाल कर तरह-तरह से लोग इसे सजाते हैं और ग्यारहवें दिन इन्हें बाहर निकाला जाता है। लोग इन्हें सड़कों पर लेकर पूरे नगर में भ्रमण करते हैं सभी इस्लामिक लोग इसमें इकट्ठे होते हैं। इसके बाद इन्हें इमाम हुसैन की कब्र बनाकर दफनाया जाता है। एक तरीके से 60 हिजरी में शहीद हुए लोगों को एक तरह से यह श्रद्धांजलि दी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोलकाता के रंग में डूबी झांसी, मां की विदाई पर सिंदूर खेला की रही धूम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dywzbv/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:21:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dywzbv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पापांकुशा एकादशी आज, इस व्रत को करने से मिट जाते हैं सारे पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 09:09:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>आश्विन महीने की शुक्ल पक्ष में पड़ने वाली को पापांकुशा एकादशी कहते हैं। इस बार यह एकादशी 1 अक्टूबर को है। भगवान विष्णु की कृपा पाने के लिए इस एकादशी का विशेष महत्व होता है। इस एकादशी का व्रत करने से यमलोक के दुख को सहन नहीं करना पड़ता है। जो व्यक्ति पापांकुशा एकादशी का व्रत रखकर सोना, तिल, गाय, अन्न, जल, छाता और जूते का दान करता है उसके पूर्वजन्म के भयंकर पाप भी नष्ट हो जाते हैं। मान्यता के अनुसार विंध्य पर्वत पर क्रोधन नाम के एक बहेलिया रहता था। वह बड़ा ही पापी स्वभाव का था। वह हर समय बुरे काम में लिप्त रहता था। जब उसका अंतिम समय आया तो वह मृत्य के भय से डर कर महर्षि अंगिरा के पास पहुंचा। तब महर्षि अंगिरा ने उसके समस्त पापों के नष्ट करने के लिए पापांकुशा एकादशी का व्रत करने को कहा। बहेलिया द्वारा यह व्रत करने से उसे सारे पापों से छुटकारा मिल गया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरे के दिन यूपी के एकलौते रावण मंदिर में पूजे गए दशानन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dydg0v/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 07:26:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dydg0v/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जालौन में कुछ ऐसे हुआ राम और रावण के बीच भीषण युद्ध </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dym6ml/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 23:35:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dym6ml/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुल्ली के मशहूर दशहरे को देखने पहुंचे देश-विदेश के सैलानी, आप भी देखिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dylgvj/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dylgvj/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चंडीगढ़ में कुछ ऐसे मना दशहरे का त्यौहार, सेक्टर 17 में हुआ रावण दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjssc/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:43:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjssc/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गांधी मैदान में जय श्री राम के उद्घोष के साथ हुआ रावण का दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykntn/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:12:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykntn/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पानीपत में रावण दहन से पहले वानर सेना का धमाल, 80 फीट के रावण का दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykzip/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:57:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykzip/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विजयदशमी के दिन यहां खेली गई &#39;होली&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyfvsp/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:47:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyfvsp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देहरादून में दस सिर और बीस हाथ वाले रावण का हुआ दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjhe7/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:03:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjhe7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: इस तरह से मुहर्रम का महीना बदल गया गम के माह में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 15:34:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</guid>
      <description>मुहर्रम इस्लाम धर्म में आस्था रखने वालों का प्रमुख त्योहार है। इस्लाम धर्म के मानने वाले इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के गम में उनको इस दिन याद करते हैं। मुहर्रम को इस्लामी साल का पहला महीना माना जाता है जिसे हिजरी भी कहा जाता है। आशूरे के दिन यानी 10 मुहर्रम को एक ऐसी घटना हुई थी, जिसका विश्व इतिहास में महत्वपूर्ण स्थान है।  पढ़ें-  दरअसल इराक में यजीद नाम का एक बहुत जालिम बादशाह हुआ करता था। पैगम्बर हजरत मुहम्मद साहब के नाती इमाम हुसैन और यजीद के बीच धर्मयुद्ध हुआ था। करबला जो इराक की राजधानी बगदाद से 100 किलोमीटर दूर एक छोटा सा कस्बा था इस जगह पर इमाम हुसैन को उनके परिवार सहित 72 साथियो को शहीद कर दिया था, जिसमें उनके 6 माह के पुत्र हजरत अली असगर की शामिल थे। तभी से दुनिया के तमाम मुस्लिम इस महीने में इमाम हुसैन और उनके साथियो की शहादत को गम मानकर उनकी याद में गम बनाते है।  जिस दिन इमाम हुसैन सहित उनके 72 साथी शहीद हो गए थे वह मुहर्रम महीने की 10 तारीख थी। मुहर्रम महीने के 10वें दिन को आशुरा कहा जाता है जो कि गम और दुख का महीना माना जाता है। बहुत से लोग इमाम को याद करते हुए इस दिन अपने आपको तरह तरह की यातनाएं देते है जैसे अपनी पीठ को तलवार और छूरें आदि से अपने आपको कष्ट देते है। ऐसा लोग इसलिए करते है ताकि हुसैन और उनके साथियो की दी गई यातना को महसूस कर सकें। मुहर्रम के दौरान मुस्लिम समुदाय इस दिन जुलूस के तौर पर ताजिया निकालते है। 10 मुहर्रम के दिन लोग काले कपड़े पहनते हैं और कर्बला के मैदान में शहीद हुए इमाम हुसैन सहित साथियो को याद करते हैं। यह त्योहार इनके लिए मातम मनाने का दिन होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: आज चंद्रमा बना रहा है खास योग, इन 4 रा‌शि वालों को होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 07:49:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</guid>
      <description>देशभर में 30 सितंबर शनिवार को का पर्व मनाया जाएगा। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक यह पर्व इस बार कई लोगों की जिंदगी में आनन्द लाने वाले है। यानी दशहरे पर इस बार आनन्द योग बन रहा है। शुक्रवार को चंद्रमा उत्तराषाढ़ा नक्षत्र के साथ आनंद योग भी बन रहा है। ये योग सूर्योदय से सर्योदय तक रहेगा। जा‌निए किन राशियों पर होगा इस योग   ये भी पढ़ें-  आज आपको वित्तीय क्षेत्र से अच्छी खबर मिलने की उम्मीद है। यदि आप कार्यक्षेत्र में किसी पदाेन्नति का इंतजार कर रहे हैं या किसी नए व्‍यापारिक प्रस्ताव पाने की उम्मीद कर रहे है तो आज इस काम में आ रही आपकी सारी रूकावटें दूर हो जाएगी। आपको अपने परिवार और दोस्तो जो मदद मिली है, उसके लिए उन्हें धन्यवा कहना न भूलें। बस आपको ऑफिस में अपना ध्यान केंद्रित रखने की कोशिश करनी चाहिए।  आज आप खुद को कोई खुशखबरी सुनने के लिए तैयार कर लें। आज आपको किसी अपने से कोई अच्छी खबर सुनने को मिल सकती है। आज आप पूरे दिन बहुत अच्छे मूड में रहेंगे। अगर आप अपने कार्यक्षेत्र में पंख फैलाने की सोच रहे हैं तो पहले आपको अपने ऊपर नजर डाल लेनी चाहिए। आपका मन इस समय अपने काम में नहीं लग रहा है, जिसके कारण आप कुछ उदास भी हैं। आज आप अपना बजट बढ़ा सकते हैं एवं आपके पास आगामी योजनाओं के लिए कुछ धनराशि उपलब्ध होनी चाहिए। इस बची राशि को आप बैंक में रखिये, जहां इसकी आवश्यकता है।  आज सितारे आपके पक्ष में रहेंगे। आर्थिक क्षेत्र में आज आपको कोई बड़ी उपलब्धि मिल सकती है। आर्थिक‌ मामले और निवेश के क्षेत्र में आप काफी दिनों से हतोत्साहित थे, लेकिन आज दशमी को आपमें एक सकारात्मक उत्साह‌ नजर आएगा। इसका इस्तेमाल अपनी तरक्की में कीजिए। ये भी पढ़ें-  आज अचानक कोई आर्थिक लाभ हो सकता है। इस तरह आप देखेंगे कि आपके पास जो चीजें कल तक नहीं थीं वो आज हो गईं। हो सकता है, शेयर बाजार से आपको आज बड़ी आमदनी हो गई या फिर कहीं से आपको उपहार के रूप में कोई ऐसी बड़ी रकम मिल गई जिसकी आप सोच भी नहीं सकते। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सड़क पर उतरे रावण और यमराज, पढ़ाया ट्रैफिक का पाठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dy4uk4/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 04:47:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dy4uk4/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गरबा प्रोग्राम हाथ में डस्टबिन लिए दिखे ‘पीएम मोदी’ </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dxo8ao/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 17:43:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dxo8ao/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 47 मिनट का होगा विजय मु‌हूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 12:48:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</guid>
      <description>अश्चिन शुक्ल पक्ष की दशमी तिथि को या का पर्व मनाया जाता है। इस बार ये त्यौहार 30 सितंबर को मनाया जा रहा है। राम ने लंकापति रावण से लंबा युद्ध किया और युद्ध के 10वें दिन रावण का वध करके विजय हासिल की। ऐसा भी कहा जाता है या दुर्गा पूजा या नवरात्रि समाप्ति का भी प्रतीक है। के दिन लोगों अस्‍त्र शस्‍त्र की भी पूजा करते हैं और इसी के साथ दीवापली की तैयारी शुरू हो जाती है। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक है। इस दिन शुभ मुहूर्त में की गई पूजा शुभ परिणाम देते हैं। जानिए पूजा का सही मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  दशमी तिथि 29 सितंबर को रा‌त्रि 11 बजकर 49 मिनट से शुरू हो जाएगी और 1 अक्टूबर को रात्रि 1 बजकर 35 मिनट तक रहेगी। इस दिन विजय मुहूर्त 47 मिनट का रहेगा। विजय मुहूर्त दोपहर 2 बजकर 8 मिनट से 2 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। इसके अलावा अपरान्ह पूजा का समय दोपहर 1 बजकर 21 मिनट से 3 बजकर 42 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 अक्तूबर से करें 4 ज्योतिर्लिंगों की यात्रा, 8505 रुपये में रहना-खाना और घूमना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</guid>
      <description>इंडियन रेलवे कैटरिंग एंड टूरिज्म कार्पोरेशन लिमिटेड (आईआरसीटीसी) की तरफ से 22 अक्तूबर से 30 अक्तूबर तक भारत दर्शन चार ज्योतिर्लिंग ट्रेन यात्रा शुरू करेगा। इसका दर्शन टूर पैकेज का मूल्य 8,505 रुपये है। इसमें महाकालेश्वर, ओंकोरेश्वर, नागेश्वर, सोमनाथ ज्योतिर्लिंग के साथ द्वारिकाधीश मंदिर के दर्शन कराए जाएंगे।  इस ट्रेन में बैठने की सुविधा कानपुर के अलावा बनारस, मऊ, देवरिया, गोरखपुर, गोंडा, लखनऊ, आगरा, ग्वालियर और झांसी से मिलेगी। नौ दिनों और आठ रातों के इस पैकेज में नाश्ता, दोपहर और रात का शाकाहारी खाना, स्थानीय यात्रा बसों से और धर्मशालाओं में ठहरने की व्यवस्था शामिल है। लखनऊ के गोमती नगर स्थित पर्यटन भवन में बुकिंग होने के साथ साथ आईआरसीटीसी की वेबसाइट www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>navratri 2017ःआज मां सिद्धिदात्री को अर्पित करें ये नौ फूल और फल , पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 07:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</guid>
      <description>आज का आखिरी दिन है, जिसे मां दुर्गा की नवीं शक्ति मां सिद्धिदात्री का दिन है। इस दिन को राम नवमीं भी कहा जाता है। ऐसा माना जाता है कि मां सिद्धिदात्री की कृपा से भक्तों को सिद्धियां प्राप्त होती हैं। इन्हें मां सरस्वती का भी एक रूप माना जाता है। मां सिद्धिदात्री की चार भुजाएं हैं और मां आसान कमल का फूल है।   ये भी पढ़ें-  मां दुर्गा के बाकी स्वरूप की ही तरह नौवीं शक्ति की भी पूजा की जाती हैं, लेकिन इनकी पूजा में नवाह्न प्रसाद, नवरस युक्त भोजन, नौ किस्म के फूल और नौ प्रकार के फल अर्पित करना चाहिए। पूजा में सबसे पहले कलश और उसमें मौजूद देवी देवताओं की पूजा करें। इसके बाद माता के मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि आठवां दिन: अष्टमी के दिन मां महागौरी की करें आराधना, दूर होगी विवाह में आई बाधा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 07:05:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>आज की अष्टमी तिथि है। नवरात्रि के आठवें दिन माता के आठवें स्वरूप महागौरी की पूजा की जाती है। अष्टमी की तिथि के दिन महागौरी मां दुर्गा की पूजा से भक्तों के सभी तरह के पाप और कष्ट दूर हो जाते है। अष्टमी के दिन कुंवारी कन्याओं को भोजन करवाया जाता है।  पढ़ें-   पौराणिक कथा के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए देवी ने कठोर तपस्या की थी जिससे इनका शरीर काला पड़ गया था । देवी की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवान इन्हें स्वीकार करते हैं और शिव जी इनके शरीर को गंगा-जल से धोते हैं तब देवी विद्युत के समान अत्यंत कांतिमान गौर वर्ण की हो जाती हैं, तभी से इनका नाम गौरी पड़ा। अष्टमी के दिन महिलाएं अपने पति के लिए देवी मां को चुनरी अर्पित करती है।अष्टमी के दिन भी प्रत्येक दिन की तरह देवी की मंत्र सहित पूजा करते हैं। मां महागौरी को सफेद रंग पसंद है, इसलिए इस दिन सभी को सफेद वस्‍त्र पहनना चाहिए और देवी को सफेद फूल बेली, चमेली की माला चढ़ानी चाहिए। अष्टमी के दिन महागौरी को नारियल चढ़ाने से हर प्रकार की पीड़ा का नाश होता है। महागौरी की पूजा करने से शादी में आने वाली अड़चने दूर हो जाती है। ऐसा माना जाता है विवाह मे तमाम बाधाओं को दूर करने के लिए मां महागौरी के इस मंत्र का उच्चारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस तरह से घर में कन्याओं का करवाएं प्रवेश , मां का मिलेगा आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 18:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</guid>
      <description>नवरात्रि की अष्‍टमी और नवमी को माता की पूजा के साथ ही कन्या पूजन की भी परंपरा है। इस दिन कन्‍याओं को घर बुलाकर भोजन कराया जाता है और उपहार दिए जाते हैं। इन्हें मां दुर्गा का ही रूप माना जाता है। अगर आप भी महाष्टमी और महानवमी को कन्या पूजन करते हैं तो फल प्राप्त करने के लिए इस तरह से पूजन करें।  -3 से 9 वर्ष की कन्याओं को घर जाकर आमंत्रण दें। ध्‍यान रखें इन कन्याओं के साथ ही एक लड़के की भी पूजा करें। जिन्हें लांगूरिया कहते हैं। जब कन्याए घर में आएं तो इन पर फूलों की बौछार करके इनका स्वागत करके और</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: अंतिम समय में रावण ने लक्ष्मण को बताए थे जीवन के 3 अहम राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 11:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</guid>
      <description>30 सितंबर को विजयदशमी का पर्व मनाया जाएगा। के दिन भगवान राम के हाथों से रावण का अंत हुआ था। रावण एक महान पंडित होने के साथ ही भगवान शिव का परम भक्त भी था। उसको भगवान शिव ने कई वरदान दिए हुए थे। युद्ध में भगवान राम के हाथों मरने से पहले रावण ने भगवान राम के भाई लक्ष्मण जी को जीवन की कुछ जरुरी बातें बताई थी।  पढ़ें-  लक्ष्मण रावण के पास गए तो रावण ने लक्ष्मण को तीन बातें बताई। रावण ने लक्ष्मण को बताया कि जब भी कोई शुभ कार्य करना हो तो उस काम को तुरंत कर लेना चाहिए। रावण ने कहा कि जैसे मैंने श्रीराम के शरण में आने में देरी कर दी। रावण ने लक्ष्मण को दूसरी बात बताईे कि अपने शत्रु को कभी कमजोर मत समझो जैसे मैनें राम को हमेशा समझा। रावण ने कहा कि मैंने ब्रह्माजी से वरदान मांगा था कि मनुष्य और वानर को छोड़कर कोई भी ना मार सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक मुस्लिम ने बांस से बनाई मां दुर्गा की इतनी बड़ी प्रतिमा, बनेगा विश्व रिकॉर्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 07:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</guid>
      <description>में पूरा देश मां दुर्गा को प्रसन्न करने की कोशिश में जुटा है। पूरा बंगाल के डूब हुआ है। जगह-जगह पर एक से बढ़कर एक पंडाल बनाए गए है। जहां कोलकाता में माहिष्मती साम्राज्य की तर्ज पर बना पंडाल दुनिया का सबसे महंगा पंडाल का रिकॉर्ड अपने नाम कर चुका है, वहीं असम में मां दुर्गा की बांस से बनी एक मूर्ति गिनीज बुक ऑफ विश्व रिकॉर्ड में शामिल होने की राह पर है। बांस से बनी ये मूर्ति को गुवाहटी की बिष्णुपुर सर्वोजनिन दुर्गा पूजा कमेटी ने बनवाया है।  ये भी पढ़ें- इस मूर्ति को बनने में करीब 2 महीने का समय लगा। इसमें 5 हजार बांस की बल्लियों का इस्तेमाल किया गया है। इससे पहले सबसे लंबी दुर्गा मूर्ति का ये रिकॉर्ड कोलकाता के नाम था। पिछले वर्ष वहां फाइबर से 83 फीट ऊंची मूर्ति बनाई गई थी। गुवाहाटी की इस मूर्ति में एक ही मेटल और प्लास्टिक का उपयोग नहीं किया गया है। इसमें पूरी तरह से बांस का ही इस्तेमाल किया गया है। इस मूर्ति को बनाने का काम 1 अगस्त से शुरू किया गया था। जिसके करीब 40 आर्टिस्ट लगे हुए हैं। ये भी पढ़ें-  इसके आर्ट डायरेक्टर नुरद्दीन अहमद के अनुसार पहले ये मूर्ति 110 ऊंचीं बनने वाली थी, लेकिन 17 सितंबर को आए एक तूफान में ये पूरा गिर गया। इसके बाद उनके पास इस मूर्ति को 6 दिनों में पूरा करने का चैलेंज था।  बांस की इस मूर्ति का काम पूरा हो चुका है। इनका लक्ष्‍य ‌विश्व की सबसे लंबी बांस की मूर्ति बनने का है। चार दिवसीय दुर्गा पूजा 27 सितंबर से शुरू होने वाला है। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि सातवां दिन: मां कालरात्रि की उपासना से दूर होता है भय, ऐसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 06:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>नवरात्रि के सांतवे दिन मां कालरात्रि की उपासना की जाती है। इनकी पूजा करने से सभी पापों से मुक्ति मिलती है व दुश्मनों का नाश होता है। ऐसी मान्यता है कि इनका स्मरण करने से ही बुरी शक्तियां दूर चली जाती हैं। साथ ही ग्रह की बाधाओं को भी दूर होती है। देवी कालात्रि को व्यापक रूप से माता काली, महाकाली, भद्रकाली, भैरवी, मृित्यू, रुद्रानी, चामुंडा, चंडी और दुर्गा के कई विनाशकारी रूपों में से एक माना जाता है। देवी के इस रूप की उपासना नवरात्रि के सातवें दिन करने से सभी राक्षस,भूत पिसाच और नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है। माता के शरीर का रंग काले बादल की तरह एकदम काला है। सिर के बाल बिखरे हुए हैं। गले में बिजली की तरह चमकने वाली माला है। इनके तीन नेत्र हैं। माँ कालरात्रि का स्वरूप देखने में अत्यंत भयानक है, लेकिन ये सदैव शुभ फल ही देने वाली हैं। इसी कारण इनका एक नाम &#39;शुभंकारी&#39; भी है। अतः इनसे भक्तों को किसी प्रकार भी भयभीत होने की आवश्यकता नहीं है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: संगीत में थी रावण की रुचि, जानिए दशानन से जुड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 14:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</guid>
      <description>दशहरा का त्योहारके 9 दिन पूरे होने के बाद 10वें दिन मनाया जाता है इसे विजयादशमी भी कहा जाता है। विजयदशमी का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत के रूप में मनाया जाता है। रावण को हमेशा से बुराई के प्रतीक रूप में देखा गया लेकिन रावण में बहुत सारी खूबियां भी थी। जिसकी वजह से देश के कई हिस्सों में आज भी रावण की पूजा होती है। आइए जानते है रावण की 10 हैरान करने वाली बातें।  पढ़ें-  महान पंडित और वेदों का ज्ञाता</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सितंबर को बन रहा है बुधादित्य योग, 2 महीने बाद इन 4 राशि वालों को मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 08:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</guid>
      <description>बुध ग्रह को ज्ञान, बुद्धि का कारक माना गया है। 27 सितंबर को बुध करेंगे, वे सिंह राशि को छोड़कर कन्या राशि में प्रवेश करेंगे। जिसका असर सभी 12 राशियों पर पड़ेगा। बुध सूर्य के साथ मिलकर बुधादित्य योग बनाएंगे, जिसका फायदा 4 राशियों का सबसे ज्यादा मिलेगा। बुध ग्रह इससे पहले 21 जुलाई से 26 सितंबर तक सिंह राशि में हैं।  ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिए काफी सकारात्मक परिणाम लेकर आ सकता है। हालांकि सप्ताह की शुरुआत में अष्टम भाव में शनि व चंद्रमा की युति से विषयोग का निर्माण हो रहा है। हो सकता है इस समय आपका मन किसी प्रकार के भय से आशंकित रहे। छोटी-मोटी चोट लगने के योग भी आपके लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में बन सकते हैं। हालांकि जैसे ही चंद्रमा शनि की परिधि से बाहर होंगे और भाग्य स्थान में आ जाएंगे, समय आपके लिये मान सम्मान की वृद्धि करने वाला रहेगा। लगभग इसी समय यानि सप्ताह के मध्य में 27 सितंबर को बुध भी राशि परिवर्तन कर छठे स्थान में सूर्य के साथ बुधादित्य योग निर्मित करेंगें। यह समय आपके कामकाजी जीवन में बढ़ोतरी लाने वाला रहने के आसार हैं। अपने प्रतिद्वदियों पर आप इस समय हावी हो सकते हैं। इस सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा जो कि आपके राशि स्वामी भी हैं। आपकी राशि से पंचम भाव में शनि के साथ गोचररत होंगे। सप्ताह के शुरुआती दिन प्रेमी जातकों के लिये शुभ नहीं कहे जा सकते अपने साथी को लेकर मन आशंकित रहेगा। बेहतर रहेगा यदि आप अपने साथी पर भरोसा बनाए रखें। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा छठे भाव में गोचर करेंगे। यह समय शत्रु पर हावी होने का रहेगा। साथ ही सेहत भी ठीक रहने के आसार हैं लेकिन आपका मन कहीं न कहीं आशंकित हो सकता है। हालांकि पराक्रम भाव में बुधादित्य योग भी इस समय बनेगा जो कि आपके कामकाजी जीवन के लिये काफी लाभदायक रहने के आसार हैं।  सप्ताह की शुरुआत मे चंद्रमा आपकी ही राशि में शनि के साथ गोचर करेंगे, व्यवसायी जातकों के लिये यह समय अच्छा रहने के आसार हैं। हालांकि इन दिनों में आपको अपनी सेहत का ध्यान रखने की आवश्यकता होगी। सप्ताह के मध्य में लाभ क्षेत्र में बुधादित्य योग का होना व धन भाव में चंद्रमा का गोचर करना आपके लिये धन प्राप्ति के योग निर्मित कर रहा है। इस समय आप अपने खर्चों में कटौती कर भविष्य के लिये संचित धन में वृद्धि का प्रयास भी कर सकते हैं। ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिये मिलेजुले परिणाम लेकर आने वाला रह सकता है। सप्ताहारंभ में लाभ स्थान में शनि के साथ चंद्रमा का गोचर करना आपके लाभ में कमी के संकेत कर रहा है। इस समय आपको स्वास्थ्य संबंधी समस्याओं से भी दो चार होना पड़ सकता है। वाहन चलाते समय सतर्कता बरतें, दुर्घटना के योग बन सकते हैं। हालांकि सप्ताह के मध्य में चंद्रमा के व्यय घर में आने से आपके खर्चों में तो बढ़ोतरी होगी, लेकिन इसी समय भाग्य स्थान में बुधादित्य योग का होना आपके भाग्य में वृद्धि करेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि छठा दिन: इस मंत्र से करें मां कात्यायनी की उपासना, दूर होंगे सारे कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 07:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>के छठा दिन मां कात्यायनी की उपासना का दिन होता है। माता का यह स्वरूप बहुत ही अद्भुत है। ऐसी मान्यता है कि महर्षि कात्यायन ने मां भगवती को अपनी पुत्री के रूप में प्राप्त करने के लिए कठोर तपस्या की थी। महर्षि की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवती ने उन्हें पुत्री का वरदान दिया। महर्षि कात्यायन के नाम पर ही इनका नाम कात्यायनी रखा गया।   पढ़ें-  मां कात्यायनी का स्वरूप बड़ा ही मनमोहक है। मां कात्यायनी शेर पर सवार रहती है। इनकी चार भुजाएं है। माँ कात्यायनी का स्वरूप अत्यंत चमकीला है। इनकी चार भुजाएँ हैं। बाईं तरफ के ऊपरवाले हाथ में तलवार और नीचे वाले हाथ में कमल-पुष्प सुशोभित है। मां कात्यायनी की पूजा-उपासना करने से मनुष्य को कठिन से कठिन कार्यो में आसानी से सफलता मिलती है। इनके पूजन से अद्भुत शक्ति का संचार होता है और दुश्मनों का संहार करने में मां हमें सक्षम बनाती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोने से पहले जरूर करें इस मंत्र का जाप, दूर होगी नींद से जुड़ी समस्याएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 13:07:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</guid>
      <description>आज की दौड़-भाग वाली जिंदगी में किसी के पास अपने लिए वक्त नहीं बचा है, यहां तक कि ठीक तरह से नींद लेने के लिए भी नहीं । कई लोग तनाव के चलते अनिद्रा की समस्या से गुजर रहे हैं तो वहीं कुछ लोगों को रात में बुरे सपने आते है जिससे वे अक्सर परेशान होते रहते है। इसके लिए लोग सोने के लिए कई तरह के दवाईयों का सेवन भी करते है जिसका आगे चलकर बुरा असर पड़ता है। यदि कुछ मंत्रों का नियमित जाप करें तो नींद संबंधी परेशानियों का अंत हो सकता है।   पढ़ें-  यदि आपको भी रात में सोते समय अक्सर बुरे सपने आते या फिर रात को नींद में चौंक कर उठ जाते हैं तो सोने से पहले &#39;&#39;ऊं सा ता ना मा&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 5 ऐसे स्थान जहां भगवान राम की नहीं रावण की होती है पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</guid>
      <description>29 सितंबर को का आखिर दिन होगा और इसके बाद 30 सितंबर को देश में दशहरे का पर्व मनाया जाएगा। इस दिन भगवान राम ने रावण को युद्ध में हराकर उसका वध किया था और लंका पर विजय प्राप्त की थी, इसी कारण से इस दिन विजयादशमी का पर्व मनाया जाता है। दशहरे के दिन पूरे देश में भगवान राम की पूजा की जाती है और प्रतीक के रूप में रावण का पुतला जलाया जाता है, लेकिन देश में ऐसी कई जगह है जहां पर दशहरे के दिन राम की नहीं बल्कि रावण की पूजा होती है। आइए जानते हैं आखिर क्यों की जाती है इन स्थानों पर रावण की पूजा ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि पांचवा दिन: संतान सुख के लिए करें देवी स्कंदमाता की आराधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 06:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</guid>
      <description>आज है का पांचवां दिन। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से स्कंदमाता रूप की पूजा होती है। स्कंदमाता की चार भुजाएं हैं। माता अपने दो हाथों में कमल पुष्प धारण किए हुए है और एक हाथ से कुमार कार्तिकेय को गोद लिए हुए हैं।  पढ़ें-  संतान सुख की इच्छा से जो व्यक्ति मां स्कंदमाता की आराधना करना चाहते हैं उन्हें नवरात्र की पांचवी तिथि को लाल वस्त्र में सुहाग चिन्ह सिंदूर, लाल चूड़ी, महावर, लाल बिन्दी तथा सेब और लाल फूल एवं चावल बांधकर मां की गोद भरनी चाहिए। शास्त्रों में स्कंद को कुमार कार्तिकेय भी कहा गया है। एक बार इन्द्र ने कार्तिकेय का उपहास उड़ाना शुरू किया और बताया कि आप भगवान शिव और माता पार्वती की संतान नहीं हैं। इससे कुमार कार्तिकेय बहुत दुःखी हुए। माता ने कार्तिकेय का दुःख समझ लिया और सिंह पर सवार होकर प्रकट हो गई। मां ने अपनी गोद में कार्तिकेय को उठाकर दुलार किया। मां को खुश करने के लिए पंचवी तिथि को पांच वर्ष की पांच कन्याओं एवं पांच बालकों को खीर एवं मिठाई खिलाएं। भोजन के पश्चात कन्याओं को लाल चुनरी एवं 5 रुपये दें तथा बालकों को एक सेब एवं 5 रुपये दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि खत्म होने से पहले जरूर करें ये 5 काम, धन की कभी नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 13:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</guid>
      <description>शारदीय खत्म होने में अभी काफी समय बचा हुआ है। लोग मां दुर्गा की पूजा-आराधना में बड़े ही भक्तिभाव से डुबे हुए हैं। धर्मग्रन्थों में मां दुर्गा को प्रसन्न करने के लिए कई तरीके बताए गए हैं जिसको करने से अच्छे फल की प्राप्ति होती है। अगर आप भी नवरात्रि में माता के नौ स्वरूपों की पूजा करते है तो नवरात्रि के खत्म होने पहले इनमें से कोई भी एक सामान नवरात्रि के शुभ मुहूर्त में जरुर घर पर लाकर रखें, इससे आपकी हर मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  शारदीय नवरात्रि में देवी का आशीर्वाद पाने के लिए नौ दिनों में किसी एक दिन अपने घर पर कमल का फूल जरूर लाएं। कमल का फूल माता लक्ष्मी को बहुत पसंद होता है इससे आपकी धन संबंधी परेशानियां दूर हो सकती है। अगर आप चाहते है कि आगे आने वाले साल तक देवी दुर्गा कृपा बनी रहे तो घर में नवरात्रि के दिनों में सोने या चांदी का सिक्का जरुर लाएं लेकिन ध्यान दे उस सिक्के पर माता लक्ष्मी या गणेश जी का चित्र जरूर बना हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अगर मिलें ऐसे शुभ संकेत, समझिए मां दुर्गा की आप पर है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 09:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</guid>
      <description>इस समय मां दुर्गा का विशेष पर्व चल रहा है, जिसमें भक्त बड़े उत्साह और जोश के साथ मां दुर्गा की पूजा-अर्जना करते हैं। में अगर आप किसी मनोकामना के साथ माता की विधिवत पूजा-पाठ करते हैं और उनका आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो माता रानी आपको कुछ ऐसे संकेत देती हैं जिससे आसानी से जाना जा सकता है कि माता की कृपा आप के ऊपर हुईं है या नहीं। आइए जानते हैं कुछ संकेतो के बारे में।  पढ़ें-  नवरात्रि के दिनों में माता अपने भक्तों पर विशेष कृपा रखती हैं। नवरात्रि में अगर आपको सपने में उल्लू दिखाई दे तो समझिए माता आपकी पूजा से प्रसन्न है और बहुत जल्द आपके घर धन-संपदा आने वाली है। नवरात्रि में अगर आपको रास्ते में कहीं जाते हुए सोलह श्रृंगार में कोई महिला दिखाई दे जाए तो समझिए आपकी परेशानियों के दिन अब लद चुके है और आने वाले दिनों में आप के ऊपर मां लक्ष्मी की कृपा बरसेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि चौथा दिन: आज ऐसे करें मां कूष्मांडा का ध्यान, उपासना से दूर होंगे रोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 06:35:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</guid>
      <description>आज शारदीय का चौथा दिन है। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से चौथा रुप देवी कूष्मांडा की पूजा होती है। देवी कुष्मांडा को देवी भागवत् पुराण में आदिशक्ति के रुप में बताया गया है। मां कूष्मांडा की उपासना से भक्तों के कई तरह के रोग मिट जाते हैं। मां की उपासना से आयु,यश और बल बढ़ता है।  पढे़ें-  देवी कूष्मांडा की आठ भुजाएं हैं इसलिए यह अष्टभुजा देवी भी कहलाती हैं। माता अपने हाथों में कमंडल, धनुष, बाण, कमल पुष्प, अमृत से भरा कलश, गदा, चक्र और जपमाला धारण करती हैं। मां कुष्मांडा का वाहन सिंह है। ऐसी मान्यता है मंद मुस्कान से ब्रह्मांड को उत्पन्न करने के कारण इनका नाम कूष्मांडा पड़ा। जब सृष्टि का कोई नामो निशान नहीं था तब देवी ने ब्रह्मांड की रचना की थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अलग-अलग उम्र की कन्याओं का क्यों करते हैं पूजन, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 12:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</guid>
      <description>हिन्दुओं का एक पवित्र पर्व है जिसमें मां दुर्गा के नौ अलग-अलग रूपों की आराधना की जाती है। के दिनों में भक्त सच्ची श्रद्धा से पूरे 9 दिनों तक मां की पूजा करते हैं। नवरात्रि में कन्या पूजन का विशेष महत्व होता है। नवमी के दिन नौ कन्याओं का पूजन करने से नवरात्रि का संकल्प पूर्ण होता है। नवरात्रि में प्रमुख रूप से दो साल से लेकर दस साल तक की कन्याओं का पूजन करने का विशेष महत्व होता है। पढ़ें-  2 वर्ष की कन्या को कुमारी और 3 वर्ष की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है। इनकी पूजन से धन, सुख-समृद्धि, आयु में वृद्धि होती है। साथ ही परिवार में परेशानियां खत्म हो जाती है। तीन साल की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है और इनकी पूजन करने से घर में कभी भी पैसे की कमी नहीं होती है नवरात्रि के तीसरे तीन साल की कन्या पूजन की परंपरा है। वहीं 4 वर्ष की कन्या को कल्याणी कहते है इनके पूजन से घर में सुख समृद्धि आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इस बार देश के सबसे महंगे पंडाल में बैठी हैं मां दुर्गा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 08:08:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</guid>
      <description>या दुर्गा पूजा में भव्य पंडालों के लिए मशहूर कोलकाता में इस बार 3 हजार से भी ज्यादा पंडाल बने हैं। कहीं मां दुर्गा न्‍यूयॉर्क सिटी में तो किसी जगह माहिष्मती के महल में बैठी हैं। इस बार मां दुर्गा का सबसे महंगा पंडाल 10 करोड़ के आस पास का है। जिसको देखते ही आपको बाहुबली का माहिष्मती साम्राज्य याद आ जाएगा, जिस महल को हकीकत में देखना हर किसी का सिर्फ एक ख्वाब बनकर ही रह गया था। माहिष्मती थीम पर बना ये पंडाल देश का सबसे महंगा पंडाल भी ‌ है। मुख्य गेट से लेकर पंडाल के अंदर तक सब कुछ आपको माहिष्मती का ही साम्राज्य लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस नवरात्रि कोलकाता में विभिन्न थीम पर 3 हजार से अधिक छोटे बड़े पंडाल बनाए हैं। शहर की सड़के कई किमी.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> नवरात्रि 2017: आज है माता का तीसरा दिन, इस विधि से करें मां &#39;चंद्रघंटा&#39; की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 06:15:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</guid>
      <description>के तीसरे दिन शक्ति के तीसरे स्वरूप मां चंद्रघंटा की पूजा आराधना की जाती है। उपासना में तीसरे दिन की पूजा का विशेष महत्व होता है। माता के मस्तक पर घंटे के आकार का अर्धचन्द्र होता है जिस कारण से इन्हें मां चन्द्रघंटा कहते है। माता का यह स्वरूप बेहद सुंदर है।  पढे़ं-  मां चन्द्रघंटा का स्वरूप बडा ही मनमोहक और कल्याणकारी है इनके शरीर का रंग सोने के समान चमकीला है। इनके दस हाथों में तलवार समेत कई तरह के शस्त्र शुशोभित देते है और यह अपने वाहन सिंह पर विराजमान रहती हैं।  धर्म शास्त्रों के अनुसार जो भी मां भगवती चंद्रघंटा की आराधना करता है उसके सौम्यता और विनम्रता के गुणों में वृद्धि होती है। मां चंद्रघंटा के भक्त जहां भी जाते है लोग उन्हें देखकर शांति और सुख का अनुभव करते हैं। मां चंद्रघंटा को खुश करने के लिए इस दिन भक्तों को भूरे रंग के कपडे पहनने चाहिए। इसके अलावा मां को दूध,खीर और शहद का भोग लगाना चाहिए। माता चंद्रघंटा की पूजा अर्चना करने से भक्तों के सभी जन्मों के कष्टों और पापों से मुक्ति मिलती है। नवरात्रि के तीसरे दिन दुर्गा सप्तशती के पाठ का पांचवा अध्याय जरुर पढ़ें और इस मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: तृतीय देवी ‘चंद्रघंटा’ को करें ऐसे प्रसन्न </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dvqisp/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 23:17:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dvqisp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों &#39;मंकी टेम्पल&#39; के नाम से मशहूर है काशी का दुर्गा मंदिर? यहां आज जाएंगे पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 16:51:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</guid>
      <description>शुक्रवार को अपने संसदीय क्षेत्र वाराणसी पहुंचे। अपने दो दिन के दौरे में जहां कई परियोजनाओं का उद्घाटन करेंगे, वहीं आज शाम दुर्गा माता मंदिर और तुलसी मानस मंदिर भी जाएंगे। गौरतलब है कि भी कई वर्षों सेके व्रत रख रहे हैं। प्रधानमंत्री आज शारदीय की द्वितीया को जिस मंदिर में आज विशेष पूजा करने वाले हैं। वहां पर मां महायंत्र स्‍थापित की गई है। इस मंदिर को मंकी मंदिर भी जाता है। जानें इसके पीछे कारण   ये भी पढ़ें-  तुलसी मानस मंदिर से कुछ ही दूर पर स्थित दुर्गा माता मंदिर का निर्माण 18वीं सदीं में बंगाल की महारानी ने करवाया था। लाल रंग से रंगे इस मंदिर के पास ही दुर्गा कुंड भी है। इस मंदिर को मंकी मंदिर के नाम से भी जाना जाता है। मंकी मंदिर नाम पड़ने से पीछे माना जाता है कि ये क्षेत्र पहले वनों से ढ़का रहता था, जिस वजह से यहां अधिक मात्रा में बंदर भी थे। जैसे -जैसे यहां आबादी बढ़ने लगी, वैसे-वैसे बंदरों की संख्‍या भी कम होने लगी। नागर शैली में बने इस मंदिर के पीछे एक कथा यहां की राजकुमारी के स्वयंवर से भी जुड़ी है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: उपवास में नींबू पानी के साथ शाम को ये चीज खाते हैं पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 14:08:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</guid>
      <description>शारदीय की शुरुआत हो चुकी है। देशभर में माता के जयकारे गूंज रहे हैं। 21 सितंबर से शुरू हुए 29 सितंबर को खत्म होंगे। इन दिन भक्त कड़े नियमों का पालन करते हुए उपवास रखते हुए हैं। कई लोग फलाहार उपवास रखते हैं तो कुछ निर्जला व्रत भी रखते हैं। आम लोग माता की पूजा-अर्चना करके, मंदिर जाकर आदि तरह से मनाते हैं। ऐसे में हमेशा से ही लोगों में जानने की इच्छा रहती है कि देश के प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी कैसे मनाते हैं। वो किस तरह से उपवास रखते हैं।   पढ़ें- पीएम मोदी पिछले 40 वर्षों से दोनों नवरात्रि (चैत्र और शारदीय नवरात्रि) पर व्रत रखते हुए आ रहे हैं। पीएम मोदी सिर्फ प्रतिपदा और नवमी को ही उपवास नहीं रखते, बल्कि पूरे नौ दिन उपवास पर रहते हैं और सख्ती से नियमों का पालन भी करते हैं। जिसका उदाहरण 2014 में अमेरिका में देखने को मिला। जब मोदी नवरात्रि के समय यानी सितंबर में अमेरिकी दौरे पर गए थे। उस समय अमेरिका के तत्कालीन राष्ट्रपति बराक ओबामा ने व्हाइट हाउस में शानदार दावत दी थी। उस समय पीएम मोदी ने ने नियमों का पालन करते हुए सिर्फ नींबू पानी ही पीया। पीएम मोदी नवरात्रि में अपनी डाइट का खास ध्यान रखते हैं।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>