<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2017 07:12:11 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दें भगवान शिव से जुड़ी ये खास चीजें, मिलता है धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</guid>
      <description>हर इंसान को उसके सपने में कई तरह-तरह की चीजें दिखाई देती है कुछ चीजें अच्छी होती है तो डरावनी। स्वप्नशास्त्र के अनुसार सपनों में चीजों को दिखने का अपना अलग-अलग महत्व होता है। सपने अवचेतन मस्तिष्क के संपर्क में आने वाले वो विचार होते हैं जिनका संबंध इंसान के भूत और भविष्य से होता है। अगर आपको आध्यात्म या धर्म से जुड़े सपने आते हैं तो समझें कि आप बहुत ही खास किस्म के इंसान हैं।   पढ़ें-  खासकर भगवान शिव से जुड़े सपने आते हैं तो इसका मतलब होता है कि आप सबके प्रति सकारात्मक सोच रखने वाले और नेक इरादे के इंसान हैं। लेकिन अगर आपको भगवान शिव का त्रिशूल, सांप या डमरू दिखाई देता है तो इसका क्या रहस्य है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी सुबह उठकर नहीं देखना चाहिए ये 4 चीजें, होता है भारी नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</guid>
      <description>आमतौर पर एक कहावत प्रचलित है यदि दिन में किया गया कोई काम खराब हो जाता है या परेशानी आती है तो लोग कहते हैं कि आज किसका चेहरा देखकर उठा था। आइए जानते हैं आखिर वह कौन-कौन सी चीजें होती है जिसको सुबह के वक्त देखने पर आपको भारी नुकसान उठाना पड़ सकता है।  पढ़ें बहुत लोग सुबह उठते ही अपने चेहरे को घर में लगे हुए आइने में दिखाते हैं ऐसा करना हमारे शास्त्रों में ऐसा करना अशुभ माना जाता है। अगर आप ऐसा करते हैं तो आपका पूरा दिन खराब जाता है। सुबह-सुबह अगर आप किसी कुत्ते को घर के बाहर लड़ाई करते हुए देखते है तो इसे अशुभ माना जाता है। इससे आपकी उम्र छोटी होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस मंदिर में पूजा करने से मिल जाता है अमेरिका का वीजा!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebmwey/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 20:42:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ebmwey/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अमेरिका के डलास शहर में मनाई गई दिवाली, जश्न में डूबे अमेरिकी नागरिक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-festival-celebrates-america-in-texas-city-indian-events-diwali-mela-in-dallas/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 12:05:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-festival-celebrates-america-in-texas-city-indian-events-diwali-mela-in-dallas/</guid>
      <description>अमेरिका का सबसे बड़ा और भव्य दिवाली मेला आज आयोजित हो रहा है, क्योंकि दिवाली के समय मेला स्थल पर स्टेट फेयर चल रहा था। एक परिवार की दिवाली पार्टी के तौर पर शुरू हुए इस मेले ने डलास और उसके आसपास रहने वाले भारतीय परिवारों पर गहरा असर डाला है। टेक्सास का स्टेट फेयर खत्म हुए दो सप्ताह बीत चुके हैं, लेकिन डलास के इस मैदान में तले हुए ओरेओ और फनेल केक की सुगंध अब भी बाकी है। इसी जगह 60,000 भारतीय अमेरिकी आज यानी शनिवार (भारतीय समयानुसार रविवार) को दिवाली मनाने के लिए इकट्ठा होंगे। स्टेट फेयर की तरह यह सालाना उत्सव भी, जिसे आधिकारिक तौर पर डीएफडब्ल्यू (डलास फोर्ट वर्थ) दिवाली मेला कहा जाता है, खाने-पीने और आनंद मनाने पर केंद्रित है। कॉटन बाउल के आसपास होने वाला यह सालाना आयोजन अमेरिका में दिवाली का सबसे बड़ा और सबसे भव्य आयोजन है।  हालांकि इतने लोगों के जमावड़े के लिए डलास बहुत उपयुक्त जगह नहीं है। यहां आयोजन होने की एक बड़ी वजह यह है कि आसपास के इलाके में भारतीयों की बड़ी आबादी (2010 की जनगणना के मुताबिक, 1,08,000) रहती है। हालांकि शिकागो क्षेत्र में भारतीयों की इससे करीब दोगुनी आबादी रहती है और न्यूयॉर्क-न्यू जर्सी इलाके में भारतीयों की आबादी इससे पांच गुनी अधिक है। दिवाली का त्योहार विगत 19 अक्तूबर को ही मनाया जा चुका है, पर तब यहां स्टेट फेयर चल रहा था, इसलिए दिवाली मेले का आयोजन अब हो रहा है। सप्ताहांत होने के कारण लोगों की छुट्टियां रहेंगी। इस मेले में भाग लेने का बड़ा आकर्षण इसका भव्य स्वरूप है इस अवसर पर बॉलीवुड के गायक आते हैं। डेढ़ सौ वॉलंटियर मिलकर रामलीला का आयोजन करते हैं। रात में रावण, कुंभकर्ण और मेघनाद के पुतले जलाए जाते हैं और सैकड़ों रसोइए मिलकर मसालेदार व्यंजन और मिठाइयां तैयार करते हैं।  अट्ठारह वर्ष इस पेशे में रहने के बाद मुझे नरम चमचम बनाने का राज समझ में आया है,’ चंदर कहते हैं। इरविंग के ही ललित थोटा इंडिया 101 नाम का अपना रेस्टोरेंट खोलने में व्यस्त थे। वह मेले में जांगीरी नाम की मिठाई बनाएंगे, जो आंध्र प्रदेश में बेहद लोकप्रिय है। इसी के नजदीक बावर्ची बिरियानीज के अनिल सुखगोपाल मेले में मैसूर पाक बेचेंगे, जिसे बेसन और देसी घी से तैयार किया जाता है और जो कर्नाटक की बेहद प्रसिद्ध मिठाई है। सुखगोपाल कहते हैं, ‘हम मेले में ऐसा माहौल बनाना चाहते हैं, ताकि लोगों को लगे कि वे मुंबई में हैं। हम मेले में अपने व्यंजन और मिठाइयां आवाज लगा-लगाकर बेचेंगे। लोगों की भीड़ इकट्ठा हो जाएगी। इस तरह का अनुभव बहुत सुखद होता है।’ प्लेनो से आए नगा कोली, जिनकी वहां सरवन भवन नाम से दक्षिण भारतीय रेस्टोरेंट है, डोसा और इडली के साथ पायसम तैयार करेंगे। पायसम तमिलनाडु में बहुत लोकप्रिय है, और दिवाली के समय सबसे पहले यही खाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए रोचक कथा कैसे हुआ हनुमान जी का विवाह और बने एक पुत्र के पिता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-hanumanji-marriage-and-know-about-his-wife-and-son/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 07:03:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-hanumanji-marriage-and-know-about-his-wife-and-son/</guid>
      <description>हनुमान जी को बाल ब्रह्मचारी माना जाता है। यह बात पूरी तरह सत्य है लेकिन ऐसा नहीं है कि जी अविवाहित थे। हनुमान जी का पूरी रीति रिवाज और मंत्रों के साथ विवाह हुआ था और इनका एक पुत्र भी था, लेकिन विवाह और पुत्र प्राप्ति में कोई संबंध नहीं है इसलिए विवाहित और पिता बनने के बाद भी हनुमान जी ब्रह्मचारी ही माने जाते हैं।   पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि हनुमान जी जब अपने गुरु सूर्य देव से शिक्षा प्राप्त कर रहे थे। तब सारी शिक्षा लेने के बाद एक आखिरी शिक्षा बची हुई थी लेकिन यह शिक्षा अविवाहित व्यक्ति को नहीं दी जा सकती थी, सिर्फ विवाहित ही इस शिक्षा को प्राप्त कर सकते थे। ऐसे में आजीवन ब्रह्मचारी रहने का प्राण ले चुके हनुमान जी के लिए दुविधा की स्थिति उत्पन्न हो गई। शिष्य को दुविधा में देखकर सूर्य देव ने हनुमान जी से कहा कि तुम मेरी पुत्री सुवर्चला से विवाह कर लो। इसके बाद रीति रिवाज और वैदिक मंत्रों के साथ हनुमान जी का विवाह संपन्न हुआ। पराशर संहिता के अनुसार हनुमान जी आजीवन ब्रह्मचारी रहने का प्रण ले चुके थे और दूसरी ओर उनकी पत्नी सुवर्चला तपस्विनी थी। ऐसे में हनुमान जी की पत्नी विवाह के बाद वापस तपस्या के लिए चली गई। हनुमान जी ने विवाह की शर्त पूरी कर ली लेकिन गृहस्थ जीवन में नहीं रहे और आगे की शिक्षा पूरी की। आंध्रप्रदेश के खम्मम जिले में हनुमान जी का एक प्राचीन मंदिर है। इस मंदिर में हनुमान जी के साथ उनकी पत्नी की भी मूर्ति बनी हुई है यानी यहां पर हनुमान जी अपनी पत्नी के साथ भक्तों को दर्शन देते हैं। इस मंदिर को हनुमान जी के विवाह का इकलौता गवाह भी माना जाता है। मान्यता है कि हनुमान जी के इस मंदिर में आकर जो दंपत्ति हनुमान और उनकी पत्नी के दर्शन करते हैं उनके वैवाहिक जीवन में चल रही परेशानियां दूर होती है।  अब यह प्रश्न उठता है कि जब हनुमान जी अपनी पत्नी से कभी भी मिले नहीं थे तब वह पिता कैसे बने। इस सवाल का जवाब वाल्मीकि रामायण में मिलता है जिसके अनुसार हनुमान जी जब लंका दहन कर रहे थे तब लंका नगरी से उठने वाली ज्वाला की तेज आंच से हनुमान जी पसीना आने लगा। पूंछ में लगी आग को बुझाने के लिए हनुमान जी समुद्र में पहुंचे तब उनके शरीर से टपकी पसीने की बूंद को एक मछली ने अपने मुंह में ले लिया। इससे मछली गर्भवती हो गयी और वानर रूपी मानव का जन्म हुआ जिसको बाद में रावण के भाई अहिरावण ने पाताल लोक का द्वारपाल बना दिया। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक ने जब जनेऊ पहनने से किया इनकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 13:32:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</guid>
      <description>गुरु नानक एक महान धार्मिक प्रवर्तक और सिख धर्म के संस्थापक थे। नानकशाही कैलेंडर के हिसाब से गुरु नानक का जन्मोत्सव अप्रैल में मनाया जाता है, लेकिन सामान्य रूप से उनकी जयंती आज यानी चार नवंबर को होती है। नानक ने सिख धर्म में हिन्दू और इस्लाम दोनों की अच्छाइयों को शामिल किया। हालांकि सिख धर्म हिन्दू और इस्लाम का महज संकलन नहीं है।  गुरु नानक एक मौलिक आध्यात्मिक विचारक थे। उन्होंने अपने विचारों को खास कविताई शैली में प्रस्तुत किया। यही शैली सिखों के धर्मग्रंथ गुरुग्रंथ साहिब की भी है। गुरु नानक के जीवन के बारे में बहुत कुछ लोगों को पता नहीं है। हालांकि सिख परंपराओं और जन्म सखियों में उनके बारे काफी जानकारियां हैं। गुरु नानक के अहम उपदेश भी हम तक जन्म सखियों के ज़रिए ही पहुंचे हैं। बालक नानक का जन्म 1469 में लाहौर से 64 किलोमीटर दूर हुआ था।  नानक का कहना था कि चिंतन के ज़रिए ही आध्यात्म के पथ पर बढ़ा जा सकता है। उनका मानना था कि अपनी जीवनशैली के ज़रिए ही हर इंसान अपने भीतर ईश्वर को देख सकता है। 1496 में नानक की शादी हुई थी। उनका एक परिवार भी था। नानक ने भारत, तिब्बत और अरब से आध्यात्मिक यात्रा की शुरुआत की और यह यात्रा 30 सालों तक चली। इस दौरान नानक ने काफ़ी अध्ययन किया और पढ़े लिखे लोगों से बहस भी की।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमा पर हरिद्वार से लेकर काशी तक उमड़ा आस्था का सैलाब</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1earsvt/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 12:53:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1earsvt/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक जयंती 2017: गुरु नानक देव ने दिखाई जीवन की सच्ची राह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-celebrates-the-birth-of-the-first-sikh-guru/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 09:23:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-celebrates-the-birth-of-the-first-sikh-guru/</guid>
      <description>सिख धर्म, बाकी सब धर्मों से छोटी उम्र का होने के कारण आधुनिकता के ज्यादा नजदीक है। इस धर्म को वैज्ञानिक धर्म भी कहा जाता है। इसके बानी श्री गुरु नानक देव जी ने संगतों को विशेष तौर पर वैज्ञानिक विचारधारा प्रदान की है। सिख धर्म के संस्‍थापक श्री गुरु नानक देव जी ने गांव तलवंडी में बाबा कल्याणचंद्र उर्फ महिता कालू पटवारी तथा माता तृप्ता के घर में अवतार लिया। जिस काल में गुरु नानक देव जी ने अवतार लिया, वह समय दुनिया में धर्म, कला, साहित्य, तथा ज्ञान के दोबारा स्‍थापित होने का समय था।  गुरु नानक देव जी को सात साल की आयु में गोपाल पंडित से हिंदी तथा नौ साल की आयु में पंडित ब्रिजलाल से संस्कृत पढ़ने के लिए भेजा। 13 साल की उम्र में गुरु जी फारसी की तालीम लेने मौलवी कुतुबुद्दीन के पास गए। गुरु नानक देव जी ने यहां उस्तादों से संसारी शिक्षा गृहण की, वहीं उन उस्तादों को सच्ची शिक्षा (रब्बी ज्ञान) का पाठ भी पढ़ाया।   इस सत्संग की बदौलत सिख धर्म को मानने वाले लोगों में बढ़ोतरी होने लगी। यहीं गुरु नानक देव जी ने एकांतवास किया। इस एकांतवास के बाद उन्होंने भटकी हुई लोकाई को एक नवीन नारा, &#39;न हिंदू न मुसलमान।&#39; दिया। मनुष्यता को उबारने वाले इस नारे की खूब चर्चा हुई। अपनी इस क्रांतिकारी सोच के कारण गुरुजी ने देश-विदेश के कई दौरे भी किए, जिन्हें सिख इतिहास में उदासियों के नाम से जाना जाता है। गुरु नानक देव जी के अवतार धारण से पहले भारत में वैदिक धर्म का बोलबाला था। भारतीय समाज उलझन से भरपूर, जातियों तथा धार्मिक सम्प्रदायों में बंटा हुआ था। लोगों में आपसी भाईचारे एवं एकसुरता की भावना पूरी तरह आलोप हो चुकी थी। इसमें तब्दीली लाने के लिए गुरु नानक देव जी, भाई मरदाना जी को साथ लेकर देश-विदेशों में गए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 नवंबर का दिन है बहुत खास, ये 4 उपाय करने से नहीं रहेगी धन की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 13:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</guid>
      <description>4 नवंबर, शनिवार को कार्तिक माह के शुक्ल पक्ष की है। हिन्दू धर्म में पूर्णिमा को विशेष महत्व होता है। पूर्णिमा के दिन पूजा-पाठ और दान-पुण्य करने से अक्षय फल की प्राप्ति होती है। कार्तिक पूर्णिमा पर लोग गंगा नदी में स्नान करते हैं। शास्त्रों के अनुसार अगर पूर्णिमा के दिन कुछ खास उपाय किया जाय तो धन-दौलत की कमी कभी नही रहती।  पढ़ें- कार्तिक पूर्णिमा के दिन सुबह स्नान करके घर के मुख्य द्वार पर आम के पत्तों का तोरण द्वार बनाना चाहिए। ऐसा करने से घर के अंदर निगेटिव ऊर्जा घर के अंदर प्रवेश नहीं करती है। कार्तिक पूर्णिमा इस बार शनिवार के दिन पड़ रही है जिसके कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शनि मंदिर जा कर भगवान शनि को सरसों का तेल चढ़ाना चाहिए ऐसा करने से आप के ऊपर से शनिदोष कम होता है । कार्तिक पूर्णिमा की शाम के समय तुलसी के पौधे में घी का दीपक जलाना चाहिए। इससे घर की समृद्धि बनी रहेगी और दुर्भाग्य पीछा छोड़ता है। अगर आप यह चाहते हैं कि आपकी तिजोरी हमेशा पैसों से भरी रहे तो कार्तिक पूर्णिमा पर 11 पीली कौड़ियों के ऊपर हल्दी का तिलक लाकर तिजोरी में रखें माता लक्ष्मी की कृपा आप पर हमेशा बनी रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक जयंती: मक्का मदीना में गुरु नानक देव ने किया था ये चमत्कार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-story-of-guru-nanak-visited-mecca-madina-and-done-miracle/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 12:10:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-story-of-guru-nanak-visited-mecca-madina-and-done-miracle/</guid>
      <description>स‌िख धर्म के संस्‍थापक संत नानक देव का जन्मद‌िन हर साल कार्त‌िक पूर्ण‌िमा को मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 4 नवंबर को मनाया जा रहा है। इनके जन्म द‌िन को प्रकाश पर्व के रूप में मनाया जाता है। इसका कारण यह है क‌ि इन्होंने समाज को आगे बढ़ने के ल‌िए प्रकाश द‌िखाने का काम क‌िया। गुरु नानक देव ने अपने जीवन काल में अरब देशों की यात्राएं की थी जहां पर उन्होंने कई संदेश दिए थे।  पढ़ें-  गुरु नानक देव जी ने अपने जीवनकाल में कई जगह की यात्राएं कीं। एक बार नानक देव जी मक्का नगर में पहुंच गए। उनके साथ कुछ मुस्लिम भी थे। काबा ज‌िसे दुन‌िया भर के मुसलमान खुदा का घर मानते हैं। हर मुसलमान यही दुआ करता है क‌ि उसकी ज‌िंदगी में काबा के दर्शन हो जाएं। जब वह मक्का पहुंचे तो सूरज अस्त हो रहा था। सभी यात्री काफी थक चुके थे। मक्का में मुस्लिमों का प्रसिद्ध पूज्य स्थान काबा है। गुरु जी रात के समय थकान होने पर काबा की तरफ पैर रखकर सो गए। एक व्यक्त‌ि ने आकर नानक देव को जगाया और कहा क‌ि इधर पैर करके न सोएं इस तरफ पव‌ित्र काबा है। नानक देव उस व्यक्त‌ि की बात सुनकर कुछ पल चुप रहे फ‌िर सहज भाव से जवाब द‌िया। ऐसी दिशा या जगह बता दो जहां खुदा न हो नानक देव ने उस व्यक्त‌ि को समझाया क‌ि ईश्वर तो हर द‌िशा में और हर समय हमें देख रहा है। इसल‌िए जो भी करो ईमानदारी से करो क्योंक‌ि ईश्वर तो हमें हर पल देख रहा होता है उससे कुछ भी छुप नहीं है। काबा में इन्होंने जो भी क‌िया वह भी कुछ इसी तरह का प्रयास था। इन्होंने अपने जीवन में धर्म को व्यवहार‌िक बनाने के ल‌िए कई तरह के कदम उठाए। इन्होने धर्म को कर्म से जोड़कर ज‌ीने का तरीका बताया। धर्म की व्यवहारिकता को दर्शाने के ल‌िए इन्होंने अपने जनेऊ संस्कार के अवसर पर जनेऊ धारण करने से मना कर द‌िया। इनका कहना था क‌ि धर्म में स‌िर्फ आपकी भावना होनी चाह‌िए द‌िखावा नहीं। और काबा में भी इन्होंने यही बात इस एक घटना के माध्यम से लोगों को बताया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए गुरु नानक देव के 10 अनमोल उपदेश, जिन्हें अपनाने से बदल जाता है जीवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-know-guru-nanak-dev-10-priceless-teachings/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 11:09:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-know-guru-nanak-dev-10-priceless-teachings/</guid>
      <description>सिख धर्म के पहले गुरु और संस्थापक गुरु नानक देव का जन्म के दिन मनाया जाता है। इसी दिन गुरु नानक देव का जन्म हुआ था। सिख धर्म को मानने वाले लोग इस दिन को बड़े ही धूमधाम से प्रकाश उत्सव और गुरु पर्व के रूप में मनाते हैं। गुरुनानक देव ने समाज को एकता में बांधने और जाति-पाति को मिटाने के लिए कई उपदेश दिए थे। गुरु पर्व के अवसर पर आइए जानते हैं गुरु नानक देव जी के दिए गए उपदेशो के बारे में।  पढ़ें- गुरु नानक देव अपना पहला संदेश तब दिया जब वह मात्र 5 साल के थे। भगवान एक है वह हर जगह उपस्थित होते हैं। गुरु नानक देव ने ही इक ओंकार का नारा दिया था और कहा था सबका पिता वही है इसलिए सभी से प्रेम करना चाहिए। गुरु नानक देव ने अपने एक संदेश में कहा था हमे कभी भी किसी दूसरे का हक नहीं छीनना चाहिए। मेहनत और सच्चाई से गरीबो और जरुरतमंदो की मदद करनी चाहिए। हमेशा लोभ का त्याग करना चाहिए और मेहनत कर सही तरीको से धन कामना चाहिए।  जरुरतमंदो की सहायता करने में हमें कभी भी पीछे नहीं हटना चाहिेए। पैसों और अन्य तरीको से दूसरों की मदद करने के लिए हमेशा तैयार रहना चाहिए। पैसा का स्थान हमेशा जेब में ही रहना चाहिए इसे अपने ह्रदय से लगाकर नहीं करना चाहिए यानि पैसों से ज्यादा प्यार नहीं करना चाहिए। गुरु नानक देव पुरुष और स्त्री को हमेशा बराबर मानते थे उनके अनुसार कभी भी महिलाओं का अनादर नहीं करना चाहिए।  जब भी कोई काम करें तो तनाव के साथ कभी भी नहीं करना चाहिए। तनाव मुक्त रहकर अपने कर्म को निरंतर करते रहना चाहिए और हमेशा खुश रहना चाहिए। संसार को जीतने से पहले खुद की बुराईओं और गलत आदतो पर विजय पाने की कोशिश करना चाहिए। अहंकार मनुष्य का सबसे बड़ा दुश्मन होता है इसलिए कभी भी अहंकार नहीं करना चाहिए। हमेशा अच्छे और विनम्र होकर सेवाभाव से अपना जीवन गुजारना चाहिए। लोगों को प्रेम, एकता, समानता और भाईचारा का संदेश देना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमा पर ऐसे करें गंगा स्नान और पूजन, कई जन्मों तक मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-how-to-do-pooja-method-will-get-the-many-benefit/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:09:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-how-to-do-pooja-method-will-get-the-many-benefit/</guid>
      <description>हिंदू धर्म में कार्तिक के महीने का खासा महत्‍व होता है। कार्तिक पूर्ण‍िमा इस साल 4 नवंबर को है। जानिए कैसे करें गंगा स्नान और पूजन&amp;hellip; पढ़ें-  कार्तिक पूर्णिमा को त्रिपुरारी पूर्णिमा भी कहते हैं। इसी दिन भगवान भोलेनाथ ने त्रिपुरासुर नामक राक्षस का अंत किया था। राक्षस के अंत के बाद महादेव की पूजा त्रिपुरारी के रूप में होने लगी।मान्यता है कि इस दिन कृतिका नक्षत्र में भगवान भोलेनाथ के दर्शन मात्र से व्यक्ति सात जन्मों तक धनी और ज्ञानी होता है। इस दिन चंद्रमा जब आकाश में उदित हो रहा हो ठीक उसी समय शिवा, संभूति, संतति, प्रीति, अनुसूया और क्षमा इन कृतिकाओं का पूजन करने से भोले भंडारी प्रसन्न होते हैं।इस दिन गंगा में स्नान करने से पूरे वर्ष स्नान के बराबर फल मिलता है। आपको बता दें कि कार्तिक पूर्णिमा वाले दिन गंगा स्‍नान करने से विशेष फल की प्राप्ति होती है। गंगा स्नान करने व्‍यक्ति के सभी पाप धूल जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमा पर गढ़मुक्‍तेश्‍वर में क्यों करते हैं स्नान, जानिए इसके फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-gose-to-garhmukteshwar-temple-in-kartik-purnima/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:07:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-gose-to-garhmukteshwar-temple-in-kartik-purnima/</guid>
      <description>कार्तिक मास की पूर्णिमा का शास्त्रों में बड़ा महत्व बताया गया है। शैव भक्तों में इस पूर्णिमा का महत्व इसलिए है क्योंकि इसी दिन भगवान शिव ने त्रिपुरासुर नामक महाबलशाली असुर का वध किया था।  पढ़ें:-  इससे देवगण बहुत प्रसन्न हुए और भगवान विष्णु ने शिव जी को त्रिपुरारी नाम दिया जो शिव के अनेक नामों में से एक नाम है। लेकिन कार्तिक पूर्णिमा का विशेष महत्व वैष्णव भक्तों के लिए है क्योंकि प्रलयकाल में कार्तिक पूर्णिमा के दिन ही भगवान विष्णु ने पहला अवतर लिया था जिसे मत्स्य अवतार के नाम से जाना जाता है। इस अवतार में भगवान विष्णु ने वेदों की रक्षा की और प्रलय के अंत तक सप्तऋषियों, अनाजों एवं राजा सत्यव्रत की रक्षा की। इससे पुनः सृष्टि का निर्माण करना आसान हुआ। शास्त्रों में कार्तिक पूर्णिम के दिन दिन गंगा स्नान का बड़ा महत्व बताया गया है। माना जाता है कि कार्तिक पूर्णिमा के दिन गंगा स्नान करने से पूरे वर्ष गंगा स्नान करने का फल मिलता है। इस दिन गंगा के पवित्र नदियों एवं तीर्थों में स्नान का भी बहुत महत्व है। यमुना, गोदावरी, नर्मदा, गंडक, कुरूक्षेत्र, अयोध्या, काशी में स्नान करने से विशेष पुण्य की प्राप्ति होती है।इस दिन गढ़मुक्‍तेश्‍वर में स्नान करना उत्तम फलदायी माना गया है। मान्यता है कि महाभारत युद्घ समाप्त होने के बाद अपने परिजनों के शव को देखकर युधिष्ठिर बहुत शोकाकुल हो उठे। पाण्डवों को शोक से निकालने के लिए भगवान श्री कृष्ण ने गढ़ मुक्तेश्वर में आकर इसी दिन मृत आत्माओं की शांति के लिए यज्ञ और दीपादन किया। उस समय से ही कार्तिक पूर्णिमा के दिन गढ़मुक्‍तेश्‍वर में स्नान और दीपदान की परंपरा शुरू हुई। कार्तिक पूर्णिमा के दिन किये गये दान का भी बड़ा महत्व शास्त्रों में बताया गया है। मान्यता है कि इस दिन व्यक्ति जो भी दान करता है वह मृत्यु के पश्चात व्यक्ति को स्वर्ग में प्राप्त हो जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देव दीपावली: इस मुहूर्त में करें दीपदान, देवताओं से मिलेगा लंबी आयु का आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-or-dev-diwali-puja-muhurat-and-importance-of-deepdaan/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 07:07:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-or-dev-diwali-puja-muhurat-and-importance-of-deepdaan/</guid>
      <description>के 15 दिन बाद यानी कार्तिक पूर्णिमा को मनाई जाती है। माना जाता है कि इन दिन सभी देव पृथ्वी पर आते हैं। इस दिन दीप दान करने से सकारात्‍मक ऊर्जा मिलती है, साथ ही व्यक्ति की आयु भी लंबी होती है। जानिए किस मुहूर्त में कैसे मुख वाला दीपक करें दान  ये भी पढ़ें-  देव दीवाली के पीछे मान्यता है कि देवों के देव महादेव ने इस दिन राक्षस ‌त्रिपुरासुर का वध करके अपने हाथों से बसाई काशी के अह‌ंकारी राजा दिवोदास के अहंकार को नष्ट किया था। उल्लास में देवताओं ने स्वर्ग से लेकर काशी तक दीए जलाकर दीवाली मनाई थी। इसके अलावा ये भी माना जाता है इस दिन शाम को भगवान विष्‍णु का मत्‍स्यावतार हुआ था। पूर्णिमा तिथि 3 नवंबर को दोपहर 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इन 5 फलों को खाते हुए देखने पर मिलता है सुख और धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 09:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</guid>
      <description>सपने हर किसी को आते हैं और हर सपने का अपना अलग महत्व होता है। सपने कई बार आपको आने वाले सुख- दुख और घटनाओं का संकेत देते हैं। स्वप्न शास्‍त्र के अनुसार अगर सपने में आप कुछ फल, सब्जी या कोई स्वादिष्ट पकवान खाते हुए देखें तो बहुत ही शुभ होता है।  पढ़ें-  अगर आपके सपने में यदि बादाम दिख जाए, तो यह संकेत बहुत ही शुभ फल देने वाला होता है। सपने में बादाम देखने और खाने का मतलब होता है कि आप भविष्य में सुख की प्राप्ति होने वाली है। यदि कोई सपने में खुद को आंवला खाता देखे तो यह शुभ माना गया है, तब इसका मतलब होता है कि जल्द ही आपकी कोई मनोकामना पूरी होने वाली हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देव दीपावली 2017: देवलोक से गंगातट पर उत्सव मनाने आते हैं सभी देवतागण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-deepawali-2017-kartik-purnima-celebrated-in-varanasi-city-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 10:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-deepawali-2017-kartik-purnima-celebrated-in-varanasi-city-and-its-importance/</guid>
      <description>देव दिवाली कार्तिक माह की पूर्णिमा को मनाई जाती है। इस बार यह पर्व 3 नवंबर, शुक्रवार को है। ये त्योहार दीपावली के 15 दिन बाद मनाया जाता है। यह उत्सव उत्तर प्रदेश के वाराणसी शहर में मनाया जाता है। यह विश्व के सबसे प्राचीन शहर काशी की संस्कृति एवं परम्परा है। माना जाता है कि के दिन देवी-देवता दिवाली मनाते हैं और इस दिन सभी देवता काशी में आते हैं।  पढ़ें- देव दिवाली के जुड़ी पौराणिक मान्यता के अनुसार, तीनों लोको मे त्रिपुराशूर राक्षस का राज चलता था जिसके चलते सभी देवता परेशान रहने लगे। तब सभी ने भगवान शिव से त्रिपुराशूर राक्षस से उद्धार की विनती की। भगवान शिव ने कार्तिक पूर्णिमा के दिन राक्षस का वध कर उसके अत्याचारों से सभी को मुक्त कराया। इससे प्रसन्न देवताओं ने स्वर्ग लोक में दीप जलाकर दीपोत्सव मनाया था तभी से कार्तिक पूर्णिमा को देव दिवाली मनायी जाने लगी। देव दिवाली के मौके पर गंगा नदी के किनारे रविदास घाट से लेकर राजघाट तक सैकड़ों दीए जलाकर गंगा नदी की पूजा की जाती है। देव दिवाली की परम्परा सबसे पहले पंचगंगा घाट पर 1915 मे हजारो की संख्या में दिये जलाकर की गई थी।इस दिन सभी देवताओं ने काशी में प्रवेश कर दीप जलाकर दीपावली मनाई थी जिसके चलते बनारस के घाटो पर लाखो की संख्या में भक्त दीपदान करते हैं। इस दिन गंगा नदी में नहाने का विशेष महत्व होती है और दान किया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी पर जरूर करें ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 11:35:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</guid>
      <description>आज एकादशी है जिसे देव प्रबोधिनी एकादशी या भी कहते हैं। यह कार्तिक महीने की शुक्ल पक्ष को मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद नींद से जागते हैं। इस दिन से सारे शुभ कार्य भी शुरू हो जाते हैं। साथ ही साथ इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ तुलसी जी का विवाह भी होता है। इस एकादशी पर अगर कुछ काम किया जाए तो भगवान विष्णु का आशीर्वाद हमें जरूर प्राप्त होता है।  पढ़ें-   देवउठनी एकादशी पर सुबह घर की साफ सफाई करें और सुबह उठकर भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा करें। हमारे शास्त्रों में पीपल के पेड़ में देवताओं का निवास स्थान बताया गया है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए और उनका आशीर्वाद पाने के लिए इस एकादशी पर पेड़ के नीचे घी का दीपक जरूर जलाएं। देवउठनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु और माता तुलसी का विवाह होता है इसलिए इस दिन विधि-विधान से तुलसी जी का विवाह भगवान के साथ करना चाहिए और माता तुलसी को लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। शाम को घर के हर एक हिस्से में दीपक जरूर जलाना चाहिए। ऐसा करने से भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी का भी आशीर्वाद मिलता है जिसके कारण से आपके घर में कभी धन की कमी नहीं रहेगी। इस एकादशी के मौके पर भगवान विष्णु को दक्षिणवर्ती शंख से गाय के दूध से अभिषेक करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वल्लभ भाई पटेल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</guid>
      <description>वल्लभ भाई पटेल</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> देवउठनी एकादशी: जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त और तुलसी विवाह की विधि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल को भगवान चार महीने के निद्रा के बाद आज यानि मंगलवार, 31 अक्टूबर को जागेंगे। भगवान के जागने के साथ ही शुभ कार्यों की शुरुआत भी हो जाती है। इस दिन भगवान विष्णु की विधि-विधान के साथ पूजा की जाती है। इसके अलावा माता तुलसी का शालिग्राम के साथ विवाह भी किया जाता है।  पढ़ें- हिन्दू मान्यता के अनुसार, भगवान विष्णु पिछले चार महीने से निद्रावस्था में होते हैं। ऐसी मान्यता है कि भगवान के सो जाने के कारण इन चार महीनों में तमाम बुरी ताकते सक्रिय हो जाती है इसलिए शास्त्रों में इन चार माह खुद को पूजा-पाठ में ज्यादा लगाने को कहा गया है। जैसे ही भगवान निद्रा में चले जाते हैं उसी समय से सभी मंगल कार्य जैसे शादी-विवाह, नया घर खरीदना और नए घर में प्रवेश करना अच्छा नहीं माना जाता है। जैसे ही चातुर्मास के खत्म होता है देवउठनी एकाकशी के दिन से सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी : चार माह बाद शुरू होंगे मांगलिक काम, इन 5 कामों को जरूर करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</guid>
      <description>31 अक्‍टूबर को देवउठनी एकादशी है और इस दिन चार माह के शयन के बाद देवता जागेंगे। इसके साथ ही मांगलिक कार्य भी शुरू हो जाएंगे। देवउठनी एकादशी के दिन इन 5 कामों को करना शुभ होता है। इस ‌दिन भगवान विष्‍णु 4 माह के शयन के बाद जागते हैं, उनसे मांगलिक कार्य शुरु करने की प्रार्थना जरूर करें। देवउठनी एकादशी पर घर और मंदिर में लक्ष्मी नारायण की आराधना करनी चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और तुलसी जी का भी विवाह करवाया जाता है। इसीलिए अपने घर में विष्‍णु जी के रूप में शालिग्राम पत्‍थर और तुलसी जी का पौधा रखकर विवाह करवाए। इस दिन घर और मंदिर में गन्ने का मंडप बनाए और उसमें लक्ष्मीनारायण का पूजन करें। उन्हें बेर, आंवला सहित अन्‍य मौसमी फल का भोग लगाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: जानिए घर पर कैसे करें तुलसी विवाह, पूजा में शामिल करें ये 5 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</guid>
      <description>31 अक्टूबर को देवप्रबोधिनी एकादशी का व्रत है। यह पर्व कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की को मनाया जाता है। देवप्रबोधिनी एकादशी के दिन ही भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। इस दिन भगवान विष्णु के साथ माता तुलसी का विवाह होता है। आइए जानते हैं तुलसी विवाह से जुड़ी हुई कुछ बातें।  पढ़ें-  तुलसी विवाह के दौरान शाम को तुलसी के पौधे को घर के आंगन या छत के बीचों-बीच में रखना चाहिए। जिस तरह से किसी कन्या के विवाह में चुनरी का महत्व होता है उसी तरह से तुलसी विवाह में लाल चुनरी का प्रयोग आवश्यक होता है। तुलसी विवाह में सुहाग की सारी सामग्री के साथ लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। तुलसी विवाह के दौरान भगवान शालिग्राम को माता तुलसी के पास रखें, लेकिन पूजा के दौरान उस पर चावल नहीं चढ़ाना चाहिए बल्कि तिल चढ़ाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: भगवान विष्णु के जागने पर करें ये उपाय, मिलेगा मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू मान्यता के अनुसार कार्तिक शुक्ल पक्ष की नवमी को मनाई जाती है। इस दिन भगवान विष्णु चार महीने की नींद के बाद जागते हैं और फिर सारे शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं। अगर इस दिन पूजा के दौरान कुछ कार्य किए जाए तो उसका फल जरूर मिलता है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में।  पढ़ें- इस एकादशी के दिन दक्षिणावर्ती शंख से भगवान विष्णु की पूजा जरूर करनी चाहिए और शंख में गंगाजल भरकर भगवान को अभिषेक करें। भगवान विष्णु को पीले रंग का प्रसाद और फल चढ़ाने पर वह जल्दी खुश होते हैं इसलिए इस दिन पीला प्रसाद जरूर चढ़ाएं। अगर आप भगवान विष्णु का आशीर्वाद चाहते है तो इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा जरूर करें ऐसा करने से धन लाभ होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OMG! यहां देवी मां को खुश करने के लिए चढ़ाते हैं &#39;चप्पल&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9blc7/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:05:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9blc7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सावधान, भगवान जाग गए हैं, भूलकर भी न करें इस अन्न का भोजन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9l8hl/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:03:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9l8hl/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए कैसे पैदा हुए भगवान शिव और कौन हैं इनके पिता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 15:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</guid>
      <description>हमारे शास्त्रों में भगवान शिव को संहारक का दर्जा मिला हुआ है। हर कोई शिव भक्त इस बात को जानना चाहता है कि आखिर भगवान शंकर का जन्म कैसा हुआ और इनके माता-पिता का क्या नाम है। अलग-अलग पुराणों में भगवान शिव के जन्म और उनके माता-पिता के विषय में कई कथाएं प्रचलित हैं। शिव पुराण के मुताबिक भगवान शिव को स्वयंभू माना गया है यानि इनकी उत्पत्ति स्वंय हुई हैं। भोलेनाथ जन्म और मृत्यु से परे हैं।  पढ़ें- विष्णु पुराण में भगवान शिव के जन्म के संबंध में एक कथा प्रचलित है। कथा के अनुसार एक बार ब्रह्रमा जी को एक बच्चे की जरुरत थी तब उन्होंने इसके लिए तपस्या की। तभी अचानक उनकी गोद में रोते हुए बालक शिव प्रकट हुए। ब्रह्मा ने बच्चे से रोने का कारण पूछा तो उसने बड़ी मासूमियत से जवाब दिया कि उसका नाम ‘ब्रह्मा’ नहीं है इसलिए वह रो रहा है। तब ब्रह्मा ने शिव का नाम रूद्र रखा जिसका अर्थ होता है रोने वाला ।  शिव के इस प्रकार ब्रह्मा पुत्र के रूप में जन्म लेने के पीछे भी विष्णु पुराण में एक पौराणिक कथा है। इसके अनुसार जब धरती, आकाश, पाताल समेत पूरा ब्रह्माण्ड जलमग्न था तब ब्रह्मा, विष्णु और महेश के सिवा कोई भी देव या प्राणी नहीं था। तब केवल विष्णु ही जल सतह पर अपने शेषनाग पर लेटे नजर आ रहे थे। तब उनकी नाभि से कमल नाल पर ब्रह्मा जी प्रकट हुए। जब ये दोनो देव सृष्टि के संबंध में बातें कर रहे थे तो शिव जी प्रकट हुए। ब्रह्मा ने उन्हें पहचानने से इनकार कर दिया। तब शिव के रूठ जाने के भय से भगवान विष्णु ने ब्रह्मा को शिव की याद दिलाई। ब्रह्मा को अपनी गलती का एहसास हुआ और शिव से क्षमा मांगते हुए उन्होंने उनसे अपने पुत्र रूप में पैदा होने का आशीर्वाद मांगा। शिव ने ब्रह्मा की प्रार्थना स्वीकार करते हुए उन्हें यह आशीर्वाद प्रदान किया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुआ रोग पंचक, 2 नवंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 07:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</guid>
      <description>रविवार, 29 अक्टूबर से शुरू हो रहा है। दोपहर 2 बजकर 34 मिनट से पंचक लगेगा, जो 2 नवंबर तक रहेगा। जो पंचक रविवार से शुरू होता है उसे रोग पंचक कहते है। ज्योतिषशास्त्र में पंचक लगने को अशुभ माना जाता है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें-  पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिष के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। वहीं सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीदारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिएइसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक और अशुभ पंचक माने जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अच्छी सेहत के लिए भगवान को भोग लगाकर ही करें भोजन, जानें क्‍यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 17:20:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</guid>
      <description>शास्त्रों में कहा गया है कि स्वयं भोजन करने से पहले भगवान को भोग लगाना चाहिए। इसका सिर्फ धार्मिक ही नहीं वैज्ञानिक आधार भी है। अगर आप क्रोध या खीझ अथवा उतावलेपन से भोजन करते हैं तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। व्यक्ति कितना ही पौष्टिक और विटामिनों से युक्त भोजन कर ले, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। शरीर में पाचन संस्थान के जो अवयव आहार का रस और सार सोखते हैं वह मनःस्थिति से प्रभावित होते हैं और अपना काम भूल जाते हैं। समस्या ये है कि दैनिक जीवन की समस्याओं और उलझनों का निराकारण किए बिना स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए। उसके लिए निर्धारित आधा पौन घंटे में मन की स्थिति प्रत्यंचा उतार कर रख दिए धनुष की तरह शिथिल होनी चाहिए। इस स्थिति का समाधान ये है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता स्‍तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। उनके अनुसार भगवान को भोग लगा कर या उन्हें निवेदित कर भोजन करने से मन सहज ही शांत और भोजन के प्रति उन्मुख होने लगता है। कई परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा होती है। शास्त्रों में इसके लिए बाकायदा विधि विधान तय है। उसके अनुसार जमीन पर आसन बिछाकर, पालथी से बैठकर ही भोजन करना चाहिए। पूजा पाठ या ध्यान आदि करते समय जो सावधानियां अपनाई जाती है, भोजन के समय भी वही सब सावधानी अपनाई जाए तो भोजन में पौष्टिकता के लिहाज से भले ही थोड़ी कमी हो पर वह संपूर्ण आहार से ज्यादा पोषक सिद्ध होता है। शास्त्रों में इस बात को धान-दोष (अन्न का कुप्रभाव) दूर करने के लिहाज से भी जरूरी बताया गया है। भाव शुद्धि के लिए भी यह जरूरी है। प्रसाद के बारे में तो यहां तक कहा गया है कि हाथ में जितना लगा रह जाए उतना ही अपना हिस्सा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह: कैसे बनी वृंदा आपके आंगन की तुलसी, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 11:53:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</guid>
      <description>कार्तिक माह की देवउठनी को तुलसी विवाह के रूप में मनाने की प्रथा है। इस बार तुलसी जी का विवाह 31 अक्टूबर को है। मान्यता के अनुसार इस तिथि पर भगवान विष्णु जी के साथ तुलसी जी का विवाह होता है क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। भगवान विष्णु को तुलसी बेहद प्रिय होती हैं। तुलसी का एक नाम वृंदा भी है। आइए जानते हैं वृंदा के तुलसी बनने की पूरी कहानी।  पढ़ें-  पौराणिक मान्यता के अनुसार, राक्षस कुल में एक कन्या का जन्म हुआ जिसका नाम वृंदा रखा गया। वह बचपन से भगवान विष्णु की परम भक्त थी और हमेशा उनकी भक्ति में लीन रहती थी। जब वृंदा विवाह योग्य हुई तो उसके माता-पिता ने उसका विवाह समुद्र मंथन से उत्पन्न हुए जलंधर नाम के राक्षस से कर दिया। वृंदा भगवान विष्णु की भक्त के साथ एक पतिव्रता स्त्री थी जिसके कारण उसका पति जलंधर और भी शक्तिशाली हो गया। जलंधर जब भी युद्ध पर जाता वृंदा पूजा अनुष्ठान करती, वृंदा की भक्ति के कारण जलंधर को कोई भी नहीं मार पा रहा था। जलंधर ने देवताओं पर चढ़ाई कर दी, सारे देवता जलंधर को मारने में असमर्थ हो रहे थे, जलंधर उन्हें बूरी तरह से हरा रहा था। दुःखी होकर सभी देवता भगवान विष्णु की शरण में गये और जलंधर के आतंक को समाप्त करने की प्रार्थना करने लगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमी: अक्षय नवमी पर करें आंवले के पेड़ की पूजा, होगी हर मनोकामना पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 10:11:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी तिथि को अक्षय नवमी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 29 अक्टूबर को है और इस दिन आंवले के पेड़ के नीचे बैठने और खाना खाने से कष्ट दूर हो जाते हैं। अक्षय नवमी का शास्त्रों में वही महत्व बताया गया है जो वैशाख मास की तृतीया का है। शास्त्रों के अनुसार अक्षय नवमी के दिन किया गया पुण्य कभी समाप्त नहीं होता है। इस दिन जो भी शुभ कार्य जैसे दान, पूजा, भक्ति, सेवा किया जाता है उनका पुण्य कई-कई जन्म तक प्राप्त होता है।   पढ़ें-  अक्षय नवमी के दिन शास्त्रों में आंवले के वृक्ष की पूजा करने का विधान बताया गया है। मान्यता है कि अक्षय नवमी के दिन आंवले के वृक्ष में भगवान विष्णु एवं शिव जी का निवास होता है। इसलिए अक्षय नवमी के दिन प्रातः उठकर आंवले के वृक्ष के नीचे साफ-सफाई करनी चाहिए। आंवले के वृक्ष की पूजा दूध, फूल एवं धूप से करनी चाहिए। इस दिन आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर ब्राह्मणों को खिलाना चाहिए इसके बाद स्वयं भोजन करना चाहिए। भोजन के समय पूर्व दिशा की ओर मुंह रखें। शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन के समय थाली में आंवले का पत्ता गिरे तो यह बहुत ही शुभ होता है। थाली में आंवले का पत्ता गिरने से यह माना जाता है कि आने वाले साल में व्यक्ति की सेहत अच्छी रहेगी। आंवले के पेड़ की पूजा और इसके नीचे भोजन करने की प्रथा की शुरूआत करने वाली माता लक्ष्मी मानी जाती हैं। इस संदर्भ में कथा है कि एक बार माता लक्ष्मी पृथ्वी भ्रमण करने आयीं। रास्ते में भगवान विष्णु एवं शिव की पूजा एक साथ करने की इच्छा हुई। लक्ष्मी मां ने विचार किया कि एक साथ विष्णु एवं शिव की पूजा कैसे हो सकती है। तभी उन्हें ख्याल आया कि तुलसी एवं बेल का गुण एक साथ आंवले में पाया जाता है। तुलसी भगवान विष्णु को प्रिय है और बेल शिव को। आंवले के वृक्ष को विष्णु और शिव का प्रतीक चिन्ह मानकर मां लक्ष्मी ने आंवले की वृक्ष की पूजा की। पूजा से प्रसन्न होकर विष्णु और शिव प्रकट हुए। लक्ष्मी माता ने आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर विष्णु और भगवान शिव को भोजन करवाया। इसके बाद स्वयं भोजन किया। जिस दिन यह घटना हुई थी उस दिन कार्तिक शुक्ल नवमी तिथि थी। इसी समय से यह परंपरा चली आ रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमाः इस तरह से सूर्योदय से पहले करें गंगा स्नान, भगवान विष्‍णु की मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 18:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में कार्तिक माह का अपना एक अलग ही महत्व है। से शुरू होकर ये माह कार्तिक पूर्णिमा तक रहता है और इसी पूरे माह में भक्‍त सूर्योदय से पहले स्नान करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा को लोग किसी पवित्र नदी में स्नान करते हैं। माना जाता है कि इस दिन ने पहला अवतार लिया था। इस बार कार्तिक पूर्णिमा 4 नवंबर को है। इस दिन गंगा स्‍नान करने से व्यक्ति के सभी पाप भी धुल जाते हैं। जानिए पूजा और नहान का महत्व  ये भी पढ़ें- वैसे तो कार्तिक माह में गंगा स्नान शरद पूर्णिमा से ही शुरू हो जाती है, लेकिन एक माह तक जो गंगा स्नान नहीं कर पाते, वे कार्तिक पूर्णिमा वाले दिन गंगा स्नान जरूर करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा के दिन सर्योदय होन से पहले स्नान करके भगवान विष्णु की पूजा करें। इस दिन व्रत रखे से विशेष फल मिलता है। साथ ही ब्राह्मणों को दान भी देना चाहिए। पूर्णिमा तिथि 3 नवंबर को दोपहर 1:46 से अगले दिन 4 नवंबर को सुबह 10:52 तक रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह 31 अक्टूबर को, जानिए क्यों शुरू होते हैं इस दिन से सारे शुभ कार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</guid>
      <description>अक्टूबर माह के अंतिम दिन यानी 31 तारीख, मंगलवार कार्तिक शुक्ल की एकादशी को देवउठनी मनाई जाएगी। भगवान विष्णु इस दिन चार महीने तक सोने के बाद जागेंगे और इसी के साथ शुभ कार्यो की शुरूआत हो जाएगी। देवउठनी एकादशी के ही दिन भगवान विष्णु के एक स्वरूप शालीग्राम से तुलसी के पौधे का विवाह भी होता है। मान्यता है क‌ि तुलसी और व‌िष्‍णु के शाल‌िग्राम रूप का व‌िवाह करवाने वाले को कन्यादान का पुण्य प्राप्त होता है और अपार पुण्य की प्राप्त‌ि होती है। इसल‌िए देव प्रबोधनी एकादशी को तुलसी व‌िवाह उत्सव का द‌‌िन भी कहा जाता है। इस द‌िन को व‌िवाह का अबूझ मुहूर्त भी कहा जाता है यानी इस द‌िन ब‌िना पंचांग देखे व‌िवाह कार्य संपन्न क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  तुलसी व‌िवाह से व‌िवाह की शुरुआत के पीछे के रहस्य को जानने से पहले पुराणों में पाप नष्ट होने का अर्थ भी जान लीज‌िए क्योंक‌ि आमतौर पर पाप नष्ट होने से यह माना जाता है क‌ि आप सारे अपराधों से मुक्त हो गए। लेक‌िन व‌िष्‍णु पुराण में पाप मुक्त होने के बारे में कुछ और ही बताया गया है। विष्णु पुराण के अनुसार पाप से मुक्त होने का अर्थ उस के संस्कारों से मुक्त होना है। किए गए पापों का परिणाम तो भुगतना ही है, उन्हें भुगतते हुए अपना इस तरह परिष्कार करना है कि पिछले कर्मों को दोहराने की जरूरत ही न पड़े। शास्‍त्रों का मत है क‌ि भगवान विष्णु समस्त मांगलिक कार्यों के साक्षी हैं। उनके विश्राम में रहते शुभ कार्य बंद रखें जाते है। समस्त शुभ कार्य विष्णु के जाग्रत रहते हुए ही किए जाना चाहिए। विष्णु के जागने का दिन कार्तिक शुक्ल एकादशी है। इसी दिन से सभी शुभ कार्य, विवाह, उपनयन आदि शुभ मुहूर्त देखकर प्रारंभ किए जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सवालों पर रोईं, भजनों पर झूमी राधे मां, बोली- ना मैं साधू, ना मैं संत मैं तो सिर्फ मां हूंं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 11:34:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</guid>
      <description>विवादों में रहने वाली राधे मां के संभल में चल रहे कल्कि महोत्सव में अलग-अलग रूप दिखे। तल्ख सवालों पर भड़कीं, नर्म पड़ीं तो खुद को मां बताया और बाद में मंच पर झूम कर नाचीं। श्रीकल्कि महोत्सव में शामिल होने पहंची राधे मां ने गुरुवार देर रात पत्रकारों से बातचीत की, लेकिन उस वक्त उनका पारा चढ़ गया जब पत्रकारों ने उनसे एक के बाद एक सवाल दागा। सवालों पर भड़की राधे मां अचानक असहज हो गईं और तू तड़ाक पर उतर आईं। कुछ ही देर में फूट फूटकर रोने लगीं।इससे पहले जब वह सवालों पर उलझीं तो उन्होंने पत्रकारों से भी उल्टे सवाल किए। एक सवाल के जवाब में उन्होंने कहा कि न मैं साधु हूं न संत हूं। मैं सिर्फ राधे मां हूं। तमाम विवादों को खारिज करते हुए कहा कि ईश्वर की भक्ति प्रेम हैं। जिनके ह्रदय में प्रेम होता है वही प्रभु को पाते हैं। श्रीकल्कि महोत्सव में दूसरी बार आईं राधे मां ने कहा कि उनके ऊपर डाली बिंद्रा की ओर से लगाया गया आरोप गलत है। एक सवाल के जवाब में उन्होंने यह भी कहा कि वह कोई काला जादू नहीं करतीं। अगर वह काला जादू कर सकतीं तो वह डाली के ओर से लगाए गए केस जीत गई होतीं।उन्होंने कहा कि जो लोग उन पर आरोप लगा रहे हैं। उन पर कोई कमेंट नहीं करना चाहतीं। सिर्फ इतना कहना चाहती हूं कि जिनके खुदके घर पत्थर के होते हैं वह दूसरे के घरों पर पत्थर न मारें। प्रेसवार्ता में उन्होंने खुद को यंग बताया और कहा कि उनकी शराफत को चुनौती न दी जाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उगते सूर्य को अर्घ्य देकर आज खत्म हुआ छठ महापर्व, देखिए तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 10:30:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ 24 अक्टूबर से शुरू हुआ लोक आस्था का पर्व पूजा 27 अक्टूबर, शुक्रवार की सुबह उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही संपन्न हो गया। छठ पूजा के चौथे दिन भक्त सुबह से ही नदी के घाटो और तालाबों के किनारे पहुंच कर उगते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया।  पढ़ें-  नहाय खाय छठ पूजा का पहला दिन होता है वही पूजा के दूसरे दिन व्रती सूर्यास्त होने पर खरना पर खीर का भोग लगाया जाता है और 36 घंटे का निर्जला व्रत रखकर शाम को डूबते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है। फिर इसके बाद उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देकर पूजा संपन्न होती है। छठ पूजा के आखिर दिन यानि सप्तमी को सूर्य को अर्घ्य देकर व्रती अपना व्रत पूरा करते हैं और प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं फिर इसी के साथ पूजा संपन्न होती है। सुबह-सुबह पानी में खड़े होकर व्रतधारियों ने सूप, बांस की डलिया में मौसमी फल, गन्ना सहित पूजन सामाग्री और गाय के दूध से भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया और सुख-समृद्धि की कामना करते है। छठ पूजा देश के पूर्वी हिस्से विशेषकर बिहार में बड़े उत्साह के साथ मनाया जाता है। पूरे चार दिनों तक बिहार के सभी गांवों और शहरों को सजाया और संवारा जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से दें सूर्यदेव को अर्घ्य, मिलेगा कई गुना फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:52:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</guid>
      <description>आज सूर्य षष्ठी व्रत है यानी । भविष्य पुराण के अनुसार इस व्रत के दिन जो भी भक्त सूर्य देव की पूजा करता है और सप्तमी के उदयगामी सूर्य को अर्घ्य अर्पित करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और मृत्यु के बाद सूर्य लोक में वर्षों तक सुख एवं भोग की प्राप्ति होती है।  ये भी पढ़ें-  पुराण में सूर्य को अर्घ्य देने के कुछ नियम हैं। पुण्य लाभ चाहने वालों को इन नियमों का पालन करते हुए अर्घ्य देना चाहिए। भविष्य पुराण कहता है कि जो मनुष्य भगवान सूर्य को पुष्प और फल से युक्त अर्घ्य देता है, उसे मान-सम्मान की प्राप्ति होती है।  सूर्य देव को अष्टांग अर्घ्य अत्यंत प्रिय है। जो इस प्रकार अर्घ्य देता है, उसकी जिंदगी हमेशा खुशहाल रहती है। अष्टांग अर्घ्य में जल, दूध, कुशा का अग्र भाग, घी, दही, मधु, लाल कनेर फूल और लाल चंदन शामिल है। सूर्य को मिट्टी के बरतन या बांस के पात्र में अर्घ्य देना चाहिए। इससे पुण्य मिलता है। मिट्टी और बांस से सौ गुना अधिक फल ताम्र पात्र से अर्घ्य देने पर प्राप्त होता है। ताम्र के स्थान पर कमल एवं पलाश के पत्तों का भी प्रयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: इस तरह से उगते सूर्य को दें अर्घ्य, पूरी होगी हर मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:50:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</guid>
      <description>छठ महापर्व के चौथे और आखिरी दिन उगते सूर्य को अर्घ्य देने का विधान है। इसी के साथ व्रती घाट पर ही पूजा के बाद प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त हो जाएगा। जानें सप्तमी का पूजा मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  पर्व के आखिरी दिन व्रती भोर में ही घाट पर पहुंचकर जल में उतर जाते हैं। नारियल, धूप-बत्ती आदि हाथ में लिए व्रती जल में खड़े रहकर ही सूर्य देव के दर्शन का इंतजार करते हैं। सप्तमी को सूर्य देव सुबह 6:34 बजे के करीब अपनी लालिमा बिखेरने लगेंगे। यानी इस समय सूरज दिखने लग जाएगा। जहां डूबते सूरज को जल से अर्घ्य दिया जाता है, वहीं उगते सूरज को गाय के कच्चे दूध से अर्घ्य देने का विधान है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर लखनऊ में उमड़ा आस्था का सैलाब </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7nnvc/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:46:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7nnvc/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>व्रतियों ने अस्ताचलगामी सूर्य को दिया अर्घ्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7owa7/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 02:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7owa7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखें आखिर कैसा होगा नया केदारनाथ धाम, नहीं होगा आपदा से नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6wvst/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 13:40:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6wvst/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः भगवान सूर्य को पहला अर्घ्य आज, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</guid>
      <description>शुरू हो चुका है। चार दिन तक चलने वाले इस त्योहार में भगवान सूर्य की आराधना की जाती हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ ये पर्व सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त होगा। इस पर्व में भगवान सूर्य की पूजा का काफी महत्व है। मुख्य पूजा आज और कल होगी। पहला अर्घ्य आज अस्त होते सूरज को दिया जाएगा। जानिए पूजा का समय  ये भी पढ़ें-  षष्ठी तिथि 25 अक्टूबर से सुबह 9:37 से शुरू हो गई, जो अगले दिन आज दोपहर 12: 15 बजे तक रहेगी। षष्ठी तिथि को यानी आज व्रती कमर तक जल में उतरकर डूबते सूरज को अर्घ्य देंगे। इस दिन सूर्यदेव की पूजा का समय शाम 5:41 पर रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखिए जब रथ पर सवार होकर निकले भगवान जगन्नाथ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7psea/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 23:33:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7psea/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मशहूर लोकगायिका ज्योति साहू ने अमर उजाला के लिए गाया ये लोकप्रिय छठ गीत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7km22/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:34:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7km22/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काशी के इस श्मशान घाट पर हो रही मोरारी बापू की रामकथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7jznp/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:30:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7jznp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमीः 5 घंटे का होगा मुहूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 14:42:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी को आंवला नवमी मनाया जाती है। माना जाता है कि इसी दिन मां लक्ष्मी ने भूलोक पर और शिव जी आंवले के रूप में एक साथ पूजा की और इसी पेड़ के नीचे बैठकर खाना भी खाया। एक ये भी मान्यता है कि इसी दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने कंस वध से पहले तीन वन की परिक्रमा की थी, जिसे प्रजा ने अत्याचारी कंस के लिए विरोध जागा था। इसी वजह से अक्षय नवमी को लाखों भक्त मथुरा-वृदांवन की परिक्रमा करते हैं। इस बार ये त्योहार 29 अक्टूबर को है और पूजा के लिए करीब 5 घंटे का समय होगा।  ये भी पढ़ें-  इस त्योहार के पीछे एक मान्यता ये भी है कि इसी तिथि को द्वापर युग की शुरुआत हुई थी। यह युगा‌दि तिथि है। इसे धात्री नवमी भी कहते हैं। नवमीं तिथि 28 अक्‍टूबर को शाम 4:51 बजे लग जाएगी, जो अगले दिन यानी 29 अक्टूबर को 6:20 बजे तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से आज खरना कर आने वाले 36 घंटे व्रती रखेंगे उपवास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 18:42:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ आस्था और विश्वास का महापर्व शुरू हो चुकी है जोकि चार दिनों तक चलेगा है। आज इसका दूसरा दिन है इस दिन खरना व्रत की परंपरा निभाई जाती है। इस मौके पर महिलाएं दिन भर उपवास करती हैं और शाम में भगवान सूर्य को खीर-पूड़ी, पान-सुपारी और केले का भोग लगाने के बाद प्रसाद को बांटा जाता है।   पढ़ें-   नहाय खाय के बाद दूसरे दिन शाम में खरना का आयोजन किया जाता है। खरना का मतलब होता है पूरे दिन का उपवास।  व्रत रखने वाला व्यक्ति इस दिन जल की एक बूंद तक ग्रहण नहीं करता। शाम होने पर गन्ने का जूस या गुड़ के चावल या गुड़ की खीर का प्रसाद बना कर बांटा जाता है। मिट्टी के चूल्हे पर आम की लकड़ी जलाकर खीर तैयार की जाती है। इसमें आम की लकड़ी का प्रयोग जरूरी होता है। मिट्टी के नये चूल्हे पर दूध, गुड़ व आरव के चावल से खीर और गेहूं के आटे की रोटी का प्रसाद बनाया जाएगा। प्रसाद बन जाने के बाद शाम को सूर्य की आराधना कर उन्हें भोग लगाया जाता है और फिर व्रतधारी प्रसाद ग्रहण करती है। प्रसाद ग्रहण करने के बाद व्रती सुबह के अर्घ्य तक उपवास करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर्व पर पूजा से जुड़ी इस मान्यता के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</guid>
      <description>के प्रत‌ि लोगों की आस्‍था और व‌‌िश्वास का नजारा आप पूरी दुन‌िया में देख सकते हैं। आस-पास नदी, तालाब नहीं होने पर लोग घर के छत पर टब रखकर या आंगन में खड्डा खोदकर पानी भर लेते हैं और सूर्य को अर्घ्य देते हैं।   ये भी पढ़ें-  छठ पर्व के बारे में माना जाता है क‌ि यह पर्व संतान सुख प्रदान करने वाला है। इस पर्व की एक कथा के अनुसार सूर्य की बहन षष्ठी देवी नवजात बच्चों की रक्षा करती है। इसल‌िए माताएं इस पर्व को अपनी संतान की लंबी उम्र और उन्नत‌ि के ल‌िए व्रत रखती हैं। छठ व्रत का संबंध सूर्य से भी है। सूर्य को प्राण का कारक और ब्रह्माण्ड में प्रत्यक्ष देवता माना जाता है। इनकी उर्जा से मौसम चक्र चलता है। इसल‌िए इनकी प्रसन्नता सृष्ट‌ि को बनाए रखने के ल‌िए जरूरी है। इसल‌िए छठ पर्व पर सूर्य की पूजा होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने की ये एकादशी मानी जाती है सबसे अच्छी,जानिए इसके कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</guid>
      <description>पूरे साल में 24 होती है जो हर महीने दो एकादशी पड़ती है, एक शुक्ल पक्ष में और दूसरी कृष्ण पक्ष में। सभी एकादशी में कार्तिक शुक्ल का विशेष महत्व होता है। इसे देवप्रबोधनी एकादशी या देव उठानी एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस बार यह एकादशी 31 अक्टूबर, मंगलवार को पड़ रही है। इस दिन चार महीने शयन के बाद भगवान विष्णु जगते हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि देवप्रबोधनी एकादशी के दिन देवता भी भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करते हैं। इसलिए पृथ्वी वासियों को भी इस दिन भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करनी चाहिए। पुराणों में बताया गया है कि जो लोग देवप्रबोधनी एकादशी का व्रत रखते हैं उनकी कई पीढ़ियां विष्णु लोक में स्थान प्राप्त करने के योग्य बन जाती हैं। शास्त्रों के अनुसार, देवप्रबोधनी एकादशी के दिन गन्ने का मंडप सजाकर मंडप के अंदर विधिवत रूप से भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए और तुलसी का पत्ता चढ़ाएं। ध्यान रखें जो व्रत कर रहे हों उन्हें स्वयं तुलसी पत्ता नहीं तोड़ना चाहिए।। ऐसा करने से मांगलिक कार्यों में आने वाली बाधाएं दूर होती है और पूरा साल सुखमय व्यतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बिहार सहित पूरे पूर्वांचल में क्यों मनाया जाता है छठ, वजह बेहद खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 15:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ ही कार्तिक माह की शुरू हो जाता है। वैसे तो ये व्रत वर्ष में दो बार होता है। एक चैत माह में और दूसरा कार्तिक माह में। इनमें कार्तिक मास के छठ का विशेष महत्व है। इसका कारण यह माना जाता है कि इन दिनों भगवान विष्णु जल में रहते हैं। सूर्य को भगवान विष्णु का प्रत्यक्ष रूप माना जाता है, इसलिए इन्हें सूर्य नारायण भी कहते हैं। लेकिन क्या आप जानते हैं भगवान विष्‍णु की इस तरह से पूजा सिर्फ बिहार और उसके आस पास वाले क्षेत्र में ही क्‍यों की जाती है।  ये भी पढ़ें-  सूर्य षष्ठी पर्व में नदी या तालाब में कमर तक प्रवेश करके उगते और डूबते सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है, इससे भगवान विष्णु के सूर्य रूप और जल में स्थित विष्णु के अप्रत्यक्ष रूप की पूजा एक साथ हो जाती है। इसलिए कार्तिक मास की सूर्य षष्ठी व्रत का विशेष महत्व है। बिहार और पूर्वांचल में सूर्य षष्ठी पर्व को सभी पर्वों में विशेष महत्व दिया गया है। इसका मुख्य कारण यह है कि बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र प्राचीन काल से कृषि प्रधान क्षेत्र रहा है। सूर्य को कृषि का आधार माना जाता है, क्योंकि सूर्य ही मौसम में परिवर्तन लाता है। सूर्य के कारण ही बादल जल बरसाने में सक्षम होता है। सूर्य अनाज को पकाता है। इसलिए सूर्य का आभार व्यक्त करने के लिए प्राचीन काल से इस क्षेत्र के लोग सूर्य पूजा करते आ रहे हैं। वेदों में भी सूर्य को सबसे प्रमुख देवता के रूप में मान्यता प्राप्त है, लेकिन सूर्य पूजा से सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत कैसे हुई इस विषय में सूर्य पुत्र कर्ण से जुड़ी मान्यताएं हैं। सूर्य पुत्र कर्ण अंग देश का राजा था। अंग देश वर्तमान में बिहार का भागलपुर जिला है। कर्ण के आराध्य देव भगवान सूर्य थे। नियमित रूप से गंगा नदी में कमर तक प्रवेश करके कर्ण भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया करते थें। कर्ण ने अपने राज्य में सर्वप्रथम सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत की। धीरे-धीरे इसका विस्तार होता गया और सूर्य षष्ठी पर्व पूरे बिहार, झारखंड, पूर्वी उत्तरप्रदेश में श्रद्धापूर्वक मनाया जाने लगा ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः जानिए क्यों सूर्य भगवान की पूजा के बाद भी इसे कहते हैं छठी मैया का त्याेहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 14:24:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि से चार दिन काशुरू हो जाता है। षष्‍ठी और सप्तमी को जल में खड़े होकर भगवान सूर्य अर्घ्य दिया जाता है। में सूर्य भगवान की पूजा की जाती है फिर भी इसे सूर्य पूजा कहने की बजाय के नाम से जाना जाता है। छठ पर्व के गीतों और भजनों में भी छठ पर्व में भगवान सूर्य की पूजा की जाती है, लेकिन फिर भी इसे छठी मैया का त्याेहार कहा जाता है। माना जाता है कि छठ मैया के प्रसन्न होने से संतान सुख की प्राप्ति होती है। छठ मैया के इन्हीं गुणों के कारण सूर्य पूजा को के रूप में मान्यता मिली।  ये भी पढ़ें-  देवी भागवत पुराण के अनुसार राजा प्रियव्रत विवाह के कई वर्षों बाद भी संतान सुख के लिए तरसते रहे। संतान सुख पाने के लिए इन्होंने सूर्य की उपासना की। सूर्य की कृपा से प्रियव्रत के घर बालक का जन्म हुआ, लेकिन जन्म लेते ही बालक की मृत्यु हो गयी। प्रियव्रत बहुत दुःखी हुए। बालक के शव को लेकर श्मशान पहुंचे। श्मशान में बच्चे के मृत शरीर को देखकर प्रियव्रत के अंदर जीने की इच्छा खत्म हो गई। इसी समय प्रियव्रत के सामने एक देवी प्रकट हुई। प्रियव्रत ने देवी की पूजा की और मृत बालक को जीवनदान देने की प्रार्थना करने लगे। प्रियव्रत की भक्ति से प्रसन्न होकर देवी ने राजा प्रियव्रत से कहा कि मैं ब्रह्माजी की मानस पुत्री देवसेना हूं। कुमार कार्तिकेय मेरे पति हैं। मूल प्रकृति के छठे अंश से उत्पन्न होने के कारण मैं षष्ठी कहलाती हूं। देवी ने प्रियव्रत के मृत बालक को पुनर्जीवित कर दिया। जिस दिन प्रियव्रत के मृत बालक को षष्ठी देवी ने जीवित किया वह कार्तिक शुक्ल पक्ष की षष्ठी तिथि थी।  इसके बाद राजा प्रियव्रत ने छठ पर्व किया। सूर्य की कृपा से प्राप्त बालक को षष्ठी देवी ने पुनर्जीवन दिया, जिससे कार्तिक शुक्ल षष्ठी तिथि को सूर्य को अर्घ्य देकर छठ मैय्या की पूजा की जाती है। ये भी पढ़ें-  एक अन्य कथा के अनुसार कुमार कार्तिकेय का जन्म होने के बाद कार्तिकेय को सुरक्षित रखने के लिए अग्नि देव ने कुमार कार्तिकेय को गंगा को सौंप दिया। गंगा ने कार्तिकेय को सरकंडे के वन में रख दिया। इस वन में छह कृतिकाएं निवास करती थीं। कृतिकाओं ने कुमार कार्तिकेय को अपना पुत्र मान लिया और अपने साथ ले गईं। कृतिकाओं ने कार्तिकेय का पालन-पोषण किया। यही छह कृतिकाएं छठी माता कहलाती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इसीलिए नहाय खाय के दिन खाया जाता है सिर्फ लौकी और सरसों का साग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 12:42:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</guid>
      <description>आज कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि है। शास्त्रों के अनुसार आज से की शुरुआत हो जाती है। छठ व्रत रखने वाले व्रती आज से ही सूर्य देव को प्रसन्न करने के लिए नियम-निष्ठा पूर्वक की तैयारी शुरू करते हैं।  ये भी पढ़ें-  छठ के पहले व्रत को नहाय खाय के नाम से जाना जाता है, जो आज है। इस दिन व्रती नदी या तालाब में स्नान करके छठ व्रत करने का संकल्प लेते हैं। इस व्रत के दिन लौकी और सरसों का साग खाने का बड़ा महत्व है। क्या आप जानते हैं कि इस दिन यही क्यों खाया जाता है।  इसका कारण यह है कि कद्दू को शुद्घ और सात्विक माना जाता है। यह सुपाच्य भी होता है। जबकि सरसों का साग खाने का रिवाज इसलिए है क्योंकि इसकी तासीर गर्म होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नहाय-खाय के साथ शुरू हुआ छठ का पावन पर्व, जानिए क्या है महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6mpsj/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 05:55:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6mpsj/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>