<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2017 21:12:49 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशी पर यहां होती है भगवान की फुलझड़ी से आरती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e4lltm/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 21:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e4lltm/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर घर में होनी चाहिए ये 5 चीजें, होगी मां लक्ष्मी की कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-buy-these-items-for-diwali-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 14:00:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-buy-these-items-for-diwali-lakshmi-puja/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का त्योहार सबसे बड़ा पर्व माना जाता है। घर में धन और सुख-समृद्धि का आगमन बना रहें इसके लिए दिवाली की रात को लक्ष्मी-गणेश की विधिवत पूजा होती है। धन की देवी को घर पर आमंत्रित करने के लिए खास तैयारियां की जाती हैं। एक साल तक मां लक्ष्मी की कृपा बनी रहे इसके लिए कुछ चीजें पूजा में जरूरी होती हैं।  पढ़ें- शास्त्रों में श्रीयंत्र के बारे में कई उपाए बताए गए हैं। इस श्री यंत्र पर मां लक्ष्मी के साथ 33 देवी-देवताओं के चित्र होते हैं इसलिए दिवाली पूजन में इस यंत्र का होना जरूरी होता है। मोती शंख धन और समृद्धि का प्रतीक माना जाता है। इसे दिवाली से पहले घर में लाएं और पूजन के बाद घर के मंदिर में स्थापित करें। अगर आप इस दिवाली माता लक्ष्मी की कृपा पाना चाहते हैं तो लक्ष्मी पूजा में कौड़ी जरूर रखें। इनकी पूजा करने पर व्यक्ति धनवान बनता है। दिवाली पूजन में एकाक्षी नारियल जरूर होनी चाहिए यानि जिस नारियल की एक आंख होती है उसे एकाक्षी नारियल कहते हैं इसे पूजा में प्रयोग करना शुभ माना जाता है। कमल गट्टा को कमल के बीजों से बनाया जाता है। दिवाली पर इसे लाकर मां लक्ष्मी के मंत्र के साथ जाप करें इससे धन की देवी की आपपर कृपा बरसेगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशी पर उज्जैन महाकाल मंदिर में हुई भस्म आरती, देखें तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 12:23:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</guid>
      <description>12 ज्योर्तिलिंगों में से एक उज्जैन के महाकाल मंदिर में नरक चतुर्दशी के अवसर पर भस्म आरती का आयोजन किया गया। इस मौके पर सुबह से ही भक्तों की भीड़ मंदिर परिसर में जुटने लगी।  पढ़ें-  दिवाली से ठीक एक दिन पहले नरक चतुर्दशी मनाई जाती है, जिसे छोटी दिवाली भी कहा जाता है। नरक चतुर्दशी का त्योहार हर साल कार्तिक कृष्ण चतुदर्शी को यानी दीपावली के एक दिन पहले मनाया जाता है।इस दिन प्रातः काल स्नान करके यम तर्पण और शाम के समय दीप दान का बड़ा महत्व होता है। पुराणों की कथा के अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने कार्तिक कृष्ण चतुर्दशी तिथि को नरकासुर नाम के असुर का वध किया। नरकासुर ने 16 हजार कन्याओं को बंदी बना रखा था। शिवपुराण के अनुसार भस्म सृष्टि का सार है। एक दिन संपूर्ण सृष्टि इसी राख के रूप में परिवर्तित हो जानी है। इस सृष्टि के सार भस्म यानी राख को शिवजी सदैव धारण किए रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान जयंती आज, चुटकी भर सिंदूर से दूर हो जाएगा राहु और शनि दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 08:21:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>भगवान शिव के 11वें अवतार और रामजी के परम भक्त हनुमान जी का जन्मदिन बुधवार 18 अक्टूबर को कार्तिक माह के कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को है। हनुमानजी का जन्मदिन साल में दो बार मनाने की परंपरा है। पहला जन्मदिन चैत्र पूर्णिमा को और दूसरा कार्तिक माह की चौदस को। शास्त्रों के अनुसार की पूजा करने पर राहु और शनिदोष की पीड़ा से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें-  वायु पुराण और अगस्‍त्‍य संह‌िता में उल्लेख म‌िलता है क‌ि भगवान श‌िव के अवतार हनुमान जी का जन्म कार्त‌िक कृष्ण चतुर्दशी मंगलवार के द‌िन स्वात‌ि नक्षत्र में मेष लग्न में मध्य रात्र‌ि के समय हुआ था। इसल‌िए मध्यरात्र‌ि में जब कार्त‌िक कृष्‍ण चतुर्दशी होती है तभी हनुमान जी का जन्मोत्सव मनाया जाता है। शास्‍त्रों के अनुसार हनुमान जी के जन्मद‌िन के अवसर पर रात्र‌ि के समय हनुमान जी की पूजा करनी चाह‌िए। इससे हनुमान जी की बड़ी कृपा प्राप्त होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशीः जानिए किस वजह से इस दिन को कहा जाता है छोटी दिवाली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-naraka-chaturdashi-or-roop-chaudas-known-as-choti-diwali/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 07:11:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-naraka-chaturdashi-or-roop-chaudas-known-as-choti-diwali/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले नरक चतुर्दशी मनाई जाती है, जिसे छोटी भी कहा जाता है। क्या आपने कभी सोचा है कि नरक चतुर्दशी या रूप चौदस को छोटी क्यों कहा जाता है।  ये भी पढ़ें-  नरक चतुर्दशी का त्योहार हर साल कार्तिक कृष्ण चतुदर्शी को यानी दीपावली के एक दिन पहले मनाया जाता है। इस चतुर्दशी को छोटी दीपावाली के नाम से भी जाना जाता है। इस दिन प्रातः काल स्नान करके यम तर्पण और शाम के समय दीप दान का बड़ा महत्व है। पुराणों की कथा के अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने कार्तिक कृष्ण चतुर्दशी तिथि को नरकासुर नाम के असुर का वध किया। नरकासुर ने 16 हजार कन्याओं को बंदी बना रखा था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी के इस मंदिर में दिवाली के दिन पूरी होती है हर मुराद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e4zqsv/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 03:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e4zqsv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bhai dooj : इन वजहों के कारण मनाया जाता है ये पर्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-age-increases-if-brother-eating-with-sister-hand/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:46:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-age-increases-if-brother-eating-with-sister-hand/</guid>
      <description>के दो दिन बाद आता है भाई दूज, जो राखी के बाद भाई-बहन के प्यार को समर्पित दूसरा त्योहार है। इस बार भाई दूज 21 अक्टूबर को है। कहा जाता है अगर इस ‌ दिन कोई भाई अपने बहन के हाथों से खाना खाए तो भाई की आयु लंबी होती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें-  कहा जाता है कि एक बार यमराज के पास उनकी बहन यमुना का संदेश आया तो यमराज सब कुछ छोड़कर उनसे मिलने पहुंच गए और इसी तरह से यम द्वितीया का त्योहार शुरू हुआ। भविष्योत्तर पुराण में यम द्वितीया यानी भैया दूज मनाने का यही कारण बताया गया है। भगवान यमराज अपनी बहन यमुना के घर पहुंचे तो यमुना ने यमराज की पूजा करके अपने हाथ से उन्हें भोजन खिलाया। भोजन के पश्चात संध्या के समय तक यमराज यमुना के घर में रहे। माना जाता है कि हर वर्ष यमराज यमद्वितीया यानी कार्तिक शुक्ल द्वितीया के दिन यमुना के घर आते हैं। भविष्योत्तर पुराण के अनुसार यमराज ने यमुना को वरदान दिया है कि जो भी व्यक्ति यमद्वितीया के दिन यमुना के जल में स्नान करके बहन के घर जाकर उनके हाथों से बना भोजन करेगा उसकी आयु लंबी होगी। यमद्वितीया के दिन अगर यमुना में स्नान नहीं पाते तो बहन के घर जाकर उसके हाथों से यमुना जल का टीका लगवाएं और उनके हाथों से बना भोजन करें तो इससे भी अकाल मृत्यु से रक्षा होती है। व्यवहारिक तौर पर देखें तो यमद्वितीया का त्योहार इसलिए बना है कि विवाह के पश्चात अपने मायके से दूर ससुराल में बहन कैसे रह रही है यह भाई को पता चले। भाई बहनों के बीच समय के अभाव और दूरियों के बावजूद भी अपनापन और स्नेह बना रहे। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Govardhan puja: इस दिन जरूर करें गाय की प्रदक्षिणा, जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-know-worship-time-or-shubh-muhurat-of-annakut-and-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:45:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-know-worship-time-or-shubh-muhurat-of-annakut-and-puja-vidhi/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष प्रतिपदा को की जाती है। माना जाता है कि इस दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने इंद्र के कोप से गोकुल वासियों की रक्षा करते हुए गोवर्धन पर्वत को अपनी उंगली पर उठा लिया था। जिसके बाद इंद्र की बजाय गोवर्धन पर्वत की पूजा की जाने लगी। का श्रेष्‍ठ समय प्रदोष काल होता है।  ये भी पढ़ें-  इस दिन अपने घर के आंगन में गोबर से गोवर्धन का चित्र बनाकर रोली, चावल, खीर, बताशे, जल, दूध, पान, केसर फूल आदि से पूजा करें। इस दिन गायों को स्‍नान करवाकर उसे सजाएं और उनकी पूजा करें।  गाय की पूजा करना न भूलें। उनकी आरती करके प्रदक्षिणा भी करनी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Govardhan puja 2017:  जानिए क्यों इस दिन किया जाता है अन्नकूट </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-know-why-govardhan-puja-celebrate-with-annakut-utsav/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-know-why-govardhan-puja-celebrate-with-annakut-utsav/</guid>
      <description>से ठीक एक‌ दिन बाद और अन्नकूट किया जाता है। लगभग सभी लोग के बारे में जानते हैं कि‌ इस गोवर्धन पर्वत की पूजा कर जाती है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस दिन अन्नकूट क्यों किया जाता है। कार्तिक शुक्ल प्रतिपदा के दिन गोवर्धन और गो पूजा का विशेष महत्व है। मान्यता है कि इस दिन गाय की पूजा करने के बाद गाय पालक को उपहार एवं अन्न वस्त्र देना चाहिए। ऐसा करने से घर में सुख समृद्घि आती है। वृंदावन और मथुरा में इस दिन और अन्नकूट उत्सव मनाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  कहा जाता है कि भगवान श्रीकृष्ण ने इंद्र का अभिमान चूर करने के लिए गोवर्धन पर्वत को अपनी छोटी उंगली पर उठाकर संपूर्ण गोकुल वासियों की इंद्र के कोप से रक्षा की थी। इन्द्र के अभिमान को चूर करने के बाद भगवान श्रीकृष्ण ने कहा था कि कार्तिक शुक्ल प्रतिपदा के दिन 56 भोग बनाकर गोवर्धन पर्वत की पूजा करें। गोवर्धन पर्वत से गोकुल वासियों को पशुओं के लिए चारा मिलता है। गोवर्धन पर्वत बादलों को रोककर वर्षा करवाता है जिससे कृषि उन्नत होती है। इसलिए गोवर्धन की पूजा की जानी चाहिए। गोवर्धन पूजा के दिन अन्नकूट बनाकर गोवर्धन पर्वत और भगवान श्रीकृष्ण की पूजा की जाती है। इसके पीछे एक मान्यता यह भी है कि इन्द्र के कोप से बचने के लिए गोकुल वासियों ने जब गोवर्धन पर्वत के नीचे शरण ली तब गोकुल वासियों ने 56 भोग बनाकर श्रीकृष्ण को भोग लगाया था। इससे प्रसन्न होकर श्री कृष्ण ने गोकुल वासियों को आशीर्वाद दिया कि वह गोकुल वासियों की रक्षा करेंगे। इन्द्र से भयभीत होने की कोई जरूरत नहीं है। अन्नकूट बनाने के लिए कई तरह की सब्जियां, दूध और मावे से बने मिष्ठान और चावल का प्रयोग किया जाता है। अन्नकूट में ऋतु संबंधी अन्न, फल, सब्जियां का प्रसाद बनाया जाता है। गोवर्धन पूजा में भगवान कृष्ण के साथ धरती पर अन्न उपजाने में मदद करने वाले सभी देवों जैसे, इन्द्र, अग्नि, वृक्ष और जल देवता की भी आराधना की जाती है। गोवर्धन पूजा में इन्द्र की पूजा इसलिए होती है क्योंकि अभिमान चूर होने के बाद इन्द्र ने श्रीकृष्ण से क्षमा मांगी और श्रीकृष्ण ने आशीर्वाद स्वरूप गोवर्धन पूजा में इन्द्र की पूजा को भी मान्यता दे दी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में जरूर शामिल करें ये 5 चीजें, दूर होगी धन की किल्लत </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-5-items-during-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 13:02:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-5-items-during-lakshmi-puja/</guid>
      <description>की पूजा का हिंदू धर्म में विशेष महत्व होता है। पर पूरी श्रद्धा और विधि-विधान से देवी लक्ष्मी की पूजा करने पर इसका शुभ फल पूरे साल मिलता है। माता लक्ष्मी की पूजन में किन-किन चीजों का इस्तेमाल करना चाहिए उसका विशेष ध्यान रखना चाहिए। इससे पूरे साल माता लक्ष्मी अपने भक्तों पर कृपा बरसाती रहती है।  पढ़ें-  अपने घर में माता लक्ष्मी के स्वागत के लिए मुख्य दरवाजे पर आम, पीपल और अशोक के पत्तों का तोरण द्वार जरूर बनाना चाहिए। मुख्य दरवाजे पर तोरण लगाने से घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश नहीं कर पाती हैं। दिवाली के रात लक्ष्मी पूजन में पीली कौड़ियों को रखना शुभ होता है। शास्त्रों में कौड़ियों को लक्ष्मी का प्रतीक माना जाता है। पूजा के बाद इन कौड़ियों को तिजोरी में रखना चाहिए ताकि सालभर माता लक्ष्मी की कृपा बनी रहे। माता लक्ष्मी को मिठाई के साथ खीर का प्रसाद चढ़ाना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार माता लक्ष्मी प्रिय व्यंजन खीर होता है और इसको पूजा में शामिल करने पर घर में सुख-समृद्धि आती है। लक्ष्मी पूजा की जगह, मुख्य द्वार और आंगन में रंगों से धार्मिक चिह्न जैसे कमल, स्वास्तिक, कलश, फूलपत्ती आदि से रंगोली बनाई जाती है। ऐसा माना जाता है कि देवी लक्ष्मी रंगोली की ओर जल्दी आकर्षित होती हैं और अपनी कृपा उस घर बनाए रखती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली की रात सोना होता है अपशगुन, घर नहीं आती मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 12:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</guid>
      <description>19 अक्टूबर, गुरुवार को प्रकाश का पर्व मनाई जाएगी। इस दिन धन की देवी माता लक्ष्मी और बुद्धि के देवता भगवान गणेश की विधि-विधान से पूजा की जाती है ताकि साल भर धन की कमी न रहे। पुराणों में बताया गया है क‌ि देवी लक्ष्मी का वाहन उल्लू है इसल‌िए देवी लक्ष्मी रात के समय भ्रमण करने के ल‌िए न‌िकलती हैं। ऐसी मान्यता है क‌ि साल की कुछ खास रातें हैं जब देवी लक्ष्मी पृथ्वी पर आती हैं और अपने भक्तों पर कृपा करती हैं।   पढ़ें-  माना जाता है क‌ि जो व्यक्त‌ि इस रात में जागरण करके देवी लक्ष्मी और भगवान व‌िष्‍णु की पूजा आराधना करते हैं देवी लक्ष्मी उनका घर धन-धान्य से भर देती हैं। इस रात का इसल‌िए भी व‌िशेष महत्व है क्योंक‌ि राधा रूप में देवी लक्ष्मी और श्री कृष्‍ण रूप में भगवान व‌िष्‍णु ने इसी रात को महारास क‌िया था। इसल‌िए यह श्री कृष्‍ण और राधा की प्र‌िय रात है। दिवाली की शाम को माता लक्ष्मी की पूजन से पहले किसी बाहरी व्यक्ति को कोई भी चीज नहीं देना चाहिए। ऐसा करने से माता लक्ष्मी की कृपा नहीं मिलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: बदरीनाथ मंदिर में ऐसे किए मुकेश अंबानी ने भगवान के दर्शन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e44gdl/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 18:40:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e44gdl/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रूप चौदसः मां लक्ष्मी को करना है प्रसन्न तो सूर्योदय से पहले जरूर करें ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 17:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले रूप चौदस है, जिसे भी कहा जाता है। माना जाता है कि जिस तरह से दिवाली वाले दिन मां लक्ष्मी भूलोक पर आती हैं और साफ सफाई वाले घर में बस जाती हैं, उसी तरह इस दिन मां लक्ष्मी की बहन अलक्ष्मी भूलोक आती हैं और जिस घर में साफ सफाई की कमी होती है, उसी घर में बस जाती है। रूप चौदस की पीछे एक ऐसी भी मान्यता है कि इस दिन इन कामों करने से लोग रोगों से दूर रहते हैं।  ये भी पढ़ें- ब्रह्म पुराण के अनुसार जो भी व्यक्ति इस दिन सूर्योदय से पहले स्नान कर लेता है, वो जीवन भर रोगों से दूर रहता है। इस दिन पति पत्नी को एक साथ मंदिर जाकर भगवान कृष्‍ण और विष्‍णु जी के एक साथ दर्शन करना चाहिए। ये भी पढ़ें-  नहाने के पानी में थोड़ी सी हल्दी और कुमकुम डालकर वरूण भगवान का ध्यान करके स्नान करें। ऐसा करने से घर के सदस्यों की उम्र लंबी होती है।  इस दिन घर के हर सदस्य को नहाने से पहले तिल्ली के तेल को पानी में मिलाकर अपने शरीर पर मालिश करना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि तेल में मां लक्ष्मी और पानी में गंगा का निवास होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: इस बार 3 शुभ मुहूर्त, 1 घंटे की पूजा देगी सबसे ज्‍यादा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-worship-auspicious-time-or-diwali-puja-muhurat/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 16:32:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-worship-auspicious-time-or-diwali-puja-muhurat/</guid>
      <description>कार्तिक मास की काली अमावस्या को हर घर दीपों की रोशनी में डूबा नजर आता है। अमावस्या की अंधेरी रात भी दिवाली वाले दिन जगमगा उठती है। माना जाता है इस दिन साक्षात घर आती है। इस बार 19 अक्टूबर को है। धर्म शास्‍त्रों के अनुसार अगर की पूजा प्रदोष काल में की जाए तो उनकी विशेष कृपा मिलती हैं। दिन रात के संयोग को प्रदोष काल कहा जाता है। जानिए पूजा का शुभ मु‌हूर्त  ये भी पढ़ें-  इस दिन प्रदोष काल शाम 5: 43 से 8:16 बजे तक रहेगा, लेकिन मां लक्ष्मी की पूजा के लिए आपके पास 1 घंटे 5 मिनट का ही समय होगा। मां लक्ष्मी की पूजा के लिए शुभ मुहूर्त शाम 7:11 से 8:16 बजे तक है। वहीं शाम 7:11 से वृषभ काल शुरू हो जाएगा, जो रात्रि 9:06 तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: तिजोरी में जरूर रखें ये खास चीज, घर में होगा माता लक्ष्मी का वास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-keep-these-things-in-your-locker-on-diwali-festival/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 14:54:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-keep-these-things-in-your-locker-on-diwali-festival/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को सुख-समृद्धि का त्योहार मनाया जाएगा। इस दिन धन की कामना के लिए देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती हैं। ज्योतिष में धन की समस्या को दूर करने के लिए कुछ उपाय बताए गए है। जिसको करने से घर में धन का आगमन होने लगता है।  पढ़ें-  वास्तुशास्त्र में तिजोरी रखने की दिशा के बारे में बताया गया है। तिजोरी को उत्तर दिशा में रखना शुभ माना जाता है। इस दिशा में तिजोरी को रखने से धन लाभ होता है। दिवाली पर पूजा करने के बाद तिजोरी में पैसे और गहनों को रखने के अलावा मां लक्ष्मी की मूर्ति रखा जाना शुभ होता है। लक्ष्मी पूजा के दौरान गोमती चक्र रखकर भी उसकी भी पूजा की जानी चाहिए। तिजोरी में लाल कपड़े के साथ उसके ऊपर गोमती चक्र रखें। लक्ष्मी पूजन में कौडियों का विशेष महत्व होता है। पूजा के बाद कौड़ी को लाल कपड़े में बांधकर इसको तिजोरी में रखें। इसके अलावा दिवाली पूजा में आप जो सोने या चांदी के सिक्के इस्तेमाल करते हैं उसे लाल कपड़े में लपेट कर उसको भी तिजोरी में रखने से धन बढ़ता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: इस मुहूर्त में करें लक्ष्मी पूजा, स्थिर लग्न में खरीदारी करना होता है शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 13:41:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</guid>
      <description>मंगलवार,17 अक्टूबर को का त्योहार मनाया जाएगा और इसी के साथ 5 दिवसीय दीपावली का त्योहार शुरू हो जाएगा। इस दिन कोई न कोई नया सामान खरीदने की परम्परा है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। आइए जानते हैं क्या है शुभ मुहूर्त।  पढ़ें-  धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। धनतेरस पूजा के लिए सबसे उपयुक्त समय प्रदोष काल के दौरान होता है जब स्थिर लग्न प्रचलित होती है। ऐसा माना जाता है कि अगर स्थिर लग्न के दौरान धनतेरस पूजा की जाये तो लक्ष्मीजी घर में ठहर जाती है। इसीलिए धनतेरस पूजन के लिए यह समय सबसे उपयुक्त होता है। पढ़ें-  धनतेरस पर सबसे पहले मिट्टी का हाथी और भगवान धन्वंतरि की मूर्ति को स्‍थापित करें। इसके बाद चांदी या तांबे की आचमनी में जल का आचमन कर भगवान गणेश का पूजन करें। हाथ में अक्षत और पुष्‍प लेकर भगवान धन्वंतरि का ध्यान भी करें। धनतेरस के दिन परिवार के किसी भी सदस्य की असामयिक मृत्यु से बचने के लिए मृत्यु के देवता यमराज के लिए घर के बाहर दीपक जलाया जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर नहीं करनी चाहिए ऐसी 7 गलतियां, नाराज हो जाती हैं देवी लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-such-mistakes-these-things-during-diwali-festival/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 12:08:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-such-mistakes-these-things-during-diwali-festival/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को महालक्ष्मी की पूजा का पर्व है। इस दिन सुख-समृद्धि और वैभव पाने के लिए माता लक्ष्मी की विधि-विधान से पूजा की जाती है, लेकिन कुछ काम ऐसा होते हैं जिन्हें दिवाली के दिन नहीं करना चाहिए नहीं तो पूरे साल गरीबी और परेशानियां पीछा नहीं छोड़ेती हैं। आइए जानते हैं कौन से काम नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-  दिवाली के दिन कभी भी शाम के समय में नहीं सोना चाहिए। इससे दरिद्रता आती है। क्योंकि शाम के समय में देवी लक्ष्मी घर आती है और सोने की स्थिति में होने पर वापस लौट जाती हैं। दीपावली के शुभ दिन पर आप अपने घर के बड़े लोगों का सम्मान करें भूलकर भी अपशब्दों का प्रयोग न करें। ऐसा करने से माता लक्ष्मी प्रसन्न नहीं होती हैं। पढ़ें- अक्सर लोग दीवाली के दिन शराब व नशा आदि का सेवन करते हैं। इस दिन भूलकर भी शराब और नशा ना करें। इससे पूरे घर में गरीबी व दरिद्रता आती है। दीपावली के दिन भूलकर भी घर में लड़ाई और झगड़ा आदि नहीं करना चाहिए। एेसा करने से मां लक्ष्मी घर से नहीं जाती हैं। लक्ष्मी जी उसी घर पर सबसे पहले आती हैं जहां साफ सफाई रहती है। इस दिन आप घर की दीवारों से लेकर फर्श तक साफ रखें। और घर के बाहर रंगोली बनाएं। साथ ही साथ फूल की मालाओं से भी घर को सजाएं। इस दिन अपनी वाणी पर नियंत्रण रखना चाहिए और किसी पर गुस्सा करके किसी को हानि नहीं पहुंचानी चाहिए। ऐसा करने से माता लक्ष्मी नाराज हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गाय और गोबर पूजा का ये है साल का सबसे बड़ा त्योहार, मनाएं ऐसे </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e3sj5q/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 04:59:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e3sj5q/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: क्यों खरीदे जाते हैं धनतेरस के दिन चांदी के आभूषण और बर्तन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 16:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की त्रयोदशी तिथि पर का पर्व मनाया जाता है। इस दिन भगवान धनवंतरि की पूजा की जाती है। मान्यता के अनुसार इस दिन बर्तन और चांदी से बने आभूषण की खरीदारी करना शुभ माना जाता है, लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस दिन बर्तन की खरीदारी क्यों की जाती है। आइए जानते है इसके पीछे की वजह।  पढ़ें-  दरअसल इस दिन भगवान धनवंतरि सागर मंथन से प्रगट हुए थे और उसके ठीक दो दिनों के बाद माता लक्ष्मी भी सागर मंथन से प्रगट हुई थी इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। भगवान धनवंतरि जब सागर मंथन से निकले थे तो उनके हाथों में अमृत से भरा कलश था। मान्यता के अनुसार तभी से धनतेरस के दिन बर्तन खरीदने की परंपरा चली आ रही है। ऐसा माना जाता है इस दिन वस्तु खरीदने पर वह 13 गुने की वृद्धि होती है। भगवान धनवंतरि ने ही आयुर्वेद और शल्य चिकित्सा की खोज की थी जिसके चलते उन्हें पीतल की धातु पसंद है इसलिए धनतेरस पर बर्तन खरीदा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर इन 5 लोगों के पास कभी नहीं रुकती हैं माता लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-always-follow-these-5-tips-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 13:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-always-follow-these-5-tips-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>आने वाली है और आप चाह रहे होंगे कि इस साल देवी लक्ष्मी की आप पर कृपा हो जाए। पूरे साल धन लाभ का मौका मिलता रहे। आपकी यह चाहत पूरी हो सकती है। इसमें कोई बड़ी बात भी नहीं है लेकिन इसके लिए आपको शास्त्रों में बताए कुछ बातों पर ध्यान देना होगा।  पढ़ें-  एक बार देवी रूक्मिणी जो स्वयं लक्ष्मी स्वरूप थी महालक्ष्मी से पूछती हैं कि, हे देवी आप किस मनुष्य पर कृपा करती हैं। रूक्मिणी के प्रश्न को सुनकर देवी लक्ष्मी ने उत्तर दिया कि जो मनुष्य अपनी वाणी पर नियंत्रण रखता है और जरूरत के अनुसार उचित शब्दों को प्रयोग करता है उस पर मैं प्रसन्न रहती हूं। ऐसा मनुष्य मेरी कृपा का पात्र होता है। मां लक्ष्मी कहती हैं जो व्यक्ति लोभ त्यागकर उदारता के साथ दूसरों की सहायता करता है मैं उस पर सदा कृपा करती हूं। मनुष्य को चाहिए कि वह बदले की भावना त्यागकर जरूरतमंद की सहायता करें। क्रोध बुद्घि का नाश कर देता है। मनुष्य उचित-अनुचित का ज्ञान भूल जाता है परिणाम स्वरूप वह ऐसा काम कर बैठता है जिससे घर आयी लक्ष्मी भी रूठ जाती है। इसलिए जो मनुष्य लक्ष्मी की कृपा चाहता है उसे क्रोध पर काबू रखना आना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: भूलकर भी न खरीदें ये 5 चीजें, मालामाल की जगह हो जाएंगे कंगाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-do-not-buy-these-5-items-on-dhanteras-festival/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 11:34:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-do-not-buy-these-5-items-on-dhanteras-festival/</guid>
      <description>17 अक्टूबर को है और उसके बाद दिवाली का त्योहार है। धनतेरस पर नए सामान की खरीदने की परंपरा है और यह काफी पुरानी है। ऐसी मान्यता है भगवान धनवंतरि जब समुद्र मंथन से उत्पन्न थे तब उनके हाथ में अमृत से भरा कलश था इसलिए इस दिन बर्तन खरीदने की परंपरा है। इस दिन खरीदारी करने से धन में 13 गुना की बढ़ोत्तरी होती है। लेकिन धनतेरस पर कुछ चीजों को खरीदने से बचना चाहिए। आइए जानते हैं कौन सी वस्तु नहीं खरीदनी चाहिए।  पढ़ें-  धनतेरस के दिन शीशे का सामान नहीं खरीदना चाहिए क्योंकि इसका संबंध राहु से होता है और राहु को नीच ग्रह माना जाता हैं। कांच का सामान धनतेरस पर खरीदने से इस दिन शुभ फल की प्राप्ति नहीं होती है इसलिए भूलकर भी इस दिन कांच का कोई भी सामान नहीं खरीदना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आप भी कर सकते हैं असली रुद्राक्ष की पहचान, फॉलो करें ये टिप्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:30:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</guid>
      <description>आजकल किसी भी शहर के बाजार में आसानी से रुद्राक्ष मिल जाता है, लेकिन इसकी पहचान कर पाना ग्राहकों के लिए काफी कठिन प्रतीत होता है। इसकी बड़ी वजह ये कि लोगों को असल रुद्राक्ष की पहचान ही नहीं होती। इसलिए कोई भी आसानी से नकली रुद्राक्ष को असली बताकर उन्हें आसानी से ठग लेता है। कई लोग समझदारी इसमें समझते हैं कि वे असल रुद्राक्ष की पहचान के लिए किसी ज्योतिषाचार्य के पास जाते हैं। इसके लिए उन्हें भी अलग से दक्षिणा देनी होती है।     रुद्राक्ष खरीदते समय रखें इन विशेष बातों का ध्यान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्य पूजा में जरूर करें इन 2 मंत्रों का जाप, बढ़ेगा आपका मान-सम्मान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:00:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</guid>
      <description>आज रविवार है और रविवार सूर्य देवता का दिन होता है। इस दिन सूर्य देवता की विशेष रूप पूजा करने से समाज में मान-सम्मान मिलता है और यश की प्राप्ति होती है। साथ ही इस दिन सूर्य मंत्र का जाप करने से कुंडली में सूर्य से संबंधित दोष दूर जाते हैं।  पढ़ें-  रविवार के दिन सुबह जल्दी उठें और स्नान करने के बाद किसी मंदिर जाएं या फिर घर पर सूर्यदेव को जल चढ़ाएं इसे कुंडली में दोषो का नाश होता है। पूजन में सूर्य देव का पसंद लाल पुष्प, लाल चंदन, गुड़हल का फूल, चावल अर्पित करें। गुड़ या गुड़ से बनी मिठाई का भोग लगाएं। पढ़ें-  इसके बाद इन दो मंत्रो में किसी एक मंत्र का जाप करें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशी आज: व्रत का लाभ पाने के लिए करें ये 4 उपाय, देवी लक्ष्मी होंगी प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 09:24:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>आज रमा एकादशी व्रत है। हिन्दू धर्म में इस व्रत का विशेष महत्व होता है। कार्तिक मास की कृष्ण पक्ष की एकादशी को रमा कहते हैं। यह दीवाली से चार दिन पहले आती है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकादशी है। इस व्रत का लाभ पाने के लिए इस दिन ये 4 काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  भगवान विष्णु को तुलसी बहुत प्रिय होती है इसलिए जो व्यक्ति इस व्रत को रखता है इस दिन भगवान विष्णु को पूजा करते समय तुलसी का पत्ता जरूर अर्पित करना चाहिए। इस एकादशी को जो लोग रखते है उन्हें भगवान विष्णु के साथ देवी लक्ष्मी की पूजा करें और अगले दिन ब्राह्राण को भोजन जरूर करवाएं। एकादशी में चावल खाने की मनाही होती है इसलिए जब भी एकादशी हो चावल का सेवन करने से बचना चाहिए। इस दिन चावल खाने से उसके द्वारा किए गए सारे पुण्य नष्ट हो जाते हैं। एकादशी के दिन पान नहीं खाना चाहिए क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु को चढ़ाया जाता हैं। ऐसी मान्यता है कि पान खाने से मन में दूषित विचार आते हैं, इसलिए इस दिन पान नहीं खाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: घर में चाहते हैं लक्ष्मी का आगमन तो बदल लें अपनी ये 5 आदतें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/change-your-5-habits-to-earn-wealth-and-happiness/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 13:55:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/change-your-5-habits-to-earn-wealth-and-happiness/</guid>
      <description>पैसा हर कोई चाहता है ताकि वह अपना जीवन सुखी से बिता सकें। लेकिन कई बार हम जाने-अनजाने में ऐसी कई गलतियां कर देते है जिसका हमें नुकसान उठाना पड़ता है। अगर नुकसान से बचना चाहते हैं तो शंख स्मृति के अनुसार ये 5 चीजें दूसरों से कभी नहीं मांगनी चाहिए तभी हम पर कृपा बरसाएंगी।  पढ़ें-  जो व्यक्त‌ि दूसरे का धन रख लेता है उसके पास लक्ष्मी नहीं ठहरती है। क्योंक‌ि बेईमान और दूसरों के धन से भोग की इच्छा रखने वालों के पास लक्ष्मी कभी भी वास नहीं करती हैं। शंख स्‍मृत‌ि में बताया गया है क‌ि दूसरों के ब‌िस्तर पर नहीं सोना चाह‌िए। जो व्यक्ति दूसरों के ब‌िस्तर का इस्तेमाल करते हैं उनके घर लक्ष्मी नहीं ठहरती।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिवाली से पहले पुष्य नक्षत्र और शनिवार का शुभ योग, ये 5 उपाय करने से दूर होगा दुर्भाग्य </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 07:02:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</guid>
      <description>इस बार और धनतेरस के ठीक पहले शनिवार को पुष्य शनि का शुभ योग बन रहा है। शनिवार और पुष्य नक्षत्र का संयोग काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषियों के मुताबिक पुष्य नक्षत्र सभी 27 नक्षत्रों बलवान होता है, यह नक्षत्र शुभ कार्यों के लिए सबसे उत्तम रहता है। शनिवार को पुष्य नक्षत्र पड़ने के कारण जिन लोगों के ऊपर शनि की साढ़ेसाती और ढय्या होती है तो ये कुछ उपाय करने से दूर हो सकते हैं।  पढ़ें- यदि किसी के ऊपर शनि की साढ़ेसाती चढ़ी है तो पुष्य योग में शनि मंदिर में जाकर शनि की प्रतिमा पर सरसों का तेल चढ़ाएं। शनि पुष्य योग में पीपल के पेड़ के नीचे सरसों के तेल का दीपक जलाएं ऐसा करने पर यदि आपके ऊपर शनि की बुरी छाया है तो इस नक्षत्र में यह उपाय करने से परेशानियां दूर हो जाती है। शनिवार पुष्य नक्षत्र में गरीबों को भोजन करवाएं और उन्हें कंबल,जूते-चप्पल, तेल और काले छाते का दान करें। शनि पुष्य के शुभ योग में अपने पूजाघर में शनियंत्र की स्थापना करें ऐसा करने से शनि दोष दूर हो जाता है। शनिवार को काले कपड़े में काले तिल का बांधकर गरीबों को दान करें इससे शनिदोष से संबंधी सारी परेशानियां दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: अगर आंगन में किया जाए ये उपाय तो अकाल मृत्यु से बच जाएंगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 19:53:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</guid>
      <description>के साथ ही का त्योहार शुरू हो जाता है। माना जाता है कि इस दिन कोई भी नई चीज खरीदने से धन धान्य में वृद्धि होती है, लेकिन शायद ही आपको मालूम हो कि इसके पीछे अकाल मृत्यु को टालने की भी मान्यता जुड़ी है।  ये भी पढ़ें-  भगवान धनवंतरी जो चिकित्सा के देवता भी हैं, उनसे स्वास्थ्य और सेहत की कामना के लिए संतोष रूपी धन से बड़ा कोई धन नहीं है। लोग इस दिन ही दीपावली की रात लक्ष्मी गणेश की पूजा हेतु मूर्ति भी खरीदते हैं। मान्यताओं के अनुसार एक बार एक दूत ने बातों ही बातों में जब यमराज से प्रश्न किया कि अकाल मृत्यु से बचने का कोई उपाय है क्या?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video: नरक चतुर्दशी पर भूल कर भी न करें ये गलती, नहीं तो पड़ेगा पछताना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2mo3k/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 19:19:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2mo3k/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल ने बदली अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 16:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</guid>
      <description>ने 13 अक्टूबर यानि शुक्रवार को अपनी राशि बदल ली है। लाल ग्रह के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह 13 अक्टूबर की शाम 4 बजकर 26 कन्या राशि में प्रवेश किया । इससे पहले यह सिंह राशि में गोचर कर रहे थे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। आइए जानते हैं मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें-  मेष- मेष राशि का स्वामी मंगल आज आपकी राशि में छठे भाव में हो रहा है जिसे सेहत और शत्रु का घर माना जाता है। इस समय अपने स्वास्थ्य पर विशेष रूप से ध्यान दें। नीच शुक्र व मंगल की युति आपकी सेहत के लिये हानिकारक योग बना रही है। रोमांटिक जीवन में भी हो सकता है आप अपने साथी का विश्वास खो दें। वृष- वृषभ राशि वालों के लिये मंगल पंचम स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यवसाय शुरू करना चाहता हैं तो यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत हैं। मिथुन- आपकी राशि से मंगल चतुर्थ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं।। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते हैं। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क - मंगल आपकी राशि से तीसरे स्थान में प्रवेश कर रहे हैं जो कि आपके पराक्रम का स्थान है। मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ हैं। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- सिंह राशि से मंगल का परिवर्तन धन भाव में हो रहा है। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत हैं। कन्या – मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। आपकी राशि में शुक्र जो कि नीच के होते हैं पहले से मौजूद है। इस समय आप अपने आस-पास काफी नकारात्मकता ऊर्जा महसूस कर सकते हैं। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का परिवर्तन आपकी राशि से 12वें घर में हो रहा है मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 12वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिये मंगल 8वें भाव में गोचर कर रहे हैं। अष्टम मंगल बहुत ही शुभ फलदायी माने जाते हैं और कार्यक्षेत्र में इसका लाभ भी आपको मिल सकता है।।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 7वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है। यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है धनतेरस का त्योहार, क्या है पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 11:48:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण की त्रयोदशी तिथि को का त्योहार मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 17 अक्टूबर को मनाया जाएगा। शास्त्रों के अनुसार इस दिन धनवंतरी का जन्म हुआ था, इसलिए इसे कहते है। भगवान धनवंतरी समुद्र मंथन के दौरान अमृत कलश लेकर प्रकट हुए थे इसलिए इस दिन बर्तन खरीदने की परंपरा है। लेकिन धनतेरस से जुड़ी कई कथाएं हैं जिनसे पता चलता है कि दीपावली से पहले धनतेरस क्यों मनाया जाता है।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार धनतेरस के दिन ही भगवान धनवंतरी हाथों में स्वर्ण कलश लेकर सागर मंथन से उत्पन्न हुए। धनवंतरी ने कलश में भरे हुए अमृत से देवताओं को अमर बना दिया। धनवंतरी के प्रगट होने के दो दिनों बाद देवी लक्ष्मी प्रकट हुई। इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। शास्त्रों के अनुसार भगवान धनवंतरी देवताओं के वैद्य हैं। इनकी भक्ति और पूजा से आरोग्य सुख यानी स्वास्थ्य लाभ मिलता है। मान्यता है कि भगवान धनवंतरी विष्णु के अंशावतार हैं। संसार में चिकित्सा विज्ञान के विस्तार और प्रसार के लिए ही भगवान विष्णु ने धनवंतरी का अवतार लिया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धनतेरस पर भूलकर भी न खरीदें ये सामान, सब हो जाएगा बर्बाद </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2bqay/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:45:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2bqay/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशीः चारमुखी दीपक में सिक्के के साथ डालें ये खास चीज,धन की होने लगेगी बारिश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:16:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले नरक चुतर्दशी आती है। इसे रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है। इस दिन का सबसे बड़ा महत्व पितरों और यमराज से संबंधित है। ऐसा माना जाता है कि भगवान श्री कृष्‍ण ने इस द‌िन नरकासुर का वध करके बंदी बनाई गई 16 हजार कन्याओं को मुक्त करवाया था। इन कन्याओं के अनुरोध पर श्री कृष्‍ण ने इन सभी से व‌िवाह करके अपनी पत्‍नी का दर्जा द‌िया। नरकासुर का वध करने में रुक्म‌िणी ने भी श्रीकृष्‍ण की सहायता की थी, इसल‌िए इस चतुर्दशी को रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है।  ये भी पढ़ें-  नरक चतुर्दशी की शाम में एक चारमुखों वाला दीया जलाकर घर के बाहर रख दें। दीए में एक कौड़ी और स‌िक्का भी रखें। दरअसल इस दीप की रोशनी से प‌ितरों को अपने लोक जाने का रास्ता द‌िखता है। इससे प‌ितर प्रसन्न होते हैं और प‌ितरों की प्रसन्नता से देवता और देवी लक्ष्मी भी प्रसन्न होती हैं। चतुर्दशी के दीप दान से संतान सुख में आने वाली बाधा दूर होती है। इससे वंश की वृद्ध‌ि होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धनतेरस पर भूलकर भी न खरीदें ये सामान, सब हो जाएगा बर्बाद </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2qvqo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 07:35:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2qvqo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी पर ये करने से बढ़ जाएगी आपकी संतान की उम्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2muk1/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 00:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2muk1/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यूपी के इस राधाकुंड में स्नान करने से होती है पुत्र की प्राप्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2hcgo/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 20:46:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2hcgo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: जानिए आखिर क्यों दिवाली पर की जाती है मां लक्ष्मी की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 16:22:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</guid>
      <description>कुछ ही दिनों में दीपों का त्योहार आने वाली है। कहा जाता है कि भगवान राम लंका पर विजय प्राप्त कर और अपने 14 वर्ष का वनवास पूरा करके वापस अयोध्या लौटे तो उनके आने की खुशी में पूरे राज्य को दीपों से जगमग किया गया। तभी से ये त्योहार मनाया जाने लगा, लेकिन इस दिन की पूजा की जाती है। कहा जाता है कि धन की देवी इस दिन घर आती है। आप जानते हैं किपर मां लक्ष्मी की आराधना क्यों की जाती हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: मां लक्ष्मी को क्यों चढ़ाया जाता है कमल का फूल, ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 12:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को है इस दिन देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। ऐसी मान्यता कि दिवाली पर मां लक्ष्मी की पूजा करने से घर में सुख समृद्धि तो आती ही है साथ ही घर में माता लक्ष्मी का वास भी होती है। मां लक्ष्मी की पूजा में कमल के फूल का बड़ा महत्व होता है। दीपावली की रात धन की चाहत रखने वाले भक्त कमल फूलों से देवी लक्ष्मी की पूजा करते हैं। आइये जानते हैं कमल फूल से देवी की पूजा करने से क्या-क्या फायदे मिलते हैं।  पढ़ें-   पुराणों में देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला और कमलासना है यानी कमल पर व‌िराजमान रहने वाली। कमल पुष्प की खूबी है क‌ि वह कीचड़ में उत्पन्न होकर भी कीचड़ में ल‌िप्त नहीं होता। देवी लक्ष्मी को कमल अर्प‌ित करने वाला मनुष्य भी संसार में फैली बुराईयों के बीच भी अच्छाई के रास्ते पर चलने में सक्षम होता है।कमल के फूल में नकारात्मक शक्त‌ियों को दूर करने की ताकत होती है इसे देवी लक्ष्मी को अर्प‌ित करने से घर में बुरी शक्त‌ियों का प्रवेश नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली से पहले करें ये 5 काम, पूरे साल मां लक्ष्मी रहेंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 10:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दीपावली है। इस दिन घर से गरीबी को दूर करने के लिए पर माता लक्ष्मी और भगवान गणेश की विशेष पूजा की जाती है। अगर आप चाहते हैं क‌ि इस साल मां लक्ष्मी आपके घर आए तो दीपावली से पहले शास्‍त्रों में बताए गए इन 5 कामों को जरूर करना चाहिए। इससे आपके घर में सकारात्मक उर्जा बनेगी ज‌िनसे देवी लक्ष्मी आपके घर की ओर आकर्ष‌ित होगी और आपके ल‌िए आने वाला साल सुख समृद्ध‌ि से भरपूर ब‌ितेगा और पूरे साल धन की कमी कभी नहीं रहेगी।  पढ़ें-  अपने घर के मुख्य द्वार को साफ पानी से धो दीज‌िए, अगर दरवाजे लोहे के हैं तो उन पर रंग रोगन करवा कर स‌िंदूर से स्वास्त‌िक का च‌िन्ह बनवाएं।घर की दीवार फट गई हो या प्लास्टर टूट गया है तो उसकी मरम्मत करवा लें खास तौर पर रसोई और ड्राईंग रूम में इन बातों का ध्यान रखें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: इन 4 चीजों से मां लक्ष्मी होती हैं आकर्षित, खरीदना न भूलें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:24:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्योहार आने वाला है। माना जाता है कि इस दिन मां लक्ष्मी घर आती है और धन की देवी के स्वागत के लिए हर घर में इसकी तैयारियां भी लगभग अंतिम चरण पर होगी। दीपों का ये त्योहार 17 अक्टूबर को के साथ ही शुरू हो जाएगा। जो 21 अक्‍टूबर को भैया दूज के साथ समाप्त होगा। पर हर तबके का व्यक्ति कुछ न कुछ नई चीज जरूर खरीदता है। कहा जाता है कि इस खरीदी गई हर चीज के बरकत होती है। आपने अगर पहले से ही योजना बना ली है इस दिन आपको क्या खरीदना है तो भी यहां बताए गए इन 4 चीजों में से एक चीज जरूर खरीदें, क्योंकि ये चीज मां लक्ष्मी को आपके घर आकर्षित करती है।  ये भी पढ़ें-  चांदी का स‌िक्का या बर्तन जरूर खरीदें। अगर आप ज्यादा भारी नहीं खरीद सकते तो एक छोटी सी चम्मच ही खरीद लें और इससे ही देवी लक्ष्मी की पूजा करें। चांदी के लक्ष्मी जी और गणेश जी भी खरीदे जा सकते हैं। पूजन के बाद इन्हें अपनी त‌िजोरी में रखें और न‌ियम‌ित धूप दीप द‌िखाएं। इससे आपके धन में वृद्ध‌ि होगी। धनतेरस के द‌िन धन‌िया के बीज खरीदें। यह धन का प्रतीक माना गया है। लक्ष्मी पूजन के समय देवी को धन‌िया अर्प‌ित करने के बाद अपने बागीचे में कुछ बीज बो दें और कुछ को कौड़ी और गोमती चक्र के साथ त‌िजोरी में रखें। इस धनतेरस पत्नी के ल‌िए लाल वस्‍त्र और श्रृंगार सामग्री खरीदकर उन्हें उपहार देना शुभ होता है। अव‌िवाह‌ित व्यक्त‌ि क‌िसी अन्य सुहागन स्‍त्री को उपहार दे सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिवाली और धनतेरस के दिन करें 5 में कोई 1 उपाय, हो जाएंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:20:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</guid>
      <description>इस बार 17 अक्टूबर को धनतेरस और 19 अक्टूबर को दीपावली का त्योहार मनाया जाएगा। धनतेरस के दिन कुबेर देवता का पूजा की जाती है जबकि दीपावली पर धन की देवी लक्ष्मी की पूजा होता है।ज्योतिष के अनुसार अगर धनतेरस और के दिन कुछ विशेष उपाय किए जाएं तो मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होता है और व्यक्ति मालामाल बन जाता है।  पढ़ें-  मां लक्ष्मी का कृपा पाने के लिए दीपावली के दिन लक्ष्मी के चरणों में कौडियां रखें। ऐसा करने से धन लाभ होता है। घर की तिजोरी के दरवाजे पर महालक्ष्मी का ऐसा चित्र लगाएं जिसमें लक्ष्मी जी बैठी हुई हों और दो हाथी सूड़ उठाए नजर आते हों। चित्र सुंदर और परंपरागत हो। ऐसा करने पर हमेशा तिजोरी में लक्ष्मी जी का वास रहेगा। वास्तु के अनुसार धन के देवता कुबेर का स्थान उत्तर दिशा में माना गया है। इसलिए नकदी को उत्तर दिशा में रखेंगे तो लाभ होगा। धनतेरस और दीपावली पर महालक्ष्मी यंत्र का पूजन कर इसकी स्थापना करें। यह यंत्र धन वृद्धि के लिए अधिक उपयोगी माना गया है। कुछ जानकारों की मानें को नकदी को उत्तर दिशा और रत्न-आभूषणों को दक्षिण दिशा में रखना चाहिए। दक्षिण दिशा में भारी कीमती चीजें रखना शुभ माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: पूजा के लिए 1 घंटे का मुहूर्त, जानें किस समय करें कौनसी खरीदारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 18:14:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</guid>
      <description>के साथ ही 5 दिवसीय का त्याेहार शुरू हो जाता है। को भगवान धन्वंतरि की पूजा की जाती है। इस दिन लोग कोई न कोई नई वस्तु जरूर खरीदते हैं। इस बार 17 अक्टूबर को है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। जानें खरीदारी का शुभ मुहूर्त  ये भी पढ़ें- धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। इसी मुहूर्त में पूजा करना भी लाभदायक होता है।  काल- सुबह 7:33 बजे खाद्यान्न खरीदने के लिए शुभ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशीः इस दिन से शुरू होगा देवी लक्ष्मी को प्रसन्न करने का सिलसिला, जानें कैसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>माना जाता है कि पर अगर की पूजा के बगैर की जाती है तो पूजा का फल नहीं मिलता। पर को प्रसन्न करने का स‌िलस‌िला कार्त‌िक कृष्‍ण एकादशी के द‌िन से शुरू हो जाती है। इसल‌िए इस एकादशी का शास्‍त्रों में बड़ा महत्व बताया गया है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है, क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकदशी है। की पत्नी देवी लक्ष्मी ज‌िनका एक नाम रमा भी हैं उन्हें यह एकादशी अधिक प्रिय है, इसल‌िए इस एकादशी का नाम रमा एकादशी है। ऐसी मान्यता है क‌ि इस एकादशी के पुण्य से सुख ऐश्वर्य को प्राप्त कर मनुष्य उत्तम लोक में स्‍थान प्राप्त करता है। इस वर्ष यह एकादशी 15 अक्टूबर रविवार  के द‌िन है।  ये भी पढ़ें-  पुराणों के अनुसार जो व्यक्ति इस एकादशी के द‌िन लक्ष्मी नारायण का ध्यान करते हुए व्रत रखते हैं, वह पूर्वजन्म के पापों से मुक्त होकर उत्तम लोक में जाने के अधिकारी बन जाते हैं। इस व्रत में तुलसी की पूजा और भगवान विष्णु को तुलसी पत्ता अर्पित करने का बड़ा महत्व बताया गया है। जो व्यक्ति यह व्रत नहीं भी रखते हैं, वो भी इस दिन ‌विष्णु जी को तुलसी का पत्ता अर्पित करेंगे तो उन्हें भी पुण्य मिलता है। रमा एकादशी की कथा के अनुसार एक बार राजकुमार चन्द्रसेन अपने ससुराल गए, जहां हर कोई एकादशी का व्रत करता था। ससुराल वालों के कहने पर इन्होंने भी ये व्रत रख तो ल‌िया, लेक‌िन भूख प्यास सहन नहीं होने के कारण इनकी मृत्यु हो गई, लेक‌िन एकादशी के पुण्य से इन्हें अप्सराओं के साथ सुंदर नगरी में रहने का अवसर म‌िला। वहीं पत‌ि की मृत्यु से दुखी होकर इनकी पत्नी भगवान व‌िष्‍णु की उपासना में लीन रहने लगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी 2017: क्यों रखा जाता है ये व्रत, क्या है इसके पीछे की कथा?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</guid>
      <description>कार्तिक माह में कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को पुत्रवती महिलाएं अपनी संतान और परिवार को किसी भी अनहोनी से बचाने के लिए निर्जला व्रत रखती है और शाम को दीवार पर 8 कोनों वाली एक पुतली अंकित करती हैं। इसे भी कहा जाता है। पुतली के पास स्याऊ माता और उनके बच्चों को बनाया जाता है। इस दिन शाम को चंद्रमा को अर्घ्य देकर कच्चा भोजन खाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  इसके पीछे मान्‍यता है कि इस व्रत को करने से संतान की आयु लंबी होती है। इसलिए देश के कई भागों में इस दिन माताएं अपनी संतान की लंबी उम्र के लिए व्रत रखती हैं। इस पूजा के पीछे एक प्राचीन कथा है। कथा के अनुसार एक साहूकार था। उसकी बहुएं दीपावली की तैयारियां कर रही थीं। इसके लिए अपने घर को चमकाने के लिए पास के वन से मिट्टी ले गई। तभी मिट्टी काटते समय उनकी छोटी बहु के हाथों से कांटे वाले पशु साही के बच्‍चे की मृत्यु हो गई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: पूजा करने से पहले धन की देवी लक्ष्मी के बारे में जानिए 5 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 16:00:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दिवाली का त्योहार मनाया जाएगा। इस दिन माता लक्ष्मी की विशेष पूजा की जाती है ताकि घर में धन और सुख शान्ति बनी रहे। देवी लक्ष्मी के बारे में ऐसी कई बातें हैं जो कम ही लोगो ही पता है आइये जानते है मां लक्ष्मी के स्वरूप के बारे में 5 बातें। देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला है क्योंक‌ि यह कमल के आसन पर व‌िराजमान होती हैं। इनके हाथों में कमल का पुष्प भी है। देवी लक्ष्मी के कमल के पुष्प पर व‌िराजमान होने का कारण यह है क‌ि इनका जन्म सागर से हुआ माना जाता है। जल क्षेत्र से उत्पन्न होने के कारण इनका प्र‌िय फूल भी वही है जो जल से उत्पन्न हुआ है। देवी लक्ष्मी की मूर्त‌ियों में हाथ‌ियों को भी द‌‌िखाया जाता है दरअसल यह गज लक्ष्मी का स्वरूप होता है। देवी लक्ष्मी के साथ हाथी का होना जल और जीवन को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी का संबंध जल से है जल ही कृष‌ि और जीवन का आधार है और हाथी वर्षा का प्रतीक। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी की सवारी हाथी के अलावा उल्लू भी है।लक्ष्मी जी ने उल्लू को अपना वाहन बनाकर धरती की परिक्रमा की और तब से लक्ष्मी जी का वाहन उल्लू हो गया।  देवी लक्ष्मी की बड़ी बहन अलक्ष्मी हमेशा देवी लक्ष्मी के साथ होती है। इसल‌िए जहां स‌िर्फ लक्ष्मी का वास होता है वहां धन तो होता है लेक‌िन सुख शांत‌ि नहीं होती है। इसल‌िए कहा जाता है क‌ि लक्ष्मी के साथ व‌िष्‍णु की भी पूजा की जानी चाह‌िए क्योंक‌ि व‌िष्‍णु के होने पर अलक्ष्मी दूर रहती है। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न, धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। यह दर्शाता है क‌ि हाथी लक्ष्मी को समृद्ध‌ बना रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी: अपनी संतान की लंबी आयु के लिए इस मुहूर्त में करें साही के बच्चों की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 11:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को अहोई व्रत का त्योहार माना जाता है। इस बार यह व्रत गुरुवार 12 अक्टूबर को है। यह व्रत करवा चौथ के चार दिन बाद और के 7 दिन पहले मनाया जाता है। यह व्रत मां अपनी संतान की लंबी आयु और सुख-समृद्धि की कामना के लिए रखती हैं।   पढ़ें-  इस व्रत के दौरान अहोई माता के चित्र के साथ साही के बच्चों के चित्र बनाकर उनका पूजन किया जाता है। जिन स्त्रियों को ये व्रत करना होता है, वे दिनभर उपवास रखती हैं। सूर्यास्त होने के बाद अहोई माता की पूजा प्रारंभ होती है। पूजन से पहले जमीन को साफ करते है साथ ही पूजा का चौक तैयार करें। फिर एक लोटे में जलकर उसे कलश की भांति चौकी के एक कोने पर रखें और भक्ति भाव से पूजा करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में भूलकर भी न करें इन 5 चीजों का इस्तेमाल, मिलता है अशुभ फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 08:40:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>कार्तिक माह की अमावस्या तिथि को दीपावली का पर्व मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 19 अक्टूबर को मनाया जाएगा। घर में सुख-शान्ति और धन-संपदा प्राप्त करने के लिए इस दिन मां लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। शास्‍त्रों में देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय कुछ नियम बताए गए हैं अगर इनकी अनदेखी की जाती है और पूजा में इनका प्रयोग क‌िया जाता है तो धन की देवी लक्ष्मी नाराज हो जाती हैं इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय इन बातों का जरूर ध्यान रखें।  भगवान व‌िष्‍णु को तुलसी प्र‌िय होती है लेक‌िन देवी लक्ष्मी को तुलसी से वैर है क्योंक‌ि यह भगवान व‌िष्‍णु के दूसरे स्वरूप शाल‌िग्राम की पत्नी है। इस नाते तुलसी देवी लक्ष्मी की सौतन है। इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा में तुलसी नहीं चढ़ानी चाहिए।देवी लक्ष्मी की पूजा के ल‌िए दीपक की बाती का रंग लाल होना चाहिए दीपक को दायीं ओर रखें। दीपक बायीं ओर नहीं रखना चाह‌िए। इसका कारण यह है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु अग्न‌ि और प्रकाश स्वरूप हैं। भगवान व‌िष्‍णु का स्वरूप होने के कारण दीप को दायी ओर रखना चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: इस बार दीपावली पर बन रहे हैं कई संयोग एक साथ, जानें पूजा का शुभ-मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 19:27:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</guid>
      <description>इस बार का त्योहार 19 अक्टूबर 2017 को मनाया जाएगा। कार्तिक मास की अमावस्या को मां लक्ष्मी भगवान गणेश की पूजा करने का विधान होता है। इस बार 27 साल बाद दीपावली पर गुरु चित्रा का संयोग बन रहा है। इससे पहले ऐसा योग 1990 में बना था। ज्योतिष गणना के अनुसार ऐसा संयोग 4 साल बाद 2021 में बनेगा।   पढ़ें-  इस बार दीपावली के दिन कई संयोग एक साथ बन रहे हैं जैसे कि दीपावली इस बार गुरुवार को पड़ रही है जिसके कारण गुरु योग बन रहा है। इसके साथ अमावस्या तिथि, चित्रा नक्षत्र भी है । 7 चौघड़िए,एक अभीजित मुहूर्त और दो लग्न भी बन रहे हैं। ब्रह्रापुराण में दीपावली पूजन के शुभ मुहूर्त के बारे में बताया गया है। माता लक्ष्मी की कृपा पाने के लिये इस दिन को बहुत ही शुभ माना गया है। घर में सुख-समृद्धि बने रहे और मां लक्ष्मी स्थिर रहें इसके लिये दिनभर मां लक्ष्मी का उपवास रखने के उपरांत सूर्यास्त के पश्चात प्रदोष काल के दौरान स्थिर लग्न में मां लक्ष्मी की पूजा करनी चाहिये। इस मुहूर्त में लक्ष्मी पूजन और सामानों के खरीदारी शुभ मानी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017: लक्ष्मी जी और शनिदेव में अच्छा कौन? भगवान विष्‍णु का जवाब पढ़ें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 18:40:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</guid>
      <description>एक बार शनिदेव के पास गए और उनका अभिवादन करके मां लक्ष्मी की ओर देखते हुए उन्होंने कि प्रभु हम दोनों आपको कैस लगते हैं? कुछ समय के लिए मौन हो गए, क्योंकि पास में बैठी उनकी पत्नी थी और शनि देव एक अप्रिय ग्रह। अगर इस वास्तविकता को बता देते तो नाराज हो जाते। सोच में डूबे के सामने ने वापस से सवाल दोहराया।  ये भी पढ़ें-  तब भगवान विष्‍णु ने कहा कि शनि देव आप लक्ष्मी जी के साथ उस सामने वाले वृक्ष तक जाओ और उसका स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक पत्ता लेकर मेरे पास आए। दोनों ने तत्काल आदेश का पालन किया। मां लक्ष्मी भी जानना चाहती थी कि भगवान विष्‍णु उनके बारे में क्‍या भावना रखते हैं। भगवान विष्‍णु दोनों को अपलक देखते रहे। कुछ समय बाद दोनों वृक्ष का स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक एक पत्ता लेकर वापस आ गए। तब शनि उत्सुकता से उनका अपने प्रश्न का उत्तर पाने के लिए निहारने लगे। भगवान विष्‍णु बोले &#39;हे शनि तुम जाते हुए मुझे अच्छे लग रहे थे&#39; और &#39;हे लक्ष्मी तुम आती हुई अच्छी लग रही थी&#39;। भगवान विष्‍णु के इस उत्तर पर दोनों प्रसन्न हो गए। भगवान विष्‍णु के इस जवाब का तात्पर्य ये है कि शनि उतरता हुआ यानी जाता हुआ ही अच्छा और शुभ होता है। लक्ष्मी आती हुई अच्छी लगती है। धन की देवी का आना हर किसी को अच्छा लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिवलिंग पर कभी भी नहीं चढ़ानी चाहिए ये 7 चीजें, होता है अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 14:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी- देवताओं के लिए समर्पित होता है। सोमवार का दिन की पूजा में विशेष महत्व रहता है। शिवपुराण के अनुसार इस दिन भगवान शिव की आराधना करने से धन संबंधी और कुंडली दोष के निवारण होता है। शिवजी को खुश करने के लिए भक्त शिवलिंग पर कई चीजें अर्पित करते हैं, लेकिन कई बार भूलवश ऐसी चीजें शिवलिंग पर चढ़ाने लगते है जिसे शास्त्रों में वर्जित माना जाता है।  पढ़ें-  भगवान शिव की पूजा में शंख का इस्तेमाल वर्जित माना जाता है। दरअसल भगवान श‌िव ने शंखचूड़ नाम के असुर का वध क‌िया था, जो भगवान व‌िष्‍णु का भक्त था शंख को उसी असुर का प्रतीक माना जाता है। इसल‌िए व‌िष्णु भगवान की पूजा शंख से होती है श‌िवजी की नहीं। तुलसी को हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है और सभी शुभ कार्यों में इसका प्रयोग होता है, लेकिन तुलसी को भगवान शिव पर चढ़ाना मना है। भूलवश लोग भोलेनाथ की पूजा में तुलसी का इस्तेमाल करते हैं जिस वजह से उनकी पूजा पूर्ण नहीं होती। तिल को शिवलिंग में चढ़ाना वर्जित माना जाता है क्योंकि यह भगवान व‌िष्‍णु के मैल से उत्पन्न हुआ माना जाता है इसल‌िए इसे भगवान श‌िव को नहीं अर्प‌ित क‌िया जाना चाह‌िए। भगवान श‌िव को अक्षत यानी साबूत चावल अर्प‌ित क‌िए जाने के बारे में शास्‍त्रों में ल‌िखा है। टूटा हुआ चावल अपूर्ण और अशुद्ध होता है इसल‌िए यह श‌िव जी को नही चढ़ता। कुमकुम सौभाग्य का प्रतीक होता है जबक‌ि भगवान श‌िव वैरागी हैं इसल‌िए श‌िव जी को कुमकुम नहीं चढ़ना चाहिए। हल्दी का संबंध भगवान व‌िष्‍णु और सौभाग्य से है इसल‌िए यह भगवान श‌िव को नहीं चढ़ता है। हालांकि शिवलिंग पर नारियल अर्पित किया जाता है लेकिन कभी भी शिवलिंग पर नारियल के पानी से अभिषेक नहीं करना चाहिए। नारियल देवी लक्ष्मी का प्रतीक माना जाता है ज‌िनका संबंध भगवान व‌िष्‍णु से है इसल‌िए श‌िव जी को नहीं चढ़ता। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोई लंबी आयु और धनवान बनने का आशीर्वाद दें तो ये 1 चीज जरूर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 16:56:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</guid>
      <description>जब भी हम किसी बड़े बुजुर्ग से आशीर्वाद लेने जाते है तो अक्सर वे हमारे भले का आशीर्वाद देते हैं। इतने आशीर्वाद के बावजूद भी कई बार जिंदगी में ऐसा समय भी आता है, जब लगता है कि ये आशीर्वाद किसी काम के नहीं। बड़े बुजुर्ग का दिया आशीर्वाद काम नहीं, लेकिन ऐसा नहीं है। दरअसल आप जब भी कभी किसी के प्रति शुभकामना व्यक्त करते हैं, तो आपके भीतर जितनी प्राण ऊर्जा है और जिसे आशीर्वाद दे रहें हैं, उसमें कितनी ग्रहणशीलता है उसी आधार पर भला होता है।  ये भी पढ़ें- आशीर्वाद देकर भक्तों या शिष्य़ों का कष्ट दूर करने के दावों की असलियत जानने के लिए रामकृष्ण मिशन के संन्यासी स्वामी तेजोवलयानंद ने कुछ प्रकरणों का अध्ययन किया और पाया कि समस्याओं का हल सिर्फ कह देने भर से नहीं होता। उसके लिए आशीर्वाद देने वाले का तप, तेज और लाभ उठाने वाले की इच्छाशक्ति भी जरूरी है। अगर किसी में इच्छाशक्ति या ग्रहणशीलता नहीं है तो उसे जगाया जा सकता है। उनके अनुसार इच्छाशक्ति जगाने में जप, भजन और योगासन से मदद मिलती है, लेकिन आशीर्वाद के प्रभाव को असरदार बनाता है मंत्रजप। जप के दौरान उपयोग किए गए मंत्र की ध्वनि पूरे शरीर में प्रभाव उत्पन्न करती है। इसका पहला प्रभाव मस्तिष्क में शीतलता और स्थिरता लाता। इससे न केवल शारीरिक लाभ मिलता है, बल्कि आध्यात्मिक लाभ भी मिलता है। जप और उससे उत्पन्न हुई स्थिरता अपने से उच्च आध्यात्मिक स्थिति वाले व्यक्तियों, संतों और गुरुजनों की शुभाकांक्षा को ग्रहण करने लायक मनोभूमि बनाते हैं। शरीर और चित्त को शुद्घ करने के लिए अपनाए गए योगासनों का लाभ उन्हें सही ढंग से करने पर ही मिलता है। आसन, भजन और ध्यान आदि से चित्त निर्मल हो जाता है तो यह स्थिति बनती है कि किसी का आशीर्वाद ग्रहण किया जा सके। याद रहे ‘चिरायु भव’ कहने मात्र से आशीर्वाद पूरा नहीं हो जाता। आशीर्वाद से सुखपूर्वक जीने का संकल्प भी जाग रहा होता है। व्यक्ति के संकल्प को ऋषि या गुरु के आशीष पुष्ट करते हैं कि वह अवश्य पूरा हो।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>