<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2017 07:02:04 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>दिवाली से पहले पुष्य नक्षत्र और शनिवार का शुभ योग, ये 5 उपाय करने से दूर होगा दुर्भाग्य </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 07:02:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</guid>
      <description>इस बार और धनतेरस के ठीक पहले शनिवार को पुष्य शनि का शुभ योग बन रहा है। शनिवार और पुष्य नक्षत्र का संयोग काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषियों के मुताबिक पुष्य नक्षत्र सभी 27 नक्षत्रों बलवान होता है, यह नक्षत्र शुभ कार्यों के लिए सबसे उत्तम रहता है। शनिवार को पुष्य नक्षत्र पड़ने के कारण जिन लोगों के ऊपर शनि की साढ़ेसाती और ढय्या होती है तो ये कुछ उपाय करने से दूर हो सकते हैं।  पढ़ें- यदि किसी के ऊपर शनि की साढ़ेसाती चढ़ी है तो पुष्य योग में शनि मंदिर में जाकर शनि की प्रतिमा पर सरसों का तेल चढ़ाएं। शनि पुष्य योग में पीपल के पेड़ के नीचे सरसों के तेल का दीपक जलाएं ऐसा करने पर यदि आपके ऊपर शनि की बुरी छाया है तो इस नक्षत्र में यह उपाय करने से परेशानियां दूर हो जाती है। शनिवार पुष्य नक्षत्र में गरीबों को भोजन करवाएं और उन्हें कंबल,जूते-चप्पल, तेल और काले छाते का दान करें। शनि पुष्य के शुभ योग में अपने पूजाघर में शनियंत्र की स्थापना करें ऐसा करने से शनि दोष दूर हो जाता है। शनिवार को काले कपड़े में काले तिल का बांधकर गरीबों को दान करें इससे शनिदोष से संबंधी सारी परेशानियां दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: अगर आंगन में किया जाए ये उपाय तो अकाल मृत्यु से बच जाएंगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 19:53:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</guid>
      <description>के साथ ही का त्योहार शुरू हो जाता है। माना जाता है कि इस दिन कोई भी नई चीज खरीदने से धन धान्य में वृद्धि होती है, लेकिन शायद ही आपको मालूम हो कि इसके पीछे अकाल मृत्यु को टालने की भी मान्यता जुड़ी है।  ये भी पढ़ें-  भगवान धनवंतरी जो चिकित्सा के देवता भी हैं, उनसे स्वास्थ्य और सेहत की कामना के लिए संतोष रूपी धन से बड़ा कोई धन नहीं है। लोग इस दिन ही दीपावली की रात लक्ष्मी गणेश की पूजा हेतु मूर्ति भी खरीदते हैं। मान्यताओं के अनुसार एक बार एक दूत ने बातों ही बातों में जब यमराज से प्रश्न किया कि अकाल मृत्यु से बचने का कोई उपाय है क्या?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Video: नरक चतुर्दशी पर भूल कर भी न करें ये गलती, नहीं तो पड़ेगा पछताना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2mo3k/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 19:19:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2mo3k/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल ने बदली अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 16:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</guid>
      <description>ने 13 अक्टूबर यानि शुक्रवार को अपनी राशि बदल ली है। लाल ग्रह के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह 13 अक्टूबर की शाम 4 बजकर 26 कन्या राशि में प्रवेश किया । इससे पहले यह सिंह राशि में गोचर कर रहे थे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। आइए जानते हैं मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें-  मेष- मेष राशि का स्वामी मंगल आज आपकी राशि में छठे भाव में हो रहा है जिसे सेहत और शत्रु का घर माना जाता है। इस समय अपने स्वास्थ्य पर विशेष रूप से ध्यान दें। नीच शुक्र व मंगल की युति आपकी सेहत के लिये हानिकारक योग बना रही है। रोमांटिक जीवन में भी हो सकता है आप अपने साथी का विश्वास खो दें। वृष- वृषभ राशि वालों के लिये मंगल पंचम स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यवसाय शुरू करना चाहता हैं तो यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत हैं। मिथुन- आपकी राशि से मंगल चतुर्थ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं।। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते हैं। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क - मंगल आपकी राशि से तीसरे स्थान में प्रवेश कर रहे हैं जो कि आपके पराक्रम का स्थान है। मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ हैं। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- सिंह राशि से मंगल का परिवर्तन धन भाव में हो रहा है। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत हैं। कन्या – मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। आपकी राशि में शुक्र जो कि नीच के होते हैं पहले से मौजूद है। इस समय आप अपने आस-पास काफी नकारात्मकता ऊर्जा महसूस कर सकते हैं। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का परिवर्तन आपकी राशि से 12वें घर में हो रहा है मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 12वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिये मंगल 8वें भाव में गोचर कर रहे हैं। अष्टम मंगल बहुत ही शुभ फलदायी माने जाते हैं और कार्यक्षेत्र में इसका लाभ भी आपको मिल सकता है।।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 7वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है। यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है धनतेरस का त्योहार, क्या है पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 11:48:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण की त्रयोदशी तिथि को का त्योहार मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 17 अक्टूबर को मनाया जाएगा। शास्त्रों के अनुसार इस दिन धनवंतरी का जन्म हुआ था, इसलिए इसे कहते है। भगवान धनवंतरी समुद्र मंथन के दौरान अमृत कलश लेकर प्रकट हुए थे इसलिए इस दिन बर्तन खरीदने की परंपरा है। लेकिन धनतेरस से जुड़ी कई कथाएं हैं जिनसे पता चलता है कि दीपावली से पहले धनतेरस क्यों मनाया जाता है।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार धनतेरस के दिन ही भगवान धनवंतरी हाथों में स्वर्ण कलश लेकर सागर मंथन से उत्पन्न हुए। धनवंतरी ने कलश में भरे हुए अमृत से देवताओं को अमर बना दिया। धनवंतरी के प्रगट होने के दो दिनों बाद देवी लक्ष्मी प्रकट हुई। इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। शास्त्रों के अनुसार भगवान धनवंतरी देवताओं के वैद्य हैं। इनकी भक्ति और पूजा से आरोग्य सुख यानी स्वास्थ्य लाभ मिलता है। मान्यता है कि भगवान धनवंतरी विष्णु के अंशावतार हैं। संसार में चिकित्सा विज्ञान के विस्तार और प्रसार के लिए ही भगवान विष्णु ने धनवंतरी का अवतार लिया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धनतेरस पर भूलकर भी न खरीदें ये सामान, सब हो जाएगा बर्बाद </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2bqay/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:45:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2bqay/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशीः चारमुखी दीपक में सिक्के के साथ डालें ये खास चीज,धन की होने लगेगी बारिश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:16:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले नरक चुतर्दशी आती है। इसे रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है। इस दिन का सबसे बड़ा महत्व पितरों और यमराज से संबंधित है। ऐसा माना जाता है कि भगवान श्री कृष्‍ण ने इस द‌िन नरकासुर का वध करके बंदी बनाई गई 16 हजार कन्याओं को मुक्त करवाया था। इन कन्याओं के अनुरोध पर श्री कृष्‍ण ने इन सभी से व‌िवाह करके अपनी पत्‍नी का दर्जा द‌िया। नरकासुर का वध करने में रुक्म‌िणी ने भी श्रीकृष्‍ण की सहायता की थी, इसल‌िए इस चतुर्दशी को रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है।  ये भी पढ़ें-  नरक चतुर्दशी की शाम में एक चारमुखों वाला दीया जलाकर घर के बाहर रख दें। दीए में एक कौड़ी और स‌िक्का भी रखें। दरअसल इस दीप की रोशनी से प‌ितरों को अपने लोक जाने का रास्ता द‌िखता है। इससे प‌ितर प्रसन्न होते हैं और प‌ितरों की प्रसन्नता से देवता और देवी लक्ष्मी भी प्रसन्न होती हैं। चतुर्दशी के दीप दान से संतान सुख में आने वाली बाधा दूर होती है। इससे वंश की वृद्ध‌ि होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धनतेरस पर भूलकर भी न खरीदें ये सामान, सब हो जाएगा बर्बाद </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2qvqo/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 07:35:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2qvqo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी पर ये करने से बढ़ जाएगी आपकी संतान की उम्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2muk1/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 00:50:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2muk1/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यूपी के इस राधाकुंड में स्नान करने से होती है पुत्र की प्राप्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2hcgo/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 20:46:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e2hcgo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: जानिए आखिर क्यों दिवाली पर की जाती है मां लक्ष्मी की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 16:22:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</guid>
      <description>कुछ ही दिनों में दीपों का त्योहार आने वाली है। कहा जाता है कि भगवान राम लंका पर विजय प्राप्त कर और अपने 14 वर्ष का वनवास पूरा करके वापस अयोध्या लौटे तो उनके आने की खुशी में पूरे राज्य को दीपों से जगमग किया गया। तभी से ये त्योहार मनाया जाने लगा, लेकिन इस दिन की पूजा की जाती है। कहा जाता है कि धन की देवी इस दिन घर आती है। आप जानते हैं किपर मां लक्ष्मी की आराधना क्यों की जाती हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: मां लक्ष्मी को क्यों चढ़ाया जाता है कमल का फूल, ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 12:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को है इस दिन देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। ऐसी मान्यता कि दिवाली पर मां लक्ष्मी की पूजा करने से घर में सुख समृद्धि तो आती ही है साथ ही घर में माता लक्ष्मी का वास भी होती है। मां लक्ष्मी की पूजा में कमल के फूल का बड़ा महत्व होता है। दीपावली की रात धन की चाहत रखने वाले भक्त कमल फूलों से देवी लक्ष्मी की पूजा करते हैं। आइये जानते हैं कमल फूल से देवी की पूजा करने से क्या-क्या फायदे मिलते हैं।  पढ़ें-   पुराणों में देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला और कमलासना है यानी कमल पर व‌िराजमान रहने वाली। कमल पुष्प की खूबी है क‌ि वह कीचड़ में उत्पन्न होकर भी कीचड़ में ल‌िप्त नहीं होता। देवी लक्ष्मी को कमल अर्प‌ित करने वाला मनुष्य भी संसार में फैली बुराईयों के बीच भी अच्छाई के रास्ते पर चलने में सक्षम होता है।कमल के फूल में नकारात्मक शक्त‌ियों को दूर करने की ताकत होती है इसे देवी लक्ष्मी को अर्प‌ित करने से घर में बुरी शक्त‌ियों का प्रवेश नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली से पहले करें ये 5 काम, पूरे साल मां लक्ष्मी रहेंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 10:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दीपावली है। इस दिन घर से गरीबी को दूर करने के लिए पर माता लक्ष्मी और भगवान गणेश की विशेष पूजा की जाती है। अगर आप चाहते हैं क‌ि इस साल मां लक्ष्मी आपके घर आए तो दीपावली से पहले शास्‍त्रों में बताए गए इन 5 कामों को जरूर करना चाहिए। इससे आपके घर में सकारात्मक उर्जा बनेगी ज‌िनसे देवी लक्ष्मी आपके घर की ओर आकर्ष‌ित होगी और आपके ल‌िए आने वाला साल सुख समृद्ध‌ि से भरपूर ब‌ितेगा और पूरे साल धन की कमी कभी नहीं रहेगी।  पढ़ें-  अपने घर के मुख्य द्वार को साफ पानी से धो दीज‌िए, अगर दरवाजे लोहे के हैं तो उन पर रंग रोगन करवा कर स‌िंदूर से स्वास्त‌िक का च‌िन्ह बनवाएं।घर की दीवार फट गई हो या प्लास्टर टूट गया है तो उसकी मरम्मत करवा लें खास तौर पर रसोई और ड्राईंग रूम में इन बातों का ध्यान रखें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: इन 4 चीजों से मां लक्ष्मी होती हैं आकर्षित, खरीदना न भूलें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:24:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्योहार आने वाला है। माना जाता है कि इस दिन मां लक्ष्मी घर आती है और धन की देवी के स्वागत के लिए हर घर में इसकी तैयारियां भी लगभग अंतिम चरण पर होगी। दीपों का ये त्योहार 17 अक्टूबर को के साथ ही शुरू हो जाएगा। जो 21 अक्‍टूबर को भैया दूज के साथ समाप्त होगा। पर हर तबके का व्यक्ति कुछ न कुछ नई चीज जरूर खरीदता है। कहा जाता है कि इस खरीदी गई हर चीज के बरकत होती है। आपने अगर पहले से ही योजना बना ली है इस दिन आपको क्या खरीदना है तो भी यहां बताए गए इन 4 चीजों में से एक चीज जरूर खरीदें, क्योंकि ये चीज मां लक्ष्मी को आपके घर आकर्षित करती है।  ये भी पढ़ें-  चांदी का स‌िक्का या बर्तन जरूर खरीदें। अगर आप ज्यादा भारी नहीं खरीद सकते तो एक छोटी सी चम्मच ही खरीद लें और इससे ही देवी लक्ष्मी की पूजा करें। चांदी के लक्ष्मी जी और गणेश जी भी खरीदे जा सकते हैं। पूजन के बाद इन्हें अपनी त‌िजोरी में रखें और न‌ियम‌ित धूप दीप द‌िखाएं। इससे आपके धन में वृद्ध‌ि होगी। धनतेरस के द‌िन धन‌िया के बीज खरीदें। यह धन का प्रतीक माना गया है। लक्ष्मी पूजन के समय देवी को धन‌िया अर्प‌ित करने के बाद अपने बागीचे में कुछ बीज बो दें और कुछ को कौड़ी और गोमती चक्र के साथ त‌िजोरी में रखें। इस धनतेरस पत्नी के ल‌िए लाल वस्‍त्र और श्रृंगार सामग्री खरीदकर उन्हें उपहार देना शुभ होता है। अव‌िवाह‌ित व्यक्त‌ि क‌िसी अन्य सुहागन स्‍त्री को उपहार दे सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिवाली और धनतेरस के दिन करें 5 में कोई 1 उपाय, हो जाएंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:20:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</guid>
      <description>इस बार 17 अक्टूबर को धनतेरस और 19 अक्टूबर को दीपावली का त्योहार मनाया जाएगा। धनतेरस के दिन कुबेर देवता का पूजा की जाती है जबकि दीपावली पर धन की देवी लक्ष्मी की पूजा होता है।ज्योतिष के अनुसार अगर धनतेरस और के दिन कुछ विशेष उपाय किए जाएं तो मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होता है और व्यक्ति मालामाल बन जाता है।  पढ़ें-  मां लक्ष्मी का कृपा पाने के लिए दीपावली के दिन लक्ष्मी के चरणों में कौडियां रखें। ऐसा करने से धन लाभ होता है। घर की तिजोरी के दरवाजे पर महालक्ष्मी का ऐसा चित्र लगाएं जिसमें लक्ष्मी जी बैठी हुई हों और दो हाथी सूड़ उठाए नजर आते हों। चित्र सुंदर और परंपरागत हो। ऐसा करने पर हमेशा तिजोरी में लक्ष्मी जी का वास रहेगा। वास्तु के अनुसार धन के देवता कुबेर का स्थान उत्तर दिशा में माना गया है। इसलिए नकदी को उत्तर दिशा में रखेंगे तो लाभ होगा। धनतेरस और दीपावली पर महालक्ष्मी यंत्र का पूजन कर इसकी स्थापना करें। यह यंत्र धन वृद्धि के लिए अधिक उपयोगी माना गया है। कुछ जानकारों की मानें को नकदी को उत्तर दिशा और रत्न-आभूषणों को दक्षिण दिशा में रखना चाहिए। दक्षिण दिशा में भारी कीमती चीजें रखना शुभ माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: पूजा के लिए 1 घंटे का मुहूर्त, जानें किस समय करें कौनसी खरीदारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 18:14:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</guid>
      <description>के साथ ही 5 दिवसीय का त्याेहार शुरू हो जाता है। को भगवान धन्वंतरि की पूजा की जाती है। इस दिन लोग कोई न कोई नई वस्तु जरूर खरीदते हैं। इस बार 17 अक्टूबर को है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। जानें खरीदारी का शुभ मुहूर्त  ये भी पढ़ें- धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। इसी मुहूर्त में पूजा करना भी लाभदायक होता है।  काल- सुबह 7:33 बजे खाद्यान्न खरीदने के लिए शुभ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशीः इस दिन से शुरू होगा देवी लक्ष्मी को प्रसन्न करने का सिलसिला, जानें कैसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>माना जाता है कि पर अगर की पूजा के बगैर की जाती है तो पूजा का फल नहीं मिलता। पर को प्रसन्न करने का स‌िलस‌िला कार्त‌िक कृष्‍ण एकादशी के द‌िन से शुरू हो जाती है। इसल‌िए इस एकादशी का शास्‍त्रों में बड़ा महत्व बताया गया है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है, क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकदशी है। की पत्नी देवी लक्ष्मी ज‌िनका एक नाम रमा भी हैं उन्हें यह एकादशी अधिक प्रिय है, इसल‌िए इस एकादशी का नाम रमा एकादशी है। ऐसी मान्यता है क‌ि इस एकादशी के पुण्य से सुख ऐश्वर्य को प्राप्त कर मनुष्य उत्तम लोक में स्‍थान प्राप्त करता है। इस वर्ष यह एकादशी 15 अक्टूबर रविवार  के द‌िन है।  ये भी पढ़ें-  पुराणों के अनुसार जो व्यक्ति इस एकादशी के द‌िन लक्ष्मी नारायण का ध्यान करते हुए व्रत रखते हैं, वह पूर्वजन्म के पापों से मुक्त होकर उत्तम लोक में जाने के अधिकारी बन जाते हैं। इस व्रत में तुलसी की पूजा और भगवान विष्णु को तुलसी पत्ता अर्पित करने का बड़ा महत्व बताया गया है। जो व्यक्ति यह व्रत नहीं भी रखते हैं, वो भी इस दिन ‌विष्णु जी को तुलसी का पत्ता अर्पित करेंगे तो उन्हें भी पुण्य मिलता है। रमा एकादशी की कथा के अनुसार एक बार राजकुमार चन्द्रसेन अपने ससुराल गए, जहां हर कोई एकादशी का व्रत करता था। ससुराल वालों के कहने पर इन्होंने भी ये व्रत रख तो ल‌िया, लेक‌िन भूख प्यास सहन नहीं होने के कारण इनकी मृत्यु हो गई, लेक‌िन एकादशी के पुण्य से इन्हें अप्सराओं के साथ सुंदर नगरी में रहने का अवसर म‌िला। वहीं पत‌ि की मृत्यु से दुखी होकर इनकी पत्नी भगवान व‌िष्‍णु की उपासना में लीन रहने लगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी 2017: क्यों रखा जाता है ये व्रत, क्या है इसके पीछे की कथा?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</guid>
      <description>कार्तिक माह में कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को पुत्रवती महिलाएं अपनी संतान और परिवार को किसी भी अनहोनी से बचाने के लिए निर्जला व्रत रखती है और शाम को दीवार पर 8 कोनों वाली एक पुतली अंकित करती हैं। इसे भी कहा जाता है। पुतली के पास स्याऊ माता और उनके बच्चों को बनाया जाता है। इस दिन शाम को चंद्रमा को अर्घ्य देकर कच्चा भोजन खाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  इसके पीछे मान्‍यता है कि इस व्रत को करने से संतान की आयु लंबी होती है। इसलिए देश के कई भागों में इस दिन माताएं अपनी संतान की लंबी उम्र के लिए व्रत रखती हैं। इस पूजा के पीछे एक प्राचीन कथा है। कथा के अनुसार एक साहूकार था। उसकी बहुएं दीपावली की तैयारियां कर रही थीं। इसके लिए अपने घर को चमकाने के लिए पास के वन से मिट्टी ले गई। तभी मिट्टी काटते समय उनकी छोटी बहु के हाथों से कांटे वाले पशु साही के बच्‍चे की मृत्यु हो गई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: पूजा करने से पहले धन की देवी लक्ष्मी के बारे में जानिए 5 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 16:00:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दिवाली का त्योहार मनाया जाएगा। इस दिन माता लक्ष्मी की विशेष पूजा की जाती है ताकि घर में धन और सुख शान्ति बनी रहे। देवी लक्ष्मी के बारे में ऐसी कई बातें हैं जो कम ही लोगो ही पता है आइये जानते है मां लक्ष्मी के स्वरूप के बारे में 5 बातें। देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला है क्योंक‌ि यह कमल के आसन पर व‌िराजमान होती हैं। इनके हाथों में कमल का पुष्प भी है। देवी लक्ष्मी के कमल के पुष्प पर व‌िराजमान होने का कारण यह है क‌ि इनका जन्म सागर से हुआ माना जाता है। जल क्षेत्र से उत्पन्न होने के कारण इनका प्र‌िय फूल भी वही है जो जल से उत्पन्न हुआ है। देवी लक्ष्मी की मूर्त‌ियों में हाथ‌ियों को भी द‌‌िखाया जाता है दरअसल यह गज लक्ष्मी का स्वरूप होता है। देवी लक्ष्मी के साथ हाथी का होना जल और जीवन को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी का संबंध जल से है जल ही कृष‌ि और जीवन का आधार है और हाथी वर्षा का प्रतीक। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी की सवारी हाथी के अलावा उल्लू भी है।लक्ष्मी जी ने उल्लू को अपना वाहन बनाकर धरती की परिक्रमा की और तब से लक्ष्मी जी का वाहन उल्लू हो गया।  देवी लक्ष्मी की बड़ी बहन अलक्ष्मी हमेशा देवी लक्ष्मी के साथ होती है। इसल‌िए जहां स‌िर्फ लक्ष्मी का वास होता है वहां धन तो होता है लेक‌िन सुख शांत‌ि नहीं होती है। इसल‌िए कहा जाता है क‌ि लक्ष्मी के साथ व‌िष्‍णु की भी पूजा की जानी चाह‌िए क्योंक‌ि व‌िष्‍णु के होने पर अलक्ष्मी दूर रहती है। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न, धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। यह दर्शाता है क‌ि हाथी लक्ष्मी को समृद्ध‌ बना रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी: अपनी संतान की लंबी आयु के लिए इस मुहूर्त में करें साही के बच्चों की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 11:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को अहोई व्रत का त्योहार माना जाता है। इस बार यह व्रत गुरुवार 12 अक्टूबर को है। यह व्रत करवा चौथ के चार दिन बाद और के 7 दिन पहले मनाया जाता है। यह व्रत मां अपनी संतान की लंबी आयु और सुख-समृद्धि की कामना के लिए रखती हैं।   पढ़ें-  इस व्रत के दौरान अहोई माता के चित्र के साथ साही के बच्चों के चित्र बनाकर उनका पूजन किया जाता है। जिन स्त्रियों को ये व्रत करना होता है, वे दिनभर उपवास रखती हैं। सूर्यास्त होने के बाद अहोई माता की पूजा प्रारंभ होती है। पूजन से पहले जमीन को साफ करते है साथ ही पूजा का चौक तैयार करें। फिर एक लोटे में जलकर उसे कलश की भांति चौकी के एक कोने पर रखें और भक्ति भाव से पूजा करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में भूलकर भी न करें इन 5 चीजों का इस्तेमाल, मिलता है अशुभ फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 08:40:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>कार्तिक माह की अमावस्या तिथि को दीपावली का पर्व मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 19 अक्टूबर को मनाया जाएगा। घर में सुख-शान्ति और धन-संपदा प्राप्त करने के लिए इस दिन मां लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। शास्‍त्रों में देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय कुछ नियम बताए गए हैं अगर इनकी अनदेखी की जाती है और पूजा में इनका प्रयोग क‌िया जाता है तो धन की देवी लक्ष्मी नाराज हो जाती हैं इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय इन बातों का जरूर ध्यान रखें।  भगवान व‌िष्‍णु को तुलसी प्र‌िय होती है लेक‌िन देवी लक्ष्मी को तुलसी से वैर है क्योंक‌ि यह भगवान व‌िष्‍णु के दूसरे स्वरूप शाल‌िग्राम की पत्नी है। इस नाते तुलसी देवी लक्ष्मी की सौतन है। इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा में तुलसी नहीं चढ़ानी चाहिए।देवी लक्ष्मी की पूजा के ल‌िए दीपक की बाती का रंग लाल होना चाहिए दीपक को दायीं ओर रखें। दीपक बायीं ओर नहीं रखना चाह‌िए। इसका कारण यह है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु अग्न‌ि और प्रकाश स्वरूप हैं। भगवान व‌िष्‍णु का स्वरूप होने के कारण दीप को दायी ओर रखना चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: इस बार दीपावली पर बन रहे हैं कई संयोग एक साथ, जानें पूजा का शुभ-मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 19:27:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</guid>
      <description>इस बार का त्योहार 19 अक्टूबर 2017 को मनाया जाएगा। कार्तिक मास की अमावस्या को मां लक्ष्मी भगवान गणेश की पूजा करने का विधान होता है। इस बार 27 साल बाद दीपावली पर गुरु चित्रा का संयोग बन रहा है। इससे पहले ऐसा योग 1990 में बना था। ज्योतिष गणना के अनुसार ऐसा संयोग 4 साल बाद 2021 में बनेगा।   पढ़ें-  इस बार दीपावली के दिन कई संयोग एक साथ बन रहे हैं जैसे कि दीपावली इस बार गुरुवार को पड़ रही है जिसके कारण गुरु योग बन रहा है। इसके साथ अमावस्या तिथि, चित्रा नक्षत्र भी है । 7 चौघड़िए,एक अभीजित मुहूर्त और दो लग्न भी बन रहे हैं। ब्रह्रापुराण में दीपावली पूजन के शुभ मुहूर्त के बारे में बताया गया है। माता लक्ष्मी की कृपा पाने के लिये इस दिन को बहुत ही शुभ माना गया है। घर में सुख-समृद्धि बने रहे और मां लक्ष्मी स्थिर रहें इसके लिये दिनभर मां लक्ष्मी का उपवास रखने के उपरांत सूर्यास्त के पश्चात प्रदोष काल के दौरान स्थिर लग्न में मां लक्ष्मी की पूजा करनी चाहिये। इस मुहूर्त में लक्ष्मी पूजन और सामानों के खरीदारी शुभ मानी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017: लक्ष्मी जी और शनिदेव में अच्छा कौन? भगवान विष्‍णु का जवाब पढ़ें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 18:40:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</guid>
      <description>एक बार शनिदेव के पास गए और उनका अभिवादन करके मां लक्ष्मी की ओर देखते हुए उन्होंने कि प्रभु हम दोनों आपको कैस लगते हैं? कुछ समय के लिए मौन हो गए, क्योंकि पास में बैठी उनकी पत्नी थी और शनि देव एक अप्रिय ग्रह। अगर इस वास्तविकता को बता देते तो नाराज हो जाते। सोच में डूबे के सामने ने वापस से सवाल दोहराया।  ये भी पढ़ें-  तब भगवान विष्‍णु ने कहा कि शनि देव आप लक्ष्मी जी के साथ उस सामने वाले वृक्ष तक जाओ और उसका स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक पत्ता लेकर मेरे पास आए। दोनों ने तत्काल आदेश का पालन किया। मां लक्ष्मी भी जानना चाहती थी कि भगवान विष्‍णु उनके बारे में क्‍या भावना रखते हैं। भगवान विष्‍णु दोनों को अपलक देखते रहे। कुछ समय बाद दोनों वृक्ष का स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक एक पत्ता लेकर वापस आ गए। तब शनि उत्सुकता से उनका अपने प्रश्न का उत्तर पाने के लिए निहारने लगे। भगवान विष्‍णु बोले &#39;हे शनि तुम जाते हुए मुझे अच्छे लग रहे थे&#39; और &#39;हे लक्ष्मी तुम आती हुई अच्छी लग रही थी&#39;। भगवान विष्‍णु के इस उत्तर पर दोनों प्रसन्न हो गए। भगवान विष्‍णु के इस जवाब का तात्पर्य ये है कि शनि उतरता हुआ यानी जाता हुआ ही अच्छा और शुभ होता है। लक्ष्मी आती हुई अच्छी लगती है। धन की देवी का आना हर किसी को अच्छा लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिवलिंग पर कभी भी नहीं चढ़ानी चाहिए ये 7 चीजें, होता है अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 14:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी- देवताओं के लिए समर्पित होता है। सोमवार का दिन की पूजा में विशेष महत्व रहता है। शिवपुराण के अनुसार इस दिन भगवान शिव की आराधना करने से धन संबंधी और कुंडली दोष के निवारण होता है। शिवजी को खुश करने के लिए भक्त शिवलिंग पर कई चीजें अर्पित करते हैं, लेकिन कई बार भूलवश ऐसी चीजें शिवलिंग पर चढ़ाने लगते है जिसे शास्त्रों में वर्जित माना जाता है।  पढ़ें-  भगवान शिव की पूजा में शंख का इस्तेमाल वर्जित माना जाता है। दरअसल भगवान श‌िव ने शंखचूड़ नाम के असुर का वध क‌िया था, जो भगवान व‌िष्‍णु का भक्त था शंख को उसी असुर का प्रतीक माना जाता है। इसल‌िए व‌िष्णु भगवान की पूजा शंख से होती है श‌िवजी की नहीं। तुलसी को हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है और सभी शुभ कार्यों में इसका प्रयोग होता है, लेकिन तुलसी को भगवान शिव पर चढ़ाना मना है। भूलवश लोग भोलेनाथ की पूजा में तुलसी का इस्तेमाल करते हैं जिस वजह से उनकी पूजा पूर्ण नहीं होती। तिल को शिवलिंग में चढ़ाना वर्जित माना जाता है क्योंकि यह भगवान व‌िष्‍णु के मैल से उत्पन्न हुआ माना जाता है इसल‌िए इसे भगवान श‌िव को नहीं अर्प‌ित क‌िया जाना चाह‌िए। भगवान श‌िव को अक्षत यानी साबूत चावल अर्प‌ित क‌िए जाने के बारे में शास्‍त्रों में ल‌िखा है। टूटा हुआ चावल अपूर्ण और अशुद्ध होता है इसल‌िए यह श‌िव जी को नही चढ़ता। कुमकुम सौभाग्य का प्रतीक होता है जबक‌ि भगवान श‌िव वैरागी हैं इसल‌िए श‌िव जी को कुमकुम नहीं चढ़ना चाहिए। हल्दी का संबंध भगवान व‌िष्‍णु और सौभाग्य से है इसल‌िए यह भगवान श‌िव को नहीं चढ़ता है। हालांकि शिवलिंग पर नारियल अर्पित किया जाता है लेकिन कभी भी शिवलिंग पर नारियल के पानी से अभिषेक नहीं करना चाहिए। नारियल देवी लक्ष्मी का प्रतीक माना जाता है ज‌िनका संबंध भगवान व‌िष्‍णु से है इसल‌िए श‌िव जी को नहीं चढ़ता। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोई लंबी आयु और धनवान बनने का आशीर्वाद दें तो ये 1 चीज जरूर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 16:56:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</guid>
      <description>जब भी हम किसी बड़े बुजुर्ग से आशीर्वाद लेने जाते है तो अक्सर वे हमारे भले का आशीर्वाद देते हैं। इतने आशीर्वाद के बावजूद भी कई बार जिंदगी में ऐसा समय भी आता है, जब लगता है कि ये आशीर्वाद किसी काम के नहीं। बड़े बुजुर्ग का दिया आशीर्वाद काम नहीं, लेकिन ऐसा नहीं है। दरअसल आप जब भी कभी किसी के प्रति शुभकामना व्यक्त करते हैं, तो आपके भीतर जितनी प्राण ऊर्जा है और जिसे आशीर्वाद दे रहें हैं, उसमें कितनी ग्रहणशीलता है उसी आधार पर भला होता है।  ये भी पढ़ें- आशीर्वाद देकर भक्तों या शिष्य़ों का कष्ट दूर करने के दावों की असलियत जानने के लिए रामकृष्ण मिशन के संन्यासी स्वामी तेजोवलयानंद ने कुछ प्रकरणों का अध्ययन किया और पाया कि समस्याओं का हल सिर्फ कह देने भर से नहीं होता। उसके लिए आशीर्वाद देने वाले का तप, तेज और लाभ उठाने वाले की इच्छाशक्ति भी जरूरी है। अगर किसी में इच्छाशक्ति या ग्रहणशीलता नहीं है तो उसे जगाया जा सकता है। उनके अनुसार इच्छाशक्ति जगाने में जप, भजन और योगासन से मदद मिलती है, लेकिन आशीर्वाद के प्रभाव को असरदार बनाता है मंत्रजप। जप के दौरान उपयोग किए गए मंत्र की ध्वनि पूरे शरीर में प्रभाव उत्पन्न करती है। इसका पहला प्रभाव मस्तिष्क में शीतलता और स्थिरता लाता। इससे न केवल शारीरिक लाभ मिलता है, बल्कि आध्यात्मिक लाभ भी मिलता है। जप और उससे उत्पन्न हुई स्थिरता अपने से उच्च आध्यात्मिक स्थिति वाले व्यक्तियों, संतों और गुरुजनों की शुभाकांक्षा को ग्रहण करने लायक मनोभूमि बनाते हैं। शरीर और चित्त को शुद्घ करने के लिए अपनाए गए योगासनों का लाभ उन्हें सही ढंग से करने पर ही मिलता है। आसन, भजन और ध्यान आदि से चित्त निर्मल हो जाता है तो यह स्थिति बनती है कि किसी का आशीर्वाद ग्रहण किया जा सके। याद रहे ‘चिरायु भव’ कहने मात्र से आशीर्वाद पूरा नहीं हो जाता। आशीर्वाद से सुखपूर्वक जीने का संकल्प भी जाग रहा होता है। व्यक्ति के संकल्प को ऋषि या गुरु के आशीष पुष्ट करते हैं कि वह अवश्य पूरा हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टूरिज्म सर्किट के जरिए जोड़े जाएंगे हिंदू धार्मिक स्थल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 13:50:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</guid>
      <description>टूरिज्म सर्किट के जरिए पूर्वी यूपी के हिंदू धार्मिक स्थलों के लिए रेल सेवा शुरू करने की तैयारी शुरू हो गई है। वर्ष 2019 में लगने वाले अर्द्धकुंभ मेले के पूर्व इन हिंदू धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए ट्रेन शुरू हो जाएगी। इस संबंध में उत्तर मध्य रेलवे (एनसीआर) के महाप्रबंधक एमसी चौहान की मुख्यमंत्री योगी आदित्यनाथ से अभी हाल ही में मुलाकात हुई है। मुलाकात के दौरान कुंभ मेले के पूर्व एनसीआर द्वारा किए जाने वाले कार्यों का ब्यौरा भी रखा गया।  दरअसल कुंभ मेले के दौरान लाखों की संख्या में हिंदू श्रद्धालुओं के इलाहाबाद आने की संभावना है। इस दौरान इलाहाबाद के आसपास वाले धार्मिक स्थलों के लिए सीधी रेल चले इसके लिए एनसीआर द्वारा तैयारी की जा रही है। बौद्ध सर्किट की तर्ज पर हिंदू धार्मिक स्थलों को टूरिज्म सर्किट के जरिये जोड़ने की योजना बनी है।  इसके तहत रेलवे द्वारा चित्रकूट धाम कर्वी-इलाहाबाद-विंध्याचल-वाराणसी-अयोध्या-गोरखपुर आदि धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए सीधी ट्रेन चलेगी। धार्मिक यात्रा वाली ये ट्रेन आईआरसीटीसी द्वारा चलाई जाएगी। इस बारे में एनसीआर के सीपीआरओ जीके बंसल का कहना है कि बैठक के दौरान अर्द्ध कुंभ से जुड़े कई मामलों पर महाप्रबंधक की मुख्यमंत्री से वार्ता हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: व्रत में महिलाएं न करें ऐसी 5 गलतियां, हो जाएगा अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:22:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>आज करवा चौथ का व्रत है। यह व्रत महिलाओं के लिए खास महत्व रखता है। यह व्रत महिलाएं पूरी लगन और श्रद्धा के साथ करती हैं, लेकिन व्रत के दौरान महिलाएं कुछ गलतियां कर देती हैं जिससे उनका फल नहीं मिल पाता है। शास्‍त्रों के अनुसार इन 5 कामों को करवाचौथ के व्रत के द‌िन भूलकर भी नहीं करें।  पढ़ें- सुहाग सामग्री जैसे, चूड़ी, लहठी, ब‌िंदी, स‌िंदूर को कचड़े में नहीं फेंके। अगर पहनते समय चूड़ी टूट जाए तो उसे पूजा स्‍थान पर रख दें और अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए कामना करें। अपने पत‌ि के अलावा क‌िसी अन्य पुरूष के बारे में मन में क‌िसी तरह का कोई व‌िचार नहीं लाना चाहिए। स‌िलाई, कटाई, बुनाई के ल‌िए कैंची, सुई, चाकू का इस्तेमाल न करें। व्रत में द‌िन के समय सोना, क‌िसी की चुगली करना जैसे काम ब‌िल्कुल न करें। आप चाहें तो सत‌‌ियों की कथा, पौराण‌िक कथा, कीर्तन, गयन करके ‌द‌िन को शुभ बना सकती हैं। व्रत के दौरान मांस, मछली, अंडा, मुर्गा का सेवन न करें। इस व्रत को पूरी तरह से सात्व‌िक भाव से मनाएं। ज‌िनकी पत्नी यह व्रत रखती हैं उन्हें भी करवा चौथ के द‌िन इन बातों का ध्यान रखना चाह‌िए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: अगर आपके घर में भी आज किसी ने रखा है व्रत, ध्यान रखें ये 4 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</guid>
      <description>पति की लंबी आयु के लिए आज के दिन पत्नी निर्जला व्रत रखती है। शाम को चांद देखकर ही अपना का व्रत पूरा करती है, लेकिन क्या इस व्रत को सफल करने के‌ लिए सिर्फ दिन भर उपवास पर रहना ही काफी नहीं होता। इन बातों का ध्यान रखना बेहद जरूरी होता है, तभी जाकर व्रत सफल माना जाता है।   ये भा पढें-  करवा चौथ का व्रत रखने वाली स्‍त्री को व्रत के द‌िन सुबह सूर्योदय से पहले उठकर मां पार्वती और भगवान श‌िव से व्रत को सफल करने की प्रार्थना करनी चाह‌िए और संकल्‍प करना चाह‌िए क‌ि वह अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए करवा चौथ का व्रत रखेंगी ज‌िसे आप सफल करें। इसके बाद सास ससुर और बड़ों को प्रणाम करके सरगी खाएं और फ‌िर व्रत आरंभ करें। व्रत के द‌िन पत‌ि पत्नी को संयम बनाए रखना चाह‌िए और मन, वचन से अपने जीवनसाथी की लंबी उम्र की कामना करते हुए देवी करवा के सतीत्व का ध्यान करना चाह‌िए। पत‌ि के प्रत‌ि मन में क्रोध और बुरे व‌िचार को मन में नहीं लाना चाह‌िए। कहते हैं जो इस व्रत‌ में पत‌ि के प्रत‌ि बुरे व‌िचार रखती हैं उनके सुहाग की हान‌ि होती है। इस व्रत के द‌िन लाल या पीला वस्‍त्र ही धारण करें। दान में भी केवल इन्हीं रंगों के वस्‍त्र देने चाह‌िए। सफेद और काले वस्‍त्र धारण नहीं करें। इस व्रत में सोलह श्रृंगार का बड़ा महत्व है। आज पूर्ण श्रृंगार करके श‌िव पार्वती सह‌ित भगवान गणेश और करवा माता की पूजा करें और प्रार्थना करें क‌ि उनका सुहाग और श्रृंगार यूं ही हमेशा बना रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: जानिए कब दिखेगा चांद, कितने बजे का है पूजा का मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 10:58:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</guid>
      <description>का व्रत आज मनाया जा रहा है। यह व्रत कार्तिक महीने के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को होता है। इस दिन महिलाएं पूरे दिन उपवास रखती हैं और शाम को चांद के दीदार करने के बाद अपने पति के हाथों से पानी पीकर व्रत तोड़ती हैं। इस बार चांद रात के 8:30 बजे के आसपास निकलेगा।  पढ़ें-   उत्तर भारत में कई शहरों में चांद के दर्शन साढ़े 8 के नजदीक दिखना शुरू हो जाएगा। वहीं मध्य भारत में चांद दिखने का समय भी नौ बजे के आसपास दिखेगा। पूर्वोत्तर राज्यों में आसमान में रात 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: जानिए क्यों कहते हैं इस व्रत को रखने से बढ़ती है पति की आयु?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-importance-of-karwa-chauth-and-story-or-katha/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 10:45:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-importance-of-karwa-chauth-and-story-or-katha/</guid>
      <description>पति की लंबी आयु के लिए हर पत्नी कृष्‍ण पक्ष की चतुर्थी को व्रत रखती है, जिसे भी कहा जाता है। पूरे दिन निर्जला व्रत का पालन कर शाम को चांद दिखने के बाद ही अपना उपवास खोलती हैं, लेकिन क्या आप इस व्रत के पीछे की कहानी जानते हैं कि कैसे इस व्रत को रखने की शुरुआत हुई।   ये भी पढ़ें- कहा जाता है सात भाइयों की इकलौती बहन चंद्रावती ने शादी के बाद पहली बार बार व्रत रखा। शाम होने को चंद्रावती अपने भाइयों को भोजन कराने लगी। उस समय जब भाइयों ने अपनी बहन को भी भोजन करने के लिए कहा तो उसने कहा कि वो चांद निकलने के बाद भी भोजन ग्रहण करेगी। बहन से असीम प्रेम करने वाले भाइयों ने एक तरकीब निकाली और घर से दूर पेड़ों के पीछे आग जलाकर चांद निकलने जैसा दृश्य बनाया। इसके बाद घर आकर अपनी बहन को आवज देकर कहने कि बहन चांद निकल आया है। बहन से उसे असली चांद समझ पूजा की और अपना व्रत खोला।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: इस समय होगा चांद का दीदार, ये है पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-about-muhurat-or-timing-and-when-moon-will-rise/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 09:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-about-muhurat-or-timing-and-when-moon-will-rise/</guid>
      <description>8 अक्टूबर रविवार को करवा चौथ का त्योहार मनाया जाएगा। करवा चौथ का व्रत महिलाएं पति की लंबी आयु के लिए करती हैं। करवा चौथ में चांद का विशेष महत्व होता है। शादी शुदा महिलाएं इस दिन शाम को चांद के दर्शन करने के बाद जल देकर उनका पूजन करती हैं फिर अपना व्रत तोड़ती हैं।  पढ़ें-  इस दिन चांद के निकलने का व्रत महिलाएं बेसब्री से इंतजार करती हैं। ज्योतिष के अनुसार इस बार करवा चौथ का चांद शाम को 8 बजकर 10 मिनट पर निकलेगा वहीं कुछ दूसरे पंडितो के अनुसार चांद के दीदार 8 बजकर 40 मिनट पर होने की संभावना है। करवा चौथ का व्रत कार्तिक मास के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी तिथि में रखा जाता है। चतुर्थी तिथि का प्रारंभ आठ अक्तूबर को शाम 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: आज अपनी राशि अनुसार कपड़े पहनकर करें पूजा, मिलेगा पति का प्यार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-according-to-your-zodiac-wear-clothes/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 08:58:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-according-to-your-zodiac-wear-clothes/</guid>
      <description>आज का व्रत है। इस दिन विवाहित महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए सुबह से उपवास पर रहती हैं। शाम होते ही चांद के निकलने का इंतजार करती हैं और चांद के दीदार करते हुए उनकी पूजा अर्चना करती हैं, लेकिन आप अपनी राशि के अनुसार वस्त्र पहनेंगी तो यह आपके लिए और भी फलदायी होगा। वैसे तो सभी सुहागिनें लाल रंग के कपड़े ही पहनती हैं। लेकिन राशि के अनुसार उसमें अन्य रंगों का भी मेल किया जा सकता है।  पढ़ें- ज्योतिषों के मुताबिक, मेष राशि की महिलाएं इस दिन लाल रंग के कपड़े पहनें तो उनके लिए अधिक फलदायी होगा। इसमें वे कोई भी वस्त्र पहन सकती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ की शाम चांद की ही क्यों की जाती है पूजा, ये रहे 4 कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-why-worship-moon-on-the-occasion-of-karva-chauth/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 06:57:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-why-worship-moon-on-the-occasion-of-karva-chauth/</guid>
      <description>8 अक्टूबर को का व्रत है। इस दिन विवाहित महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए सुबह से उपवास पर रहती हैं। इस दिन शाम होते ही चांद के निकलने का इंतजार करती हैं और चांद के दीदार करते हुए उनकी पूजा अर्चना करती हैं। यह परंपरा कई सालों से चली आ रही है, लेकिन क्या आपने कभी सोचा है करवा चौथ में चांद के दर्शन क्यों करते है। आइए जानते हैं इसके पीछे का कारण।  पढ़ें-  मान्यता के अनुसार भगवान शिव के द्वारा चंद्रमा को लंबी आयु का वरदान मिला हुआ है। चांद प्रेम और प्रसिद्धि का प्रतीक होता है यही वजह है कि सुहागिन महिलाएं करवा चौथ के दिन चंद्रमा की पूजा करती हैं ताकि उनके आशीर्वाद से सारे गुण उनके पति के अन्दर आ जाए। चंद्रमा की पूजा करने के संबंध में भगवान राम ने लंका पर चढ़ाई करते समय मनोवैज्ञानिक कारण बताए थे कि चांद में जो काली छाया पड़ती है दरअसल वह विष है जो उनके भाई की है।समुद्र मंथन में चांद और विष दोनो निकले थे। चांद ने विष को अपने ह्रदय में स्थान दिया है जिसके कारण चांद में दाग दिखता है। यह चांद की विशेषता है जिसके कारण इनकी पूजा की जाती है। यदि किसी कारण से पति-पत्नी किसी कारण से दूर हो जाते हैं तो चंद्रमा की विष से भरी हुए किरणें उन्हें अधिक कष्ट पहुंचाती हैं। यही कारण है करवा चौथ के दिन महिलाएं पूजा करती हैं ताकि उन्हें अपनी पति से वियोग सहन न करना पड़े। शिवजी ने चंद्रमा को अपनी जटाओं में धारण किए हुए जिसके कारण से लंबी आयु का प्रतीक माना जाता है। पति की लंबी आयु की कामना के साथ करवा चौथ की शाम को चांद के दर्शन किया जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> महिलाएं क्यों रखती हैं करवा चौथ का व्रत, जानिए सबसे पहले किसने रखा था ये व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-take-fast-karwa-chauth-vrat-and-know-story-of-karwa-chauth/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 15:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-take-fast-karwa-chauth-vrat-and-know-story-of-karwa-chauth/</guid>
      <description>कार्तिक मास की कृष्ण पक्ष की चतुर्थी तिथि को करवा चौथ का व्रत मनाया जाता है। इस दिन महिलाएं बिना जल के दिनभर उपवास पर रहती है और शाम को चांद के देखने के बाद अपने पति के हाथों से पानी पी कर व्रत खोलती हैं। करवा चौथ का व्रत सदियों से चला आ रहा है। शास्त्रों में इसके पीछे कई कहानियां प्रचलित है।  पढ़ें- मान्यता के अनुसार, जब पांडव नील गिरि के जंगल में तपस्या कर रहे थे तब द्रौपदी उनके लिए काफी परेशान होने लगी थी। द्रौपदी ने भगवान कृष्ण से अपना दुख बताया और उनकी परेशानियों से रक्षा करने के लिए उपाय पूछा। भगवान श्रीकृष्ण ने द्रोपदी को करवा चौथ का व्रत रखने की सलाह दी ।जिसके बाद पांडवों की सकुशल वापसी संभव हो पायी। इसके आलावा एक अन्य कथा प्रचलित है जिसके अनुसार सावित्री ने यमराज से अपने पति के प्राणों की भीख मांगी थी कि उसके सुहाग को वह न ले जाएं। तभी से महिलाएं इस व्रत का पालन करती हैं। मान्यताओं के अनुसार, सबसे पहले माता पार्वती ने यह व्रत शिवजी के लिए रखा था। इसके बाद ही उन्हें अखंड सौभाग्य प्राप्त किया था। इसलिए इस व्रत में भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है।  वहीं करवा चौथ के दिन चंद्रमा की पूजा करने के बारे में लंका कांड में एक कथा है जब भगवान राम समु्द्र पार करके लंका पहुंचे तो उन्होने चांद पर पड़ने वाली छाया के बारे में बताया कि विष और चंद्रमा दोनों ही समुद्र मंथन से निकले थे जिस कारण से चंद्रमा विष को अपना भाई मानते है इस कारण से विष को अपने ह्रदय में स्थान दे रखा है। इसी कारण से करवा चौथ के दिन महिलाएं चांद की पूजा करती हैं और पति से दूर न रहने की कामना करती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दीवाली से पहले दूर करें घर से ऐसी 5 चीजें, मां लक्ष्मी की रहेगी कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 11:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</guid>
      <description>दीपावली आने में अभी काफी समय है। इस बार 19 अक्टूबर को दीपावली मनाई जाएगी, लेकिन इसकी तैयारी काफी दिनों पहले से होने लगती है। लोग अपने घर की साफ-सफाई करते हैं। ऐसा माना जाता है कि ऐसे घर में नहीं जाती हैं जहां पर गंदगी रहती है। क्योंकि मां लक्ष्मी को साफ-सफाई काफी पसंद होती है। ज्योतिष और वास्तुशास्त्र के अनुसार दीपावली में घर में टूटी-फूटी चीजें नहीं होनी चाहिए वरना मां लक्ष्मी अपनी कृपा नहीं करती हैं।   पढ़ें-  घर में कोई खराब सामान हैं तो उसे बनवाकर इस्तेमाल में ले आइये। ऐसा संभव नहीं हो तब उसे घर से हटा दें। टूटी हुई चीजों से घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश करती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: चांद की पूजा करने के बाद क्यों देखते हैं पति को छलनी से</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-karwa-chauth-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 10:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-karwa-chauth-importance/</guid>
      <description>8 अक्टूबर रविवार को का त्योहार है। यह पर्व कार्तिक मास के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को मनाया जाता है। इस पर्व में महिलाएं अपनी पति की लंबी आयु के लिए व्रत रखती हैं। शाम को छलनी से चांद के दर्शन करने के बाद अपने पति की सलामती के लिए प्रार्थना करती हैं। करवा चौथ में छलनी,चांद और करवा का विशेष महत्व होता है।   पढ़ें-  करवा चौथ में छलनी के पीछे एक पौराणिक कथा है। एक पतिव्रता स्त्री जिसका नाम वीरवती था इसने विवाह के पहले साल करवाचौथ का व्रत रखा, लेकिन भूख के कारण इसकी हालत खराब होने लगी। भाईयों से बहन की यह स्थिति देखी नहीं जा रही थी। इसलिए चांद निकलने से पहले ही एक पेड़ की ओट में छलनी के पीछे दीप रखकर बहन से कहने लगे कि देखो चांद निकल आया है। बहन ने झूठा चांद देखकर व्रत खोल लिया। इससे वीरवती के पति की मृत्यु हो गई। वीरवती ने दोबारा करवा चौथ का व्रत रखा जिसके बाद मृत पति जीवित हो उठा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयोध्या में मिला वो एयरपोर्ट जहां उतरा था पुष्पक विमान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e0dmjl/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 07:27:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e0dmjl/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: पूजा के समय न करें ये गलतियां, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</guid>
      <description>Karwa Chauth: 8 अक्टूबर 2017 को है। इस दिन सुहागन महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए व्रत रखती हैं। का व्रत सुबह सूर्योदय से पहले ही शुरु हो जाता है और रात को चंद्रदर्शन के बाद ही व्रत को खोला जाता है। करवा चौथ के व्रत में शिव, पार्वती, कार्तिकेय, गणेश तथा चंद्रमा का पूजन करना चाहिए। चंद्रोदय के बाद चंद्रमा को अर्ध्य देकर पूजा होती है और करवा चौथ व्रत की कथा सुनी जाती है।  पढे़ें- यह व्रत कार्तिक माह के चतुर्थी को मनाया जाता है। इस दिन चांद की पूजा की जाती है और अपने पति की लंबी आयु की कामना की जाती है। इस बार चतुर्थी तिथि का आरंभ 8 अक्टूबर को शाम 4 बजकर 58 मिनट को होगा और समाप्ति 9 अक्टूबर दोपहर 2 बजकर 16 मिनट पर होगा। करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये 4 संकेत बताते हैं आपके आस-पास है कोई भटकती आत्मा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:49:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</guid>
      <description>कई बार हमें अपने आस- पास कुछ अजीब सा महसूस होता है। कभी अचानक से शरीर में सिहरन सी होने लगती है तो किसी के पास में होने का अहसास होता है। अगर आपके साथ ही कुछ ऐसा होता है तो इसका मतलब कोई आपसे कुछ कहने की कोशिश रही है। जब कोई आत्मा आपके करीब होती है तो कुछ संकेत मिलते हैं।   ये भी पढ़ें-  परामनोविज्ञान विषय के विशेषज्ञ सू निकोलसन का मानना है कमरे में लगा कोई नया बल्ब बिना किसी वजह से जलने- बुझने लग जाए तो ये भी एक तरह का संकेत हैं। अगर आपको अचानक इस दुनिया को छोड़ चुके व्यक्ति के नंबर से कोई कॉल आए तो एक बार घंटी बजकर बंद हो जाए।  घर में ऐसी कोई चीज, जो बार-बार अपनी जगह से हटकर कहीं और पहुंच जाती है। जबकि आपको अच्छे से याद है कि आपने इसे कहां रखा था?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस एक मंत्र को ध्यान रखेंगे तो जिंदगी में होंगे चमत्कारी बदलाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:39:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</guid>
      <description>हर व्यक्ति में कोई न कोई गुण जरूर होता है, लेकिन दूसरों के गुणों से इतने अधिक प्रभावित हो जाते हैं कि खुद में छिपी काबिलियत को देख ही नहीं पाते। अक्सर दूसरों के जैसे बनने के चक्कर में न तो उनके जैसा बन पाते हैं और न अपने गुणों से लोगों को प्रभावित कर पाते हैं। जबकि ईश्वर सभी व्यक्ति के अलग-अलग तरह के काम करवाना चाहता है ‌इसीलिए उसने सभी को अलग अलग गुण दिए हैं। जिसे व्यक्ति समय से पहचान कर विकसित कर लें तो उन्हें भी इस पेड़ की तरह खुशहाल होने से कोई नहीं रोक पाएगा और यही कामयाबी का भी है।  ये भी पढ़ें-  एक राजा अपने बगीचे में सैर करने गया। उसने देखा कि सारे पेड़-पौधे मुरझाए हुए थे। वह बहुत चिंतित हुआ, उसने सभी पेड़-पौधों से एक-एक करके सवाल पूछे। ओक वृक्ष ने कहा कि मैं देवदार जितना लंबा नहीं हो पा रहा। राजा ने देवदार की ओर देखा तो उसके भी कंधे झुके हुए थे। उसे अपने आप से शिकायत थी कि वह अंगूर लता की तरह फल नहीं दे सकता। अंगूर लता इसलिए मायूस थी कि वह गुलाब की तरह खिल नहीं पाती थी। राजा ‌की नजर एक पेड़ पर पड़ी, जो निश्चिंत था, खिला हुआ और ताजगी में नहाया हुआ था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने में करें तुलसी के 11 पत्तों का ये 3 उपाय, दूर होगा आपका दुर्भाग्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 12:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</guid>
      <description>आज से की शुरुआत हो रही है। इस महीने व्रत,पूजा और स्नान का हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है। कार्तिक माह को सबसे पवित्र महीना कहा जाता है। कार्तिक माह में तुलसी पूजा का महत्व और भी बढ़ जाता है। इस महीने शालीग्राम और माता तुलसी का विवाह भी होता है।  पढ़ें-  लाख कोशिशे करने के बाद भी आपको किसी काम में सफलता नहीं मिलती है, दुर्भाग्य आपका पीछा नहीं छोड़ रहा है तो कार्तिक माह में तुलसी के पत्ते के उपाय से मां लक्ष्मी और धन कुबेर की कृपा होती है। आपकी सारी परेशानियां दूर हो सकती है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में। नौकरी पाने, कारोबार में तरक्की लाने के लिये गुरुवार को तुलसी का पौधा पीले कपड़े में बांधकर, ऑफिस या दुकान में रखें। ऐसा करने से कारोबार बढ़ेगा और नौकरी में प्रमोशन हो जायेगा। पढ़ें-  कार्तिक माह में घर में तुलसी का पौधा लगाएं साथ ही श्रीहरि नारायण का चित्र या प्रतिमा घर में रखें और उस तस्वीर में तुलसी के 11 पत्तों को बांध दें। ऐसा करने से घर में संपत्ति की कमी कभी नहीं होती।  धन लाभ के लिए सुबह उठकर तुलसी के कुल ग्यारह पत्ते तोड़ लें। इन पत्तों को तोड़ने से पहले तुलसी मां से हाथ जोड़कर क्षमा मांग लें और इसके बाद ही इन्हें तोड़ें। घर के उस बर्तन में डाल दें जहां आप आटा रखते हैं। इस आटे का प्रयोग करने से कुछ ही दिनों में आपको घर में बदलाव दिखाई देने लगेगा। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज से कार्तिक मास शुरू, ध्यान रखें ये 6 बातें, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</guid>
      <description>की शुरुआत आज से हो रही है। पुराणो में सभी 12 मास में कार्तिक महीने को सबसे अच्छा माना गया है। हिन्दू पंचांग के हिसाब से यह महीना साल का आठवां महीना होता है। यह महीना शरद पूर्णिमा से लेकर कार्तिक पूर्णिमा तक चलता है। आइए जानते हैं कार्तिक महीने का महत्व के बारे में।  पढ़ें- हमारे धर्म शास्त्रों के अनुसार कार्तिक मास में दीपदान करने का विशेष महत्व बताया गया है। इस महीने गंगा नदी में एक महीने तक दीपदान किया जाता है। इससे पुण्य लाभ मिलता ही है साथ ही हर मनोकामना भी पूरी होती है। हिन्दू धर्म में तुलसी का पूजन और सेवन दोनो ही काम को महत्वपूर्ण माना गया है, लेकिन कार्तिक मास में तुलसी की पूजा करने से इसका लाभ कई गुना बढ़ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ पर भूल कर भी महिलाएं न करें ये काम नहीं तो...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e02g1a/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:54:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e02g1a/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस वजह से लोग नीचे बैठकर करते हैं भोजन, फायदे से जुड़ा है कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</guid>
      <description>भारतीय परंपरा में लोग नीचे बैठकर भोजन करते हैं। डाइनिंग टेबल पर बैठकर खाने वालों में से भी कुछ लोग मौका मिलते ही नीचे बैठकर ही भोजन करते हैं। दरअसल उनका मानना है कि नीचे बैठकर भोजन करने से खाने का आनंद आता है। वैसे के अनुसार भी भोजन हमेशा नीचे बैठकर ही करना चाहिए। लेकिन क्‍या आप जानते हैं ऐसा क्यों?   ये भी पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन सिर्फ पेट भरने का साधन मात्र नहीं है। हिन्दू धर्म में अन्न को देवी अन्नपूर्णा का प्रसाद माना गया है। इसलिए भोजन के समय उसी प्रकार बैठना चाहिए जिस प्रकार पूजा करते समय ध्यान लगाकर बैठते हैं।  पैर फैलाकर या खड़े होकर भोजन करने पर एवं भोजन के समय बात करने पर देवी अन्नपूर्णा देवी नाराज होती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017:  इन 33 चीजों से इस तरह करें मां लक्ष्मी की पूजा, धन की नहीं होगी कभी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:47:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्यौहार नजदीक है। कहा जाता है कि दिन दीपों की रोशनी में घर में आती है। जिस घर से मां अधिक प्रसन्न होती है, उन्हें कभी भी धन की कमी नहीं होती। अगर ‌ वाले दिन मां लक्ष्मी को प्रसन्न करना हो तो इन 33 चीजों को के साथ भगवान विष्‍णु, भगवान गणेश और भगवान कुबेर की भी पूजा करें। जानें किस तरह से करना चाहिए धन की देवी की पूजा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौत से जुड़ी इन 4 बातों को लेकर अक्सर परेशान रहते हैं लोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:28:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</guid>
      <description>लोगों में अक्सर ये जानने की उत्सुकता रहती है कि मृत्यु के समय व्यक्ति को कैसा अहसास होता है। उसे क्या-क्या दिखाई देता है। लोगों को मौत से जुड़ी कई बातें परेशान करती हैं। इन सब को लेकर कई प्रकार की भ्रांतियां भी हैं। जानें इससे जुड़ी ऐसी ही बात ये भी पढ़ें-  आपको भी सुनने में आता होगा कि मृत्यु आने से पहले उस शैय्या पर लेटे व्यक्ति की आंखों के सामने अंधेरा छा जाता है और अंधेरे के बीच उसे एक रोशनी दिखाई देती है। ये रोशनी जिस तरफ से आती है, व्यक्ति की आत्मा भी उसी तरफ जाती है, जो कि ये पूरी तरह से सत्य नहीं है। लगभग सभी लोग अपने चहेतों को खोने से डरते हैं। हर पल उन्हें यही डर लगा रहता है कि वे जिसे प्यार करते हैं, वो अचानक ही किसी दिन उनसे दूर न हो जाएं। दुर्भाग्यवश ऐसा हो भी जाता है तो कई लोगों को सदमा तक लग जाता है। जबकि ये पूरी तरह सच नहीं हैं। किसी के अचानक चले जाने से दुख कम या ज्यादा नहीं होता। दरअसल जब मालूम होता है उनका कोई चहेता सिर्फ कुछ दिनों ‌का ही मेहमान है तो उनके पास उस दुख को सहन करने की क्षमता आ जाती है और ये घटना अचानक होने पर वो क्षमता नहीं आ पाती। लोगों का मानना है कि मृत्यु शैय्या पर लेटे व्‍यक्ति के पास बच्चों को नहीं भेजना चाहिए। ऐसा माना जाता है इससे बच्चों पर बुरा असर पड़ता है। जबकि हकीकत में बच्चों को उन्हें करीब से देखने दिया जाना चाहिए। जिसके वो भविष्य में मृत्यु से घबराएगा नहीं।  लोग ऐसा भी मानते हैं कि ज्‍यादातर लोग हॉस्पिटल में ही साथ छोड़कर चले जाते हैं। उनका मानना है कि हर कोई किसी न किसी बीमारी का शिकार होता है। जबकि ये पूरी तरह से सच नहीं है। कई लोग बीमारी के कारण घर पर ही दुनिया छोड़ जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पलभर में आपकी सारी परेशानी दूर कर देगी भगवान कृष्‍ण की बांसुरी, जानिए कैसे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 17:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</guid>
      <description>की बांसुरी के बारे में कौन नहीं जाता। बांसुरी की सुरीली आवाज, जो गोपियों से लेकर पशु पक्षी को भी मंत्रमुगध कर देती थी। उस समय हर कोई अपने सारे दुख, परेशानियां सब कुछ भूलकर बांसुरी की सुरीली आवाज में खो जाता था। वहीं बांसुरी की धुन आज के समय में व्यक्ति का सारा तनाव एक झटके में दूर कर देती है।  ये भी पढ़ें-  इसे बांसुरी योग के नाम से भी जाना जाता है। बांसुरी योग पारंपरिक योग, श्वास संबंधी व्यायाम और बांसुरी की धुन का मिला-जुला प्रयोग है। 40 मिनट तक इस योग को करने से व्यक्ति को 8 घंटे की नींद तक का आराम मिलता है। मानसिक तनाव भी काफी हद तक कम हो जाता है।  इस योग के लिए सीधे खड़े हो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये है दुनिया का इकलौता नर्क मंदिर, पापों का प्रायश्चित करने आते हैं लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dzhh0s/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 17:03:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dzhh0s/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमा: ऐसे लगाएं अमृत वाली खीर का भोग, दूर होंगी सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 14:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>आज शरद पूर्णिमा है। अश्विन माह में पड़ने वाली का विशेष महत्व होता है। शरद पूर्णिमा वाली रात को जागरण करने और रात में चांद की रोशनी में खीर रखने का विशेष महत्व होता है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा का विशेष महत्व होता है। चौमासे यानि भगवान विष्णु जिसमें सो रहे होते हैं वह समय अपने अंतिम चरण में होता है। मान्यता है कि शरद पूर्णिमा का चांद अपनी सभी 16 कलाओं से संपूर्ण होकर अपनी किरणों से रात भर अमृत की वर्षा करता है। ऐसे में इस रात को आसमान में खीर रखने से खीर अमृत समान होती है। पौराणिक कथाओं के अनुसार शरद पूर्णिमा इसलिए भी महत्व रखती है कि इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने गोपियों के साथ महारास रचा था। इसलिए इसे रास पूर्णिमा भी कहा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमाः पृथ्वी लोक पर आती हैं मां लक्ष्मी, इन 4 उपायों से करें प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 12:49:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है। सुपारी को पूजा में रखें। पूजा के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>