<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 14 Feb 2018 11:58:30 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: शिवरात्रि पर जरूर करें इस मंत्र का जप, दूर होगा कालसर्प दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 11:58:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि व्रत और शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं। इस दिन व्रत रखने से मनुष्य मोक्ष को प्राप्त कर लेता है। महादेव को प्रसन्न करने के लिए अनेक व्रत एवं उपवास हैं, जिनसे मोक्ष को आसानी से प्राप्त किया जा सकता है। प्राचीन ग्रंथों के अनुसार, इन सभी व्रतों में महाशिवरात्रि व्रत सर्वोत्तम है। यह पर्व फाल्गुन माह में कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को मनाया जाता है। हमारे पुराणों में कहा गया है कि महाशिवरात्रि सौभाग्यवर्द्धक विशिष्ट पर्व है। जैसे गंगा के समान कोई तीर्थ नहीं है, वैसे ही भगवान शिव के समान कोई दूसरा देवता नहीं है और शिवरात्रि से बढ़कर दूसरा कोई व्रत एवं तप नहीं है। कुछ लोग महाशिवरात्रि को शिवजी का जन्म दिवस मानते हैं, जबकि वास्तविकता यह है कि इस रात्रि में मृत्युलोक पर शिवलिंग का उदय हुआ था। इसी दिन शिवजी का पार्वती से विवाह भी हुआ था। ‘महाशिवरात्रि’ प्रतिवर्ष बड़े ही श्रद्धा व भक्ति भाव से एक महोत्सव के रूप में मनाया जाता है।इस दिन चार प्रहर में चार बार पूजन व रुद्राभिषेक संपन्न करना चाहिए। प्रथम प्रहर में दुग्ध द्वारा शिव के ईशान स्वरूप को, द्वितीय प्रहर में दही द्वारा अघोर स्वरूप को, तृतीय प्रहर में घृत द्वारा वामदेव रूप को तथा चतुर्थ प्रहर में मधु द्वारा सद्योजात स्वरूप का अभिषेक कर पूजन करना चाहिए। यदि साधक चार बार पूजन न भी कर सके, तो प्रथम प्रहर में एक बार तो पूजन अवश्य ही करे। महाशिवरात्रि की रात महा सिद्धिदायिनी होती है। इस समय में किए गए दान पुण्य, शिवलिंग की पूजा, स्थापना का विशेष फल प्राप्त होता है।शिवरात्रि पर शिवजी की पूजन-अर्चन, व्रत से अनिष्ट ग्रहों की शांति सहज ही सरल रूप में होती है। जन्म कुंडली में अगर कालसर्प दोष हो अथवा राहु-केतु की महादशा, अंतर्दशा पीड़ा दे रही हो। शनि की साढ़ेसाती अथवा ढैय्या कष्टकारी हो, तो महाशिवरात्रि के दिन शिवजी का पूजन व व्रत करना विशेष राहत दिलाता है। महाशिवरात्रि के दिन शिवजी की पूजा करने से सौभाग्य में वृद्धि, संतान प्राप्ति, धन प्राप्ति भी होती है। इस दिन शिव तांडव स्तोत्र का पाठ अवश्य करना चाहिए। आज के दिन शिव-पार्वती की पूजा करने से विवाह योग्य कन्याओं को मनचाहा वर प्राप्त होता है।महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखकर महामृत्युंजय मंत्र का जाप करने से उस घर-परिवार में कोई अकाल मृत्यु नहीं होती व घर के सभी सदस्य स्वस्थ रहते हैं। महाशिवरात्रि से बड़ा कोई परमतत्व नहीं है, शिवरात्रि व्रत एवं शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं तथा मनुष्य पृथ्वी के समस्त सुखों को प्राप्त करता है। महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखने से मोक्ष प्राप्ति होती है। शिवरात्रि के दिन शिव जी का रुद्राभिषेक करना या कराना बेहद कारगर सिद्ध होता है। रुद्राभिषेक विभिन्न कामनाओं के लिए रामबाण उपाय है। जो भक्त अनिष्ट ग्रह दशाओं के कारण कष्ट में हों और उन्हें अपनी ग्रहदशा की जानकारी न हो, वह शिवजी पर नाग-नागिन का एक चांदी का जोड़ा शिवरात्रि के दिन चढ़ाएं। इस उपाय को करने से शिव कृपा प्राप्त होती है व सभी कष्ट दूर हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 का पहला सूर्य ग्रहण 15 फरवरी को, भूलकर भी न करें 3 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-effect-in-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 11:38:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-effect-in-2018/</guid>
      <description>आखिर भारत में कब दिखाई देगा सूर्य ग्रहण ? साल का पहला सूर्य ग्रहण 15 फरवरी 2018 को पड़ने वाला है। अमावस्या में लगने वाला यह सूर्य ग्रहण आंशिक है। 15 दिन के अंतराल पर साल का यह दूसरा ग्रहण है। इसके पहले 31 जनरवरी को पूर्णिमा के दिन चंद्र ग्रहण था। 15 फरवरी को पड़ने वाला ग्रहण आंशिक होगा। यह ग्रहण दक्षिणी अमेरिका, प्रशांत महासागर, चिली, ब्राजील और अंटार्कटिका आदि देशों में दिखाई देगा। भारत में यह सूर्य ग्रहण दिखाई नहीं देगा। भारतीय समय के मुताबिक यह ग्रहण 15 फरवरी की रात 12 बजकर 25 मिनट पर शुरू हो जाएगा और इसका मोक्ष का समय सुबह 4 बजे होगा। सूर्य ग्रहण के 12 घंटे पहले सूतक लग जाता है ऐसे में गर्भवती महिलाएं को ग्रहण के समय बाहर नहीं निकालना चाहिए।  ग्रहण के समय मंदिर बिल्कुल न खोलें। भगवान को भी ग्रहण के दर्शन न होने दें। इससे घर में सुख समृद्धि नहीं आती है। ग्रहण के दौरान खाने वाली किसी भी चीज को खुला न रखें। इसमें तुलसी का पत्ता जरूर रखें लेकिन ध्यान रखें तुलसी के पत्ते को ग्रहण के पहले तोड़ कर रख लें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीखः किसी की तारीफ या बुराई करने से हमारा विश्वास नहीं डगमगाना चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-afraid-of-praise-of-another-people/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 19:39:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-afraid-of-praise-of-another-people/</guid>
      <description>किसी गांव में वसंत नाम का वृद्ध व्यक्ति रहता था। वसंत के पास एक सफेद घोड़ा था, जिसे देखने दूर-दूर से लोग आया करते थे। एक व्यापारी उस घोड़े को देखकर मोहित हो गया। उसने वसंत को उसका मुंहमांगा दाम देने की बात की, लेकिन वसंत घोड़ा बेचने के लिए तैयार नहीं था। घोड़ा उसके परिवार के सदस्य की तरह था। जब व्यापारी के बहुत मनाने पर भी वसंत नहीं माना, तब गांव वाले वसंत के पास आकर कहने लगे, तुम इतना बड़ा मौका क्यों छोड़ना चाह रहे हो?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हिंसा में झुलसे कासगंज में यूं मनी महाशिवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elznro/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 18:06:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elznro/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर काशी के शिवालयों में उमड़ा श्रद्धालुओं का सैलाब</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elx24z/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 15:11:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elx24z/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उत्तराखंड के इस मंदिर में हुआ था भगवान शिव और पार्वती का विवाह	</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elivd10/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:56:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elivd10/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देहरादून के मंदिरों में महाशिवरात्रि की धूम, महादेव का किया जलाभिषेक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elwlvp/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:53:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elwlvp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर 42 साल बाद आया सर्वार्थ सिद्धि योग, ये होगा फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elhqgu/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 14:53:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elhqgu/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maha Shivratri Wishes: इन शानदार मैसेजों के जरिए दें अपने करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी से शुरू होकर 14 फरवरी तक मनाया जायेगा। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसे में लोगों ने अभी से अपने दोस्तों, रिश्तेदारों और करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं देना शुरू कर दिया है। आज आपको कुछ ऐसे ही मैसेज पढ़ाते हैं जिनके जरिए आप भगवान शिव के इस पावन पर्व के मौके पर अपने करीबियों को बधाई दे सकते हैं। शिव की भक्ति से नूर मिलता है</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shivratri 2018: इन मैसेजों और तस्वीरों के साथ अपने करीबियों को दें शिव पर्व की बधाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:44:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</guid>
      <description>शिव की महिमा अपार; शिव करते सबका उद्धार; उनकी कृपा आप पर सदा बनी रहे; और आपके जीवन में आयें खुशियां हजार।   पी के भांग जमा लो रंग; जिन्दगी बीते खुशियों के संग; लेकर नाम शिव भोले का; दिल में भरलो शिवरात्रि की उमंग। आपके सभी परिजनों को शुभ महाशिवरात्रि। महादेव की बनी रहे आप पर छाया,
जो पलट दे आपके तकदीर की काया,
आपको वो सब अपने जीवन में मिलें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: देखिए महाशिवरात्रि पर महाकालेश्वर मंदिर की भस्म आरती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elr1v1/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:25:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elr1v1/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर निकली विशाल रथ यात्रा, एक झलक पाने के लिए उमड़ी भीड़</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elrrwo/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:39:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elrrwo/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51 साल बाद महाशिवराात्रि पर बन रहा है विशेष संयोग, 2 राशियां रहेंगी फायदे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:30:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि का पर्व भगवान शिव की आराधना के लिए खास महत्व रखता है। शिव भक्त इस पल के लिए साल भर से इंतजार करते हैं। इस दिन भोलेनाथ को प्रसन्न रखने के लिए भक्त व्रत और आराधना करते हैं ताकि उनकी मनोकामना पूरी हो सके। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह होता है। 51 साल के बाद इस बार विशेष संयोग बन रहा है। महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन मास की चतुर्दशी को मनाई जाती है। इस बार यह13 फरवरी और 14 फरवरी दोनों दिन मनाई जा रही है। महाशिवरात्रि की पूजा का मुहूर्त 13 फरवरी को रात 10 बजे के बाद शुरू होगा जिसका पारण काल का मुहूर्त 14 फरवरी तक रहेगा। 13 फरवरी को मंगलवार है और ऐसा संयोग 51 साल के बाद आया है जब शिवरात्रि का पर्व मंगलवार को पड़ रहा है। मंगलवार को महाशिवरात्रि का पर्व बहुत शुभ होता है क्योंकि मंगलवार का दिन हनुमान जी का होता है। भगवान शिव और हनुमानजी को एक ही रूप माना जाता हैं। ज्योतिष के अनुसार ऐसे संयोग से 2 राशियों को सबसे ज्यादा फायदा मिलने वाला है। मेष राशि- इस संयोग का शुभ असर मेष राशि पर सबसे ज्यादा देखने को मिलेगा। मेष राशि वालों को कई शानदार अवसर मिलेंगे जिससे उनकी प्रतिष्ठा बढ़ेगी और धन की समस्या दूर होगी। सभी काम आसानी से होने के आसार है। मीन राशि-इन्हें व्यापार और नौकरी में सफलता मिलेगी। हर जगह से सकारात्मक फल मिलेगा। बेरोजगारों को नई नौकरी के अवसर प्राप्त होंगे। कानूनी विवाद का निपटारा होगा। इनकम में बढ़ोत्तरी होगी और पुरानी समस्याओं से छुटकारा मिलेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51 साल बाद महाशिवरात्रि पर बना महासंयोग, इन राशियों को होगा महालाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elpltk/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:13:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1elpltk/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: यहां करें 12 ज्योतिर्लिंगों के दर्शन और भेंजे अपने दोस्तों को बधाई संदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी को मनाई जा रही है। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसी मान्यता है कि शिवरात्रि के दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह हुआ था। ऐसे में इस महाशिवरात्रि आइए दर्शन करते हैं देश में स्थित 12 ज्योतिर्लिंगों का और भेजते है अपने परिवार,दोस्तों को बधाई संदेश। सोमनाथ- सोमनाथ को भारत में स्थित सभी 12 ज्योतिर्लिंगों में सबसे पुराना और पहला ज्योतिर्लिंग माना जाता है। यह यह गुजरात के सौराष्ट्र क्षेत्र में है। शिवपुराण के अनुसार इसी जगह पर चंद्रमा को श्राप से मुक्ति मिली थीं।मल्लिकार्जुन- यह ज्योतिर्लिंग आन्ध्र प्रदेश के कृष्ण नदी के समीप श्रीलैश पर्वत पर स्थित है। पौराणिक मान्यता के अनुसार इस ज्योतिर्लिंग के दर्शन से सभी पापों से मुक्ति मिल जाती है। महाकालेश्वर- यह ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के उज्जैन नगर में स्थित है। यह एक मात्र ऐसा ज्योतिर्लिंग है जो दक्षिणमुखी है। महाकाल की भस्मारती विश्व भर में प्रसिद्ध है। महाकाल की पूजा करने से आयु से संकट टल जाता है। ओंकारेश्वर- यह मंदिर मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित है। यह ज्योतिर्लिंग ऊं के आकार लिए हुए है इस कारण से इसे ओंकारेश्वर नाम से जाना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: इस शिवरात्रि अपने मित्रों को जरूर शेयर करें भगवान शिव की ये 8 तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:05:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</guid>
      <description>मंगलवार, 13 फरवरी को महाशिवरात्रि का पर्व है। शिवभक्तों के लिए यह सबसे बड़ा और पवित्र त्योहार है। भगवान शिव जल्द प्रसन्न होने वाले देवता है। मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव की माता पार्वती के साथ विवाह होता है। ऐसे में इस महाशिवरात्रि अपने दोस्तों और परिवार के सदस्यों को जरूर भेजें भगवान भोलेनाथ की इन तस्वीरें को। सोमनाथ मंदिर में भगवान शिव की अद्भभुत तस्वीरएक मात्र महाकालेश्वर दक्षिणमुखी ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित ओंकारेश्वर ज्योतिर्लिंग झारखण्ड प्रदेश में स्थिति बैजनाथ ज्योतिर्लिंगमहाराष्ट्र प्रांत के भीमा नदी के किनारे पर स्थापित भीमशंकर ज्योतिर्लिंग  बनारस में स्थापित काशी विश्वनाथ ज्योतिर्लिंगउत्तराखंड में स्थित केदारनाथ ज्योतिर्लिंग</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>याद है ये दिन जब पूरे भारत में सूर्य ग्रहण से छा गया था अंधेरा, देखिए वीडियो</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc8bv/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 12:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc8bv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखिए, इतने बजे होगा सूर्य ग्रहण, ये है आपके हर सवाल का जवाब</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc3ai/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 12:55:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ekc3ai/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maha Shivratri 2018: जानिए महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त, पूजा में जरूर शामिल करें ये चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-puja-timings-2018-pooja-vidhi-samagri-list/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 11:34:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-puja-timings-2018-pooja-vidhi-samagri-list/</guid>
      <description>13 फरवरी को देश में महाशिवरात्रि का त्योहार मनाया जाएगा हालांकि कुछ जगहों पर 14 फरवरी को भी शिवभक्त शिवरात्रि मनाएंगे। इसके पीछे पंचांग में भेद का कारण बताया जा रहा है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। लेकिन कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था। शिवभक्त भोलेनाथ को खुश करने के लिए सुबह से ही मंदिरों में पूजा-पाठ में लीन हो जाते हैं। ऐसे में इस महाशिवरात्रि का पूजा करने का सही समय क्या है और पूजा में किन चीजों को चढ़ाना चाहिए। आइए जानते हैं। महाशिवरात्रि का पर्व फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी तिथि को मनाया जाता है। इस बार यह तिथि 13 फरवरी और 14 फरवरी दोनों दिन रहेगी। इस साल मंगलवार की रात 10 बजकर 35 मिनट पर चतुर्दशी तिथि का शुभारंभ होगा। 14 फरवरी की रात 12 बजकर 46 मिनट तक चतुर्दशी रहेगा। इसलिए महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त 13 फरवरी की आधी रात से शुरू होकर 14 फरवरी तक रहेगा। शिवभक्तों के लिए इस शिवरात्रि निशिता काल पूजा का समय 12 बजकर 9 से 1 बज कर 1 मिनट तक रहेगा। यानी मुहूर्त की कुल अवधि 51 मिनट तक रहेगा। 14 फरवरी को पारण का समय सुबह 7 बजकर 30 मिनट से दोपहर 3 बजकर 20 मिनट तक रहेगा। महाशिव रात्रि की पूजा चार पहरो में होती है। शिवरात्रि को भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए सुबह जल और दूध से शिवलिंग का अभिषेक करना चाहिए। इसके अलावा गंगाजल,घी,शहद,चीनी के मिश्रण से भोलेनाथ को स्नान करना चाहिए। उसके बाद शिवलिंग पर चंदन लगाकर फूल, बेलपत्र,धतूरा और भांग अर्पित करके आराधना करनी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए साल 2018 में कब और कितनी बार ग्रहण पड़ने वाला है, यहां देखें पूरी लिस्ट </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 10:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</guid>
      <description>साल 2018 का दूसरा ग्रहण 15 फरवरी को पड़ने जा रहा है इससे पहले 31 जनवरी को साल का पहला पूर्ण चन्द्रग्रहण दिखाई दिया था। यह ग्रहण सूर्य ग्रहण होगा। ज्योतिष गणना के लिहाज से ग्रहण बहुत ही महत्वपूर्ण होता है। ग्रहण के दौरान शुभ कार्य नहीं किए जा सकते हैं क्योंकि ग्रहण का अशुभ असर हमारे जीवन पर पड़ता है। साल 2018 में कितने ग्रहण पड़ेंगे और इसका हमारे जीवन पर क्या असर होगा आइए जानते हैं। साल 2018 का पहला चन्द्रग्रहण 31 जनवरी को हुआ था जो भारत में दिखाई दिया था। यह पूर्ण चंद्रग्रहण था। यह चन्द्रग्रहण अपने तीनों रूपों में यानी सूपर मून, ब्लू मून और ब्लड मून दिखाई दिया था। यह चन्द्रग्रहण भारत के अलावा दुनिया के कई हिस्सों में भी देखा गया था। साल 2018 का दूसरा चंद्रग्रहण 28 जुलाई को दिखाई देगा। यह ग्रहण भी पूर्ण चन्द्रग्रहण होगा और पूरे भारत में दिखाई देगा। ग्रहण की शुरुआत 27 जुलाई की रात 11 बजकर 54 मिनट से होगी जो आगे 28 जुलाई की सुबह 3 बजकर 48 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विजया एकादशी: शत्रुओं पर विजय दिलाती है यह एकादशी, जानिए व्रत कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vijaya-ekadashi-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 10:04:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-vijaya-ekadashi-vrat-katha/</guid>
      <description>एकादशी तिथि हिंदू धर्म में खास महत्व रखती है। इसे समस्त पापों का हरण करने वाली तिथि भी कहा जाता है। यह अपने नाम के अनुरूप फल भी देती है। फाल्गुन मास के कृष्ण पक्ष की एकादशी विजया एकादशी कहलाती है। इस वर्ष यह 11 फरवरी को पड़ रही है। इस दिन व्रत धारण करने से व्यक्ति को मनोवांछित फल की प्राप्ति होती है व जीवन के हर क्षेत्र में विजय प्राप्त होती है। करें श्री नारायण का ध्यान शास्‍त्रों के मुताबिक, इस दिन व्रत करने से स्वर्ण दान, भूमि दान, अन्न दान और गौ दान से अधिक पुण्य मिलता है। इस दिन भगवान श्री नारायण की उपासना करनी चाहिए। विजया एकादशी व्रत की पूजा में सप्त धान रखने का विधान है। पूजा से पूर्व एक वेदी बनाकर उस पर सप्त धान रखें। वेदी पर जल कलश स्थापित कर, आम या अशोक के पत्तों से सजाएं। इस वेदी पर भगवान विष्णु की मूर्ति या तस्वीर स्थापित करें। पीले पुष्प, ऋतुफल, तुलसी आदि अर्पित कर धूप-दीप से आरती उतारें। व्रत की सिद्धि के लिए घी का अखंड दीपक जलाएं।  भगवान राम को मिली विजय त्रेता युग में जब रावण माता सीता का हरण करके लंका ले गया, तब प्रभु श्री राम ने लंका प्रस्थान करने का निश्चय किया। जब श्री राम अपनी सेना के साथ समुद्र के किनारे पहुंचे, तब उन्होंने भयंकर जलीय जीवों से भरे समुद्र को देखकर लक्ष्मण जी से कहा, हे सुमित्रानंदन, किस पुण्य के प्रताप से हम इस समुद्र को पार करेंगे।&amp;rsquo; तब लक्ष्मण जी बोले, &amp;lsquo;हे पुरुषोत्तम, आप आदि पुरुष हैं, सब कुछ जानते हैं। यहां से कुछ दूरी पर बकदालभ्य मुनि का आश्रम है। प्रभु आप उनके पास जाकर उपाय पूछिए।&amp;rsquo; लक्ष्मण जी की इस बात से सहमत होकर श्री राम, बकदालभ्य ऋषि के आश्रम गए और उन्हें प्रणाम किया।  वह प्रभु राम को देखते ही मुनि पहचान गए कि ये तो विष्णु अवतार श्री राम हैं, जो किसी कारणवश मानव शरीर में अवतरित हुए हैं। उन्होंने श्री राम से आने का कारण पूछा। रामचंद्र जी ने कहा -&amp;lsquo;हे ऋषि!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mahashivratri 2018: भगवान शिव के इन 10 गुणों के कारण बहुत खास होती है शिवरात्रि </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-why-we-celebrate-shivratri/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 13:35:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-why-we-celebrate-shivratri/</guid>
      <description>संसार में ऐसा कुछ भी नहीं है, जो शिव के बिना हो। सृष्टि का आधार ही शिव है। यदि रात शिव है, तो दिन भी शिव है। सुख शिव है, तो दुख भी शिव है। देवों के देव शिव का स्वरूप चैतन्य है। शिव ही आदि हैं और वही अनंत हैं। वे योगी हैं, तो गृहस्‍थ जीवन के आदर्श भी। क्या स्‍त्री, क्या पुरुष... हर किसी के पूज्य हैं भगवान शिव। वह संहारकर्ता भी हैं और सृष्टि के रचनाकार भी। भगवान शिव असीम हैं, सर्वश्रेष्ठ हैं, अविकारी हैं, निराकार हैं। जिसका व्यक्तित्व इतना विशाल हो, तो फिर मनुष्य उनसे प्रभावित तो होगा ही।  एक आदर्श पति के रूप में शिव</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अमावस को साल का पहला सूर्य ग्रहण, इन बातों से बचके रहना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejraov/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 12:36:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejraov/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: जीवन में भटकाव भी जरूरी, इससे मिलता है ज्ञान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/disorientation-is-also-important-for-success-life/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 12:00:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/disorientation-is-also-important-for-success-life/</guid>
      <description>हजारों साल पहले हमें यह भी नहीं पता था कि शरीर कैसे काम करता है? अब हम उसे खोलकर देख चुके हैं, उसके साथ कई सारे काम भी कर चुके हैं। हमें इसके बारे में बहुत सी जानकारी है, लेकिन हम जितना ज्यादा जानने की कोशिश करते हैं, शरीर उतना ही ज्यादा रहस्यमयी होता जा रहा है। विज्ञान के बारे में लगता है कि वह जीवन में स्पष्टता लाता है, लेकिन आज आधुनिक विज्ञान ने बहुत से भ्रम पैदा कर दिए हैं।  आज आइंस्टीन, हैरी पॉटर से भी ज्यादा अतार्किक लगते हैं, क्योंकि वे बिल्कुल रहस्यमयी तरीके की बातें करते थे। हमारी समझ और तथाकथित ज्ञान जितना बढ़ता जाता है, जीवन उतना ही ज्यादा रहस्मयी होता जाता है। हम बस इतना ही कर रहे हैं कि अपनी अज्ञानता की सीमाओं को धक्का देकर उसे और बड़ा बना रहे हैं। आज विज्ञान कह रहा है कि ब्रह्मांड लगातार बढ़ता जा रहा है। अगर ब्रह्मांड लगातार बढ़ रहा है, तो यह बढ़ कहां रहा है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जड़-चेतन से बना यह ब्रह्मांड एकता के बंधनों में बंधा है  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-things-tied-in-the-bonds-of-unity-this-universe/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 11:32:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-things-tied-in-the-bonds-of-unity-this-universe/</guid>
      <description>संसार में &#39;अकेला&#39; नाम का कोई तत्व है ही नहीं। जो है वह सुगठित और एक-दूसरे से जुड़ा हुआ और एक-दूसरे पर निर्भर है। परमाणु जैसा छोटे से छोटा कण भी अपने में कितने ही घटक संजोए हुए है। उसके घटकों की भी परतें खुलती जा रही हैं और पता चल रहा है कि उनके गर्भ में भी और कितने ही समूह वर्ग विराजमान है। शरीर एक ईकाई है पर उसके भीतर जीवाणु इतनी बड़ी संख्या में है कि संसार में सभी जीवधारियों की संख्या को गिना जाए, तो भी जीवाणुओं की संख्या उनसे ज्यादा होगी। सृष्टि में हर जगह एक दूसरे पर आश्रित रहने का सिद्धांत काम कर रहा है। जड़-चेतन से बना यह ब्रह्मांड एकता के बंधनों में बंधा हुआ है। हर किसी को दूसरों का सहयोगी होकर रहना पड़ रहा है।  पृथ्वी की आकर्षण शक्ति किसी को विराम नहीं लेने देती। एक-दूसरे से बंधे हुए ग्रह-नक्षत्र, अपनी कक्षाओं और धूरियों पर परिभ्रमण कर रहे हैं। गहराई में जाने पर पता चलता है कि ग्रहों के बीच आदान-प्रदान चल रहा है। उत्तरी ध्रुव में होकर अन्तर्ग्रही शक्तियां धरती पचा लेती हैं और अनावश्यक चीजों को दक्षिणी ध्रुव के जरिए वापस अंतरिक्ष में फेंक देती हैं। उत्तरी ध्रुव पृथ्वी का मुख है और दक्षिणी ध्रुव मल द्वार। ध्रुव क्षेत्रों के अतिरिक्त अन्य कितने ही छिद्र ऐसे हैं, जिनके जरिए ग्रहों के बीच आदान-प्रदान होता रहता है। इन्हें रोम-कूप अथवा स्वेद छिद्र कह सकते हैं। हम इन छेदों से भी सांस लेते और भाप छोड़ते हैं। पृथ्वी पर कितने ही ऐसे छिद्र हैं, जिनमें होकर सूक्ष्म ही नहीं स्थूल भी धंसता और निकलता देखा जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फागुन माह: महके मन खिले मन, जानिए फागुन माह का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 11:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</guid>
      <description>पंचांग के बारह महीनों में पहला महीना चैत्र का होता है, तो आखिरी माह फागुन का। फागुन को ऊर्जा और यौवन का माह भी माना जाता है। इस वर्ष फागुन माह फरवरी की पहली तारीख से शुरू होकर मार्च की पहली तारीख तक कुल 29 दिन रहेगा। यह वसंत का समय होता है। प्रकृति की विविध छटाओं से अलसाए माहौल में नई ऊर्जा का संचार हो उठता है। प्रकृति पूरी ऊर्जा, उत्साह से महक उठती है, तो लोगों में भी एक नई ऊर्जा और मस्ती का संचार होता है।   कुदरत के नजरिए से फागुन मास जितना महत्वपूर्ण है, उतना ही यह माह धार्मिक दृष्टि से भी महत्‍वपूर्ण है। इस माह कई त्योहार पड़ रहे हैं, जैसे फागुन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को जानकी जयंती और सीता अष्टमी। फागुन कृष्ण पक्ष एकादशी को विजया एकादशी के नाम से जाना जाता है। तीन दिन बाद चतुर्दशी को भोलेनाथ की आराधना का पर्व महाशिवरात्रि मनाया जाता है।   धार्मिक दृष्टि से अमावस का भी बहुत महत्व है। दान पुण्य तर्पण आदि के लिहाज से अमावस्या खास फलदायी मानी गई है। फागुन शुक्ल एकादशी को आमलकी एकादशी कहा जाता है। सुख समृद्धि व मोक्ष की कामना हेतु, इस दिन उपवास किया जाता है और विष्णु की पूजा की जाती है। रात को जागरण करते हुए द्वादशी के दिन व्रत का पारण किया जाता है। फागुन के अंतिम दिन पूर्णिमा या मास पूरा होने की द्योतक तिथि को होलिका पूजन और दहन के बाद अगले दिन रंग खेलने का रिवाज जगजाहिर है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: भगवान शिव के हर स्वरूप में छिपा है एक अलौकिक रहस्य, जानिए इसके मायने  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-know-about-secret-of-lord-shiva-supernatural-mystery/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 10:35:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-know-about-secret-of-lord-shiva-supernatural-mystery/</guid>
      <description>ईश्वर के सगुण साकार रूप आकार, वेष-विन्यास, रहन-सहन, वाहन आदि अद्भुत और अविश्वसनीय हैं। ईश्वर के साथ ऐसे विचित्र कथानक जुड़े हैं कि देवों और अवतारों के बारे में कल्पना करना कठिन हो जाता है। चार मुख के ब्रह्मा, हाथी की सूंड वाले गणेश, वानर की शक्ल लिए हनुमान की छवि। श्रद्धा भक्ति के कारण मान लेना पड़ता है कि इस तरह के रूपों का कहीं कोई अस्तित्व है। विभिन्न देवों की कल्पना इन रहस्यों और आदर्शो में से ही है। शिव के स्वरूप की मीमांसा से इस तथ्य को समझना उचित होगा। शिव के सिर पर चंद्रमा मन की अवस्था का प्रतीक है। चंद्रमा ज्ञान का प्रतीक भी है। सागर मंथन के समय देवों और दानवों का द्वंद्व टालने के लिए शंकर ने विष पी लिया था। तभी से उनका कंठ नीला है। इस कथानक का सीधा संबंध योग से है। योगी पुरुष अपने सूक्ष्म शरीर पर अधिकार पा लेता है, जिससे उस पर बड़े तीक्ष्ण विषों, मान-अपमान, कटुता-क्लेश आदि का कोई प्रभाव नहीं होता। उन्हें भी वह साधारण घटनाएं मानकर पचा लेता है और लोक की सेवा करते समय उन्हें स्वार्थ का ध्यान नहीं रहता। निर्विकार भाव से वह खुद अपमान और लांछनाओं का विष पीता है, लेकिन औरों के लिए अमृत ही लुटाता रहता है। शिव ने शरीर पर भस्म रमा रखी है। योग की पूर्णता पर संयम की सिद्धि होती है। योगी अपने प्राण और ऊर्जा को शरीर में रमा लेते हैं, जिससे सौन्दर्य फूट पड़ता है। उसे बाह्य अलंकारों द्वारा सौन्दर्य बढ़ाने की आवश्यकता नहीं रहती। अक्षुण संयम ही उसका अलंकार बन जाता है, जिससे उसका स्वास्थ्य और शरीर सब कांतिमय हो जाता है।  शिव की एक तीसरी आंख भी मानी गई है। योग की भाषा में इसे तीसरा नेत्र खुलना या आज्ञा-चक्र का जागृत होना भी कहते हैं। प्रसंग है कि शिवजी ने एक बार तीसरा नेत्र खोलकर कामदेव को भी जला दिया था। योगी का यह तीसरा नेत्र बड़ा महत्व रखता है। सामान्य स्थितियों में वह विवेक के रूप में जागृत रहता है, पर वह अपने आप में इतना सशक्त और पूर्ण होता है कि वासना जैसे गहन प्रकोप भी उसका कुछ बिगाड़ नहीं पाते।  शिव का वाहन बैल है। बैल सौम्यता और कर्मठता का प्रतीक माना जाता है, जो स्वभाव से सरल और सौम्य होता है, जिनमें छल-कपट आदि विकार नहीं होते। जिनमें निरन्तर काम करने की दृढ़ता होती है, वे ही शिव के वाहन बनते हैं। शिव का निवास श्मशान में है। इसका अर्थ है कि वह मृत्यु को कभी नहीं भूलते। भगवान की शक्ति और नियमों को मृत्यु की तरह अकाट्य मानकर चलने में मनुष्य की आध्यात्मिक वृत्तियां जागृत रहती हैं, जिससे वह लौकिक कर्त्तव्यों का पालन करते हुए भी अपने जीवन-लक्ष्य की ओर चलता रहता है। इस महा तत्व की उपासना का अर्थ, अपने आपको बुरे कर्मों से बचाए रखने के लिए प्रकाश बनाए रखना होता है। इस तरह की जीवन-व्यवस्था व्यक्ति को असाधारण बनाती है। वह शक्ति शिव में पाई जाती है। शिव के उपासकों में भी वह वृत्तियां घुली हुई होनी चाहिए।  कई अन्‍य कथा प्रसंग भी भगवान शिव के व्यक्तित्व से जुड़े आदर्शों की व्याख्या करते हैं, इनमें गंगावतरण की कथा मुख्य है। गंगा को संभालने का प्रश्न बड़ा विकट था। शिव को इसके उपयुक्त समझा गया और भगवती गंगा को उनकी जटाओं में आश्रय मिला। गंगा यहां ज्ञान की प्रचण्ड शक्ति के रूप में अवतरित होती हैं। लोक-कल्याण के लिए उसे धरती पर प्रवाहित करने की बात है, ताकि अज्ञान से मरे हुए लोगों को जीवन दान मिल सके।  गृहस्थ होकर भी पूर्ण योगी होना शिव से जुड़ा महत्वपूर्ण तथ्य है। संसार की व्यवस्था के लिए वे योगी रहते हैं। अपनी धर्मपत्नी को भी मातृशक्ति के रूप में देखते हैं। उनका व्यक्तित्व इस बात का प्रतीक है कि घर-परिवार में रहकर भी आत्म-कल्याण की साधना असंभव नहीं। जीवन को पवित्र रखकर हंसते खेलते जिया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: शिवरात्रि पर क्या आप भी कर देते हैं ऐसी 10 गलतियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-never-do-these-things-during-shivratri-puja/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 09:02:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-never-do-these-things-during-shivratri-puja/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि का त्योहार शिवभक्तों के लिए बहुत महत्वपूर्ण रखता है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन अगर पूरे मन से भगवान शिव की आराधना की जाए तो भक्तों की मनोकामना जरूर पूरी होती है। वहीं अगर किसी कारण से पूजा करते समय कोई भूल हो जाए तो भोलेनाथ क्रोथित भी हो जाते हैं। शिवपुराण में कुछ काम ऐसे बताए गए हैं जिसको पूजा करते समय नहीं करना चाहिए। हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है। भगवान विष्णु को तुलसी बहुत ही प्रिय होती हैं विष्णुजी की पूजा में इनका इस्तेमाल जरूर होता है। लेकिन शिवपुराण के अनुसार शिवजी की पूजा में तुलसी के पत्तों से पूजा करना वर्जित माना जाता है। शिवजी की पूजा में हल्दी से पूजा करना अच्छा नहीं माना जाता है इसलिए भूलकर भी शिवरात्रि पर शिवलिंग पर हल्दी नहीं चढ़ानी चाहिए। शिवरात्रि पर आपको सादा भोजन करना चाहिए यानि मांसाहार का सेवन नहीं करना चाहिए। इस दिन जीव हत्या से बचना चाहिए। तभी आपकी पूजा पूरी मानी जाएगी। अगर आप चाहते है कि इस शिवरात्रि को भगवान शिव आपके ऊपर विशेष कृपा बरसाएं तो सुबह ही शिवलिंग पर जल चढ़ाएं। पूजा के लिए सुबह का समय उपयुक्त होता है। शिवरात्रि के दिन देर से उठना अशुभ माना जाता है।  इस शिवरात्रि भोले भण्डारी की कृपा पाने के लिए क्रोध का त्याग करें यानि कि शिवरात्रि में व्रत रखने के दौरान किसी से बिना वजह लड़ाई झगड़ा न करें। शांत मन से पूरे दिन ओम नम: शिवाय के मंत्रों का जप करें। शिवजी की पूजा में शास्त्रों द्वारा बताए गए बर्तनों का उपयोग करना चाहिए। पूजा में भूलकर भी लोहे,स्टील और प्लास्टिक के बर्तन का उपयोग नहीं करना चाहिए। शिवरात्रि के दिन पति-पत्नी के बीच शारीरिक संबंध नहीं बनाना चाहिए। इस दिन शांत और शुद्ध मन से शिव-पार्वती की पूजा करना चाहिए। शिवरात्रि के दिन कभी भी किसी को कठोर शब्द नहीं कहना चाहिए अन्यथा आपकी पूजा स्वीकार्य नहीं होगी। शिवरात्रि पर इस बात का विशेषतौर पर ध्यान रखना चाहिए घर में किसी सदस्य से या फिर बाहर झगड़ा नहीं करना चाहिए। भगवान शिव की पूजा में भूलकर भी टूटे हुए चावल नहीं चढ़ाया जाना चाहिए।अक्षत का मतलब होता है अटूट चावल, यह पूर्णता का प्रतीक है। इसल‌िए श‌िव जी को अक्षत चढ़ाते समय यह देख लें क‌ि चावल टूटे हुए तो नहीं है। शिवरात्रि के दिन भगवान शिव को यदि प्रसन्न करना चाहते हैं तो इस दिन काले रंग के कपड़े ना पहनें। कहा जाता है की भगवान शिव को काला रंग पसन्द नहीं है, जिसके कारण इस दिन काले कपड़े नहीं पहनने चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Valentine&#39;s Day 2018: अपने प्यार को पाने के लिए आजमाएं ये कुछ आसान टोटके</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-valentines-day-follow-these-tips-to-get-your-love/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 09:00:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/on-valentines-day-follow-these-tips-to-get-your-love/</guid>
      <description>वैलेंटाइन वीक शुरू हो चुका है। ऐसे में अगर आप चाहते हैं कि आपका पार्टनर आपके प्रणय निवेदन को स्वीकार कर लें तो उससे पहले कुछ सरल तरीके जाने लें जिसे अपनाने से आपकी राह आसान हो जाएगी।  अगर आप अपने प्यार में सफल होना चाहते है तो भगवान कृष्ण के मंदिर में जाकर बांसुरी और पान का पत्ता रखें । अपने पार्टनर को पाने के के लिए शहद से शिवलिंग का अभिषेक करना चाहिए। ऐसा करने से आपका प्रणय निवेदन तुरंत स्वीकार कर लिया जाएगा। इस वैलेंटाइन अगर आप अपने पार्टनर को कोई उपहार देना चाहते है तो भूलकर भी कोई नुकीली चीज न दें। एक दूसरे को गुलाबी या लाल रंग के उपहार दें। भूलकर भी काले और हरे रंग का उपहार न दें। अगर आप अपने पार्टनर का दिल जीतना चाहते हैं तो अपनी उंगली में पन्ना धारण करें इससे मनचाहे प्रेम को विवाह तक पहुंचाने में सफलता मिलती है। अगर चाहते है कि आपका प्रेमी या प्रेमिका के बीच प्यार बना रहे तो ऊं क्लीं कृष्णाय गोपीजन वव्लभाय नम: का जप करें। अगर आपको ऐसा लगता है कि आपका प्यार आपसे दूर जा रहा है तो सूर्यास्त से पहले जिस लौंग में उसका फूल हो सरसों के तेल में भिगो कर रख लें। फिर अपने सिर के ऊपर से 7 बार उतार कर पीपल के पेड़ के नीचे रखें। आपका प्यार जरूर मिलेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नटखट कन्हैया की मां यशोदा के जन्मदिन के उत्सव में डूबा नंदगांव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejtkya/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 22:47:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ejtkya/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानकी अष्टमी का व्रत रखने से मिलता है संतान सुख </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janaki-ashtami-vrat-katha-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 15:34:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janaki-ashtami-vrat-katha-and-significance/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को जानकी अष्टमी के नाम से जाता है। इस दिन को सीताष्टमी भी कहते हैं। ऐसा माना जाता है इस दिन माता सीता का जन्म हुआ था। माता लक्ष्मी ने सीता के रूप में खेत में हल चलाते समय जनकपुर के राजा जनक को खेत में मिली थीं इसलिए इनका नाम जानकी भी है।  माता सीता की जन्म धरती से हुई था जिसके कारण इन्हें अन्नपूर्णा भी कहते है। बाद में सीता जी विवाह श्री राम के साथ हुआ। ऐसी मान्यता है जो फाल्गुन माह की अष्टमी को व्रत रखता है उसे जीवन में अच्छा दाम्पत्य जीवन जीने का आर्शीवाद मिलता है। विवाहित महिलाओं के द्वारा इस दिन सीता और राम की जोड़ी बना करके उनकी पूजा करते है।  इस दिन माता जानकी की पूजा में चावल,जौ, तिल का प्रयोग करना चाहिए। सीता अष्टमी का व्रत सौभाग्य, सुख और संतान प्राप्ति करने वाला माना जाता है। माता जानकी मां लक्ष्मी का स्वरुप होने के कारण इनकी पूजा करने से परिवार में धन की कमी कभी नहीं होती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: व्यक्ति की पहचान उसके पहनावे से नहीं करनी चाहिए, पढ़ें कहानी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/person-should-not-be-identified-with-his-clothes/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 14:28:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/person-should-not-be-identified-with-his-clothes/</guid>
      <description>रमन एक होटल में नौकरी करता था। एक दिन उसके मैनेजर ने कहा, आज हमारे होटल में बहुत बड़े आदमी आने वाले हैं। वह विश्व के तीन सबसे अमीर लोगों में से एक हैं। अच्छे से तैयारी कर लो। रमन ने पूरा होटल ठीक से साफ करवाया और हर टेबल पर सुंदर खुशबूदार फूल रखवाए। उसने सारी तैयारी कर ली। कुछ ही देर में रमन ने देखा, सफेद शर्ट और काली पैंट पहने एक शख्स होटल में चला आ रहा है। रमन ने उस शख्स को ऊपर से नीचे तक देखा और सोचा, यह तो सबसे अमीर हो ही नहीं सकता। लिहाजा रमन ने उसे एक किनारे की टेबल पर बिठा दिया।   कुछ देर में होटल में एक और शख्स आया, जो शानदार सूट में था। रमन ने सोचा, जरूर यही वह अमीर इंसान होगा। लिहाजा रमन अपने सारे वेटरों की टीम के साथ उसकी खिदमत में लग गया। पहले व्यक्ति ने एक सैंडविच ऑर्डर किया और चुपचाप खाने लगा। सैंडविच के बाद उसने एक कप चाय मंगाई और अपना काम करता रहा। वहीं सूट-बूट वाले व्यक्ति के ऑर्डर करने से पहले ही रमन ने बेहतरीन पकवान उसके सामने परोस दिए। वह इस खातिरदारी से बहुत प्रभावित हुआ। जाते वक्त उसने रमन की टीम को धन्यवाद कहा और जाने लगा।  रमन को बहुत अटपटा सा लगा कि वह बिना बिल का भुगतान किए कैसे जा सकता है। पूछने पर उसने कहा, मैंने तो कुछ ऑर्डर ही नहीं किया। आपने जो खिलाया, वह मैंने खुशी से खा लिया। मेरे पास तो इतने पैसे भी नहीं कि मैं आपको दे सकूं। रमन हैरान उसे देखता रहा। तभी पीछे से सफेद शर्ट वाले व्यक्ति ने रमन के कंधे पर हाथ रखा और कहा, मुझे आपका होटल बहुत अच्छा लगा। यह पहली बार है कि मैं चैन से खाना खा पाया। रमन बिना किसी भाव के उससे पैसे लेकर किचन की तरफ जाने लगा। तभी रमन का मैनेजर वहां आया और उसने बताया कि अभी-अभी जो व्यक्ति बाहर गया है, वही सबसे अमीर व्यक्ति है। अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालाष्टमी व्रत करने से दूर होते हैं कष्ट, जानिए पूजा की विधि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/february-kalashtami-2018-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Feb 2018 09:23:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/february-kalashtami-2018-puja-vidhi/</guid>
      <description>माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को कालाष्टमी मनाई जाती है। इस व्रत में भगवान काल भैरव की उपासना करते हैं। काल अष्टमी के दिन भगवान शिव के रौद्र रूप की पूजा की जाती है। इस दिन पूजा करने से घर में फैली हुई सारी तरह की नकारात्मक ताकतें दूर भाग जाती है। भगवान शिव ने बुरी शक्तियों को मार भागने के लिए रौद्र रुप धारण किया था। काल भैरव इन्हीं का स्वरुप है।  कालाष्टमी के दिन व्रत रखकर भगवान शिव और माता पार्वती की कथा और भजन करने से घर में सुख और समृद्धि आती हैं। साथ ही काल भैरव की कथा सुननी चाहिए। काल अष्टमी के दिन भैरव पूजन से भूत और बुरी शक्तियां दूर भाग जाती है। मान्यता के अनुसार भगवान भैरव का वाहन काला कुत्ता माना जाता है। इस दिन काले कुत्ते को रोटी जरूर खिलानी चाहिए। कालाष्टमी पर किसी पास के मंदिर जाकर काल भैरव के सामने दीपक जरूर जलाना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: प्यार से बड़ी दौलत हमारी जिंदगी में कोई नहीं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/love-is-important-part-of-life/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 15:20:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/love-is-important-part-of-life/</guid>
      <description>जेम्स को बचपन से ही क्रिकेट का शौक था। पिता जी ने उसे बचपन में ही क्रिकेट की कोचिंग में डाल दिया था और उनका प्रयास था कि जेम्स को सर्वश्रेष्ठ प्रशिक्षण मिले। जेम्स की मां उसे बहुत चाहती थी। वह ख्याल रखती थी कि जेम्स को अच्छा भोजन मिले, ताकि उसे भरपूर पोषण मिलता रहे और उसके खेल में कोई बाधा न आए। खेलते-खेलते जेम्स काफी अच्छा खिलाड़ी बन गया था। वह सुबह कॉलेज चला जाता था, फिर वहीं से स्टेडियम और फिर रात को दोस्तों के साथ मुलाकात कर देर से घर लौटता था।  वह जब सुबह नहा धोकर तैयार होता था, तभी से मां तमाम पसंदीदा व्यंजन बनाकर उसके पीछे लग जाती थी। जब तक जेम्स खा न ले, वह पीछे-पीछे घूमती रहती थी। वह तब तक नहीं सोती थी, जब तक जेम्स लौटकर घर न आए और उसका चेहरा न देख लें। जेम्स जैसे-जैसे बड़ा हो रहा था, उसे अपनी मां की इतनी चिंता और प्यार अटपटा लगने लगा था। वह अपनी मां से भागने लगा था।  एक दिन जब वह नहा-धोकर तैयार हुआ, तो मां हलवा लेकर सामने खड़ी थी। लेकिन जेम्स का सुबह-सुबह हलवा खाने का मन नहीं था। वह बिना हलवा खाए निकल गया। धीरे-धीरे यह रोज की बात हो गई। जेम्स की अपनी मां से बात हुए काफी दिन गुजर गए। एक दिन जब वह मैच खेल रहा था, तो उसके कोच ने जेम्स को तुरंत घर जाने को कहा। जेम्स को एकाएक घर जाने की बात अटपटी लगी। वह जब पहुंचा, तो देखा कि घर के आगे काफी भीड़ है।  अंदर जाकर पता चला कि उसकी मां का देहांत हो गया है। वह स्तब्ध रह गया। उसको वे दिन याद आने लगे, जब मां उसे बुलाती थी और वह उसे पलट कर भी नहीं देखता था। हिम्मत जुटाकर अपनी मां के पास पहुंचने पर उसे एहसास हुआ कि उसकी मां कितनी सुंदर थी। शायद पहली बार उसने अपनी मां को गौर से देखा था। उसे एहसास हुआ कि उसके जीवन से एक बहुत बड़ी चीज चली गई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: अपनी राशि अनुसार इस तरह करें शिवजी की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-offer-these-things-on-maha-shivratri-festival/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 15:19:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-offer-these-things-on-maha-shivratri-festival/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए महाशिवरात्रि का त्योहार बहुत महत्वपूर्ण माना जाता है। इस बार महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को मनाया जा रहा है। शिवरात्रि में भगवान शिव की आराधना करने से बहुत सारे बुरे दोषों और ग्रह सें निजात मिल जाती है। जीवन में सुख समृद्धि पाने के लिए इस शिवरात्रि को भोले नाथ की पूजा जरूर करनी चाहिए। राशि अनुसार इस शिवरात्रि कैसे पूजा करें आइए जानते हैं। मेष राशि- इस राशि का स्वामी मंगल होता है इसलिए इस राशि के लोगों के लिए लाल रंग शुभ माना जाता है। इस शिवरात्रि शिवलिंग पर लाल चंदन और लाल रंग का फूल चढ़ाएं। धन की प्राप्ति होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि पर भूलकर भी न करें ये 10 काम, खुल जाएगा तीसरा नेत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eikk3s/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 13:02:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eikk3s/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: राशि अनुसार करें इन मंत्रों का जप, भोलेनाथ पूरी करेंगे आपकी हर इच्छा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-chant-these-mantras-on-the-day-maha-shivratri-2018/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 12:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-chant-these-mantras-on-the-day-maha-shivratri-2018/</guid>
      <description>मंगलवार,13 फरवरी महाशिवरात्रि का पर्व मनाया जाएगा। भगवान शिव आसानी से प्रसन्न होने वाले देवता हैं जो अपने भक्तों की मनोकामना जल्दी से पूरी कर देते हैं इसलिए उन्हें भोले नाथ भी कहते हैं। शास्त्रों के अनुसार हर दिन भगवान शिव 24 घंटे शिवलिंग में विराजमान रहते है। इस महाशिवरात्रि को शिवलिंग की पूजा करते समय अपनी राशि के अनुसार शिव मंत्र के जप करना चाहिए। राशि अनुसार शिव मंत्र का जप करने से व्यक्ति की कुंडली में मौजूद ग्रहों के कुप्रभाव समाप्त हो जाते हैं। आइए जानते हैं कि सभी 12 राशि वाले इस शिवरात्रि को किस मंत्र का जप करना चाहिए। मेष राशि- मेष राशि वाले इस महाशिवरात्रि को भगवान शिव की पूजा के बाद &amp;lsquo;ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं&amp;rsquo; मंत्र का जप 108 बार करें। इस मंत्र के जप से शिक्षा के क्षेत्र में आने वाली बाधाएं दूर होती हैं। जो लोग अपना घर बनाने का सपना संजोए बैठे हैं इस दिन शिव मंत्र का जप करने से उनकी इच्छा पूरी होती है। वृष राशि- वृष राशि वाले जातक मल्लिकार्जुन का ध्यान करते हुए ओम नम: शिवाय मंत्र का जप करें। शिवरात्रि पर भगवान शिव की इस प्रकार पूजा करने से ऊर्जा का विकास होता है और कार्य क्षमता बढ़ती है और परिवार के बीच प्यार बढ़ता है। मिथुन राशि- इस राशि वाले लोग शिवरात्रि के दिन महाकालेश्वर का ध्यान करते हुए ओम नमो भगवते रूद्राय मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से लोग आर्थिक परेशानियों से मुक्ति पाना चाहते हैं उन्हें धन लाभ का मौका मिलता है। कर्क राशि- अगर आप चाहते हैं कि इस महाशिवरात्रि भगवान भोले नाथ आप के ऊपर अपनी कृपा बरसाएं तो शिव पूजा के बाद ओम हौ जूं स: इस मंत्र का जप करें। इस प्रकार शिव की पूजा करने से भौतिक सुख के साधन बढ़ते हैं। सिंह राशि- सिंह राशि वाले लोग इस महाशिवरात्रि को ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं का कम से कम 51 बार मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से सरकारी नौकरी और सरकार से जुड़े कार्यों में आने वाली परेशानियों का अंत हो जाता है। कन्या राशि- इस शिवरात्रि कन्या राशि वाले ओम नमो भगवते रूद्राय मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से कन्या राशि वाले जातकों का आत्मविश्वास बढ़ेगा जिसके कारण हर क्षेत्र में उनकी प्रसिद्धि बढ़ेगी और धन लाभ होगा। तुला राशि- तुला राशि वाले इस शिवरात्रि शिव पंचाक्षरी मंत्र ओम नम: शिवाय का 108 बार जप करें। इस मंत्र का जप करने से कार्यक्षेत्र में आने वाली परेशानियां दूर होती हैं। वृश्चिक राशि- इस राशि के लोग शिवरात्रि के दिन ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं मंत्र का जप करें। महाशिवरात्रि के दिन इस मंत्र का जप करने से भाग्य मजबूत होता है। घर में सुख और समृद्धि आती है। धनु राशि- शिवरात्रि के दिन चन्द्रमा कमजोर होता है। धनु राशि वाले जातक इस दिन ओम तत्पुरूषाय विध्म्ये महादेवाय धीमाह। तन्नो रूद: प्रचोदयात के मंत्र का जप करने से चंद्रमा मजबूत होता है और शिव जी की कृपा मिलती है। इस मंत्र के जप से अचानक आने वाली परेशानियों से निजात मिल जाती है। मकर राशि- इस राशि के जातक भगवान शिव की कृपा पाने के लिए ओम नम: शिवाय का जप करें। इस दिन इस मंत्र का जप करने से विवाह में आने वाली बाधा दूर हो जाती है। दाम्पत्य जीवन में तनाव की कमी होती है। बिजनेस में तरक्की होती है। कुंभ राशि- कुंभ राशि वालों के स्वामी शनिदेव है। इसलिए इस राशि के जातक मकर राशि की तरह ओम नम: शिवाय मंत्र का जप करें। इस राशि के लोग अगर इस मंत्र का जप करेंगे तो पूरे साल उनकी सेहत अच्छी रहेगी। मीन राशि- इस राशि के लोग जितना हो सके उतनी बार ओम तत्पुरूषाय विघ्म्हे महादेवाय धीमहि तन्नो रूद्र प्रचोदयात् मंत्र का जप करना चाहिए। इस तरह से इस मंत्र का जप करने आपके ऊपर शनिदेव की तिरछी नजर नहीं रहेंगी।आत्मविश्वास में बढ़ोत्तरी होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुलदेवता की पूजा करते समय भूलकर न करें ऐसी 5 गलतियां, पड़ सकती है भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-mistake-these-things-during-god-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 13:04:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-mistake-these-things-during-god-worship/</guid>
      <description>हिंदू धर्म में किसी व्रत, त्योहार,आयोजन, कर्मकाण्ड और यज्ञ में अपने कुलदेवी या कुलदेवता की पूजा करने का महत्व होता है। हर हिन्दू परिवार का किसी न किसी ऋषि का वंशज माना जाता है और उसी के आधार पर गोत्र के बारे में जानकारी मिलती है। प्रत्येक हिन्दू परिवार का कोई न कोई कुलदेवता या कुलदेवी जरूर होता है जिसकी पूजा उनके पूर्वजों के द्वारा सदियों से चलती आ रही है। मान्यता के अनुसार यही कुलदेवता हमारी आने वाली परेशानियों से हमारे परिवार की रक्षा करते हैं। इसलिए कुल देवता की पूजा करते समय कुछ गलतियां नहीं करनी चाहिए नहीं तो हमें इनका आशीर्वाद हमें नहीं मिलता है। अगर आप किसी आयोजन में अपने कुलदेवता या देवी की पूजा करते हैं तो कुछ साम्रगी जैसे नारियल, लाल कपड़ा,फूल, घी और हल्दी जरूर रखें। शास्त्रों के अनुसार कुलदेवता की पूजा में प्रत्येक साम्रगी को अर्पित करने के स्थान के बारे में बताया गया है इसलिए सिंदूर के स्थान पर सिंदूर और हल्दी के स्थान पर हल्दी ही चढ़ाना चाहिए। अपने कुल देवता की पूजा में मिठाई के साथ हलवा-पूरी का भोग जरुर लगाना चाहिए। हलवा पूरी का भोग लगाने से हमारे कुल देवी और देवता प्रसन्न होते है और सुख समृद्धि का हमें आशीर्वाद प्रदान करते हैं।  कुलदेवी-देवता की पूजा में सिर्फ घर के लोग ही पूजा में शामिल हो सकते हैं। शास्त्रों के अनुसार बाहरी व्यक्ति को पूजा में न तो सम्मालित करना चाहिए और न ही प्रसाद का वितरण करना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार कुलदेवता या देवी के पूजा में घर की कुंवारी कन्याओं को शामिल नहीं करनी चाहिए। ऐसा करने पर कुल देवी-देवता नाराज होते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: भोलेनाथ को पसंद है यह 6 चीजें, इन्हें चढ़ाने पर होते हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 11:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</guid>
      <description>इस बार महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान श‌िव के भक्तों के लिए यह त्योहार बहुत ही खास महत्व रखता है। शिवरात्रि पर शिव भक्त भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए व्रत रखते हैं।शास्त्रों के अनुसार ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। वहीं कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था। अगर आप भी इस महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को प्रसन्न करके आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो श‌िवरात्र‌ि के दिन इन 6 चीजों से भगवान शिव की पूजा जरूर करें। श‌िवजी को धतूरा बहुत पसंद होता है क्योंकि भगवान श‌िव के स‌िर से व‌िष के प्रभाव को दूर करने के ल‌िए धतूरा का प्रयोग किया जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि के अवसर पर श‌िवल‌िंग पर धतूरा अर्प‌ित करें। इससे शत्रुओं का भय दूर होता है साथ ही धन लाभ मिलता है। गंगा देवलोक से भगवान श‌िव की जटा से धरती पर उतरी हैं इसल‌िए सभी नद‌ियों में गंगा परम पव‌ित्र है। गंगा जल से भगवान श‌िव का अभ‌िषेक करने से शिवजी अत्यन्त प्रसन्न होते हैं। शास्त्रों में गन्ने को म‌िठास और सुख का प्रतीक माना जाता है। शास्‍त्रों में इसे बहुत ही पव‌ित्र माना गया है। ऐसी मान्यता है क‌ि गन्ने के रस से श‌िवल‌िंग का अभ‌िषेक करने से धन-धान्य की प्राप्त‌ि होती है और ग्रह दोषों से मुक्ति मिलती है। भगवान शिव को बेलपत्र बहुत प्रिय होता है। तीन पत्तों वाला बेलपत्र जो कटा फटा नहीं हो ऐसा भगवान श‌िव को चढ़ाएं। तीन पत्तों वाला बेलपत्र को त्र‌िदेव का प्रतीक माना जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि पर बेलपत्र अर्प‌ित करने से श‌िवलोक की प्राप्त‌ि होती है।  धतूरे का फूल भी भगवान श‌िव को प्र‌िय है। इसका कारण यह है क‌ि यह सफेद होता है और औषधीय कारणों से गुणकरी होता है। मानस‌िक शांत‌ि के ल‌िए धतूरे के पुष्प को श‌िवल‌िंग पर अर्प‌ित करें। अगर आपके ऊपर कालसर्प और राहु दोष चल रहे हो तो महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को चांदी से बने नाग-नाग‌िन के जोड़े को समर्प‌ित करें। इससे कालसर्प और नाग दोष समाप्त होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरप्रीत की कहानी, जिसने अपनी इच्छाशक्ति के जरिये खुद को बार-बार साबित किया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-gurpreet-who-has-proven-himself-repeatedly-through-his-will/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 22:10:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-gurpreet-who-has-proven-himself-repeatedly-through-his-will/</guid>
      <description>गुरप्रीत अपने पिता की तरह फुटबॉल का राष्ट्रीय खिलाड़ी बनना चाहता था। लेकिन बचपन में एक दुर्घटना में उसका पैर ऐसे मुड़ा कि डॉक्टर को उसके पैर में रॉड लगानी पड़ी। गुरप्रीत का फुटबॉल करियर तो जैसे खत्म ही था, लेकिन उसने हिम्मत नहीं हारी।  हालांकि ऑपरेशन के कुछ दिन बाद तक वह डिप्रेशन में रहा, फिर उसने तय किया कि वह एक बार फिर फुटबॉल में अपना करियर बनाने की कोशिश करेगा। गुरप्रीत को सावधानी के साथ तैयारी करने में एक साल लगे, लेकिन वह वापस खेलने लायक बन गया। उसी रॉड वाले पैर से वह भागता, किक मारता और जमकर उछल-कूद मचाता। गुरप्रीत की यह कामयाबी सभी खिलाड़ियों के लिए उम्मीद की किरण बन गई।  आने वाले दिनों में गुरप्रीत ने जमकर अवॉर्ड्स और मेडल जीते, सिर्फ अपनी फुटबॉल की बदौलत। गुरप्रीत न सिर्फ अपने परिवार के लिए, बल्कि देश के लिए एक आदर्श बन गया। उसके अनेक प्रशंसक थे और हर जगह उसकी मिसाल दी जाने लगी। पर गुरप्रीत अपनी सफलता संभाल नहीं पाया। धीरे-धीरे उसे नशे की लत लग गई। कई बार तो पुलिस वालों ने उसे नशे की हालत में गिरफ्तार भी किया। सबका आदर्श माना जाने वाला गुरप्रीत अंततः अपनी हरकतों की वजह से सबकी नजरों में गिर गया। नशे की वजह से उसका खेल भी दिन प्रतिदिन बिगड़ता गया और कुछ ही दिनों में उसे खेल से बाहर कर दिया गया।  लेकिन गुरप्रीत ने एक बार फिर तय किया कि वह अपना खिताब वापस पाकर रहेगा। इस बार बिना नशे के। गुरप्रीत ने एक बार फिर दिन-रात मेहनत की। समय लगा, लेकिन गुरप्रीत फिर से तंदुरुस्त हो गया और मैदान में वापस लौटा। इस बार गुरप्रीत ने पहले से कहीं ज्यादा जोर लगाया, अपने आप को बेहतर बनाता चला गया। कुछ ही दिनों में गुरप्रीत फिर से चैंपियन बना, और एक के बाद के एक अवॉर्ड और ट्रॉफी की झड़ी लगा दी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान बुद्ध की सीख: रस्सी की तरह जिंदगी, लग जाती है गांठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-spiritual-and-motivational-story-of-lord-buddha/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 13:55:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-spiritual-and-motivational-story-of-lord-buddha/</guid>
      <description>एक दिन भगवान बुद्ध अपनी सभा में पहुंचे, तो उनके हाथ में एक रस्सी थी। बुद्ध ने आसन ग्रहण किया और बिना किसी से कुछ कहे वे रस्सी में गांठें लगाने लगे। वहां उपस्थित सभी लोग यह देख सोच रहे थे कि अब बुद्ध आगे क्या करेंगे? तभी बुद्ध ने सभी से एक प्रश्न किया, ‘मैंने इस रस्सी में तीन गांठें लगा दी हैं। अब मैं आपसे यह जानना चाहता हूं कि क्या यह वही रस्सी है, जो गांठें लगाने से पूर्व थी?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए 13 और 14 फरवरी को शिवरात्रि मनाने के पीछे की वजह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 11:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए महाशिवरात्रि का पर्व बहुत महत्व रखता है। इस बार महाशिवरात्रि का त्योहार दो दिन यानी 13 और 14 फरवरी को मनाया जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार यह पर्व फाल्गुन महीने में मनाया जाता है। जिसे भारत के कई हिस्सों में बड़ी श्रद्धा और विश्वास के साथ मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। लेकिन कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था।  वैसे तो महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी तिथि को मनाया जाता है लेकिन इस साल यह चतुर्दशी की तिथि दो दिन यानी 13 फरवरी और 14 फरवरी को पड़ रही है। ऐसे में इस बार असमंजस की स्थिति बन रही है कि महाशिवरात्रि व्रत किस दिन रखा जाए। आइए जानते हैं महाशिवरात्रि व्रत पूजन की सही तिथि। जब चतुर्दशी तिथि शुरू हो और रात का आठवाँ मुहूर्त चतुर्दशी तिथि में ही पड़ रहा हो, तो उसी दिन शिवरात्रि मनानी चाहिए। 2018 में महाशिवरात्रि पूजन का समय 13 फरवरी की आधी रात से प्रारंभ होगा। जिसका समापन अगले दिन यानी 14 फरवरी को किया जाएगा।  शास्त्रों के अनुसार शिवरात्रि की पूजा निशीथ काल में करना सबसे अच्छा माना जाता है। इस बार महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त 13 फरवरी की आधी रात से शुरू होकर 14 फरवरी तक रहेगा। शिवरात्रि निशीथ काल पूजा का समय 13 फरवरी की रात को 12:0 9 बजे से अगली तारीख की 13:01 तक रहेगा। यानी मुहूर्त की कुल समय 51 मिनट तक रहेगा। फिर 14 फरवरी को महाशिवरात्रि का पारण होगा। पारण का समय सुबह 07:04 से दोपहर 15:20 तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श‌िवरात्र‌ि पर भूलकर भी न अर्पित करें श‌िवजी को ये 5 चीजें, शास्त्रों में है वर्जित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-offer-these-five-things-to-lord-shiva-during-mahashivratri/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:44:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-offer-these-five-things-to-lord-shiva-during-mahashivratri/</guid>
      <description>13 फरवरी, मंगलवार को महाशिवरात्रि का त्योहार मनाया जाएगा। महाशिवरात्रि का त्योहार शिवभक्तों के लिए बहुत महत्व रखता है। शिवरात्रि पर शिव भक्त भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए इस दिन व्रत रखते है और पूरी भक्तिभाव से शिवजी की पूजा और आराधना करते हैं। लेकिन भूलवश शिव जी को प्रसन्न के लिए ऐसी कुछ गलतियां कर देते हैं जिससे उनकी पूजा पूरी नहीं हो पाती है। शास्त्रों में कुछ ऐसी चीजों के बारे में बताया गया है जिससे भगवान शिव की पूजा में इस्तेमाल नहीं करना चाहिए।   भगवान श‌िव को सफेद फूल बहुत पसंद होता है लेक‌िन केतकी का फूल सफेद होने के बावजूद भोलेनाथ की पूजा में नहीं चढ़ाना चाहिए। शिव पुराण के अनुसार केतकी के फूल ने झूठ बोला था ज‌िससे श‌िव जी ने इन्हें पूजा से वर्ज‌ित कर द‌िया। वैसे तो हिन्दू धर्म में शंख से देवी-देवताओं को जल देने की परंपरा है लेकिन भगवान श‌िव की पूजा करते समय शंख से जल अर्प‌ित नहीं करना चाहिए। श‌िव पुराण के अनुसार भगवान श‌िव ने शंखचूर नाम के असुर का वध क‌िया था इसल‌िए शंख श‌िवजी की पूजा में वर्ज‌ित माना जाता है । भगवान श‌िव की पूजा में तुलसी का प्रयोग वर्ज‌ित माना गया है। भगवान श‌िव ने देवी वृंदा के पत‌ि जलंधर का वध क‌िया था। देवी वृंदा ही तुलसी के रूप में अवतर‌ित हुई थी ज‌िसे भगवान व‌िष्‍णु ने देवी लक्ष्मी के समान स्‍थान द‌िया है इसल‌िए श‌िवजी की पूजा में तुलसी को वर्ज‌ित माना जाता है। शिव की पूजा में तिल नहीं चढ़ाया जाता है। तिल भगवान व‌िष्‍णु के मैल से उत्पन्न हुआ माना जाता है इसल‌िए भगवान व‌िष्‍णु को त‌िल अर्प‌ित क‌िया जाता है लेक‌िन श‌िव जी को नहीं चढ़ता है। भगवान शिव की पूजा में भूलकर भी टूटे हुए चावल नहीं चढ़ाया जाना चाहिए।अक्षत का मतलब होता है अटूट चावल, यह पूर्णता का प्रतीक है। इसल‌िए श‌िव जी को अक्षत चढ़ाते समय यह देख लें क‌ि चावल टूटे हुए तो नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6 फरवरी को होगा शुक्र का परिवर्तन, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</guid>
      <description>सभी ग्रहों की अपनी विशेषता होती है जो हमारे जीवन में अलग-अलग तरह से प्रभावित करती है। शुक्र ग्रह को रोमांस, प्रेम संबंध और भौतिक सुख-सुविधाओं का कारक माना जाता है। 6 फरवरी को शुक्र ग्रह मकर राशि को छोड़कर कुंभ राशि में गोचर करने जा रहे हैं। कुंडली में अगर शुक्र मजबूत स्थिति में होता है, उसका शादी-शुदा जीवन बहुत अच्छा बीतता है और साथ जीवन में सभी सुख-सुविधाओं की प्राप्ति होती है। यह परिवर्तन सभी राशियों कर कैसा प्रभाव डालेगी आइए जानते है। मेष राशि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए शिवरात्रि त्योहार का महत्व और पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए शिवरात्रि का त्योहार बड़ा महत्व रखता है। वैसे तो हर महीने की कृष्णपक्ष की चतुर्दशी को शिवरात्रि होती है लेकिन फाल्गुन महीने के कृष्ण पक्ष को पड़ने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि कहते है। इस महीने महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान शिव इस ब्राह्रांड के रक्षक होने के साथ ही विनाशक भी है। फाल्गुन के महीने में आने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि के तौर पर बड़ी धूमधाम के साथ मनाया जाता है।  महाशिवरात्रि का त्योहार एक दिन पहले ही शुरू हो जाता है। महाशिवरात्रि की पूरी रात पूजा और कीर्तन किया जाता है। सभी शिव मंदिरों में भगवान शिव की विशेष पूजा-अर्चना की जाती है। पौराणिक कथा अनुसार,फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की रात को भगवान शिव ने संरक्षण और विनाश का सृजन किया था। वहीं दूसरी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव और देवी पार्वती का विवाह हुआ था इसलिए इस दिन का महत्व है। पुराणों में बताया गया है क‌ि फाल्गुन महीने की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी साल की सभी रातों में खास है। इस रात को कालरात्र‌ि और स‌िद्ध‌ि की रात भी कहते हैं क्योंक‌ि सृष्ट‌ि में इस द‌िन एक बड़ी घटना हुई थी ज‌िसका इंतजार सभी देवी-देवता और ऋष‌ि मुन‌ि कर रहे थे। महाश‌िवरात्र‌ि की रात में भगवान श‌िव और देवी पार्वती का व‌िवाह हुआ था इसल‌िए इस रात का सृष्ट‌ि में बड़ा महत्व है। भगवान श‌िव और देवी पार्वती सृष्ट‌ि में भोग और मोक्ष प्रदान करने वाले माने गए हैं। इसल‌िए महाश‌िवरात्र‌ि को मोक्ष की रात्र‌ि और मुक्त‌ि की रात्र‌ि भी कहा गया है। महाशिवरात्रि के दिन शुभ काल के दौरान ही महादेव और पार्वती की पूजा की जानी चाहिए तभी इसका फल मिलता है। महाशिवरात्रि पर रात्रि में चार बार शिव पूजन की परंपरा है। 2018 में चतुर्दशी तिथि 2 दिन 13-14 फरवरी को पड़ रही है। महाशिवरात्रि के पूजन का शुभ समय 13 फरवरी को आधी रात से शुरू हो जाएगा। जिसका विश्राम 14 फरवरी को प्रात: 7:30 बजे से लेकर दोपहर 03:20 तक होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उंगली में तांबे की अंगुठी पहनने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-copper-rings-to-wear-finger/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:29:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-copper-rings-to-wear-finger/</guid>
      <description>हर धातु की अपनी विशेषता होती है। यह ग्रहदोष तो शांत करती ही है, स्वास्‍थ्य लाभ भी पहुंचाती है। ऐसी ही एक चमत्कारी धातु है तांबा। तांबे की अंगूठी या छल्ला धारण करने से मंगल व सूर्य ग्रह शांत होते हैं। तांबा वास्तुदोष दूर करने के साथ-साथ सेहत के लिए भी औषधि का काम करता है।   ज्योतिष शास्‍त्र के अनुसार, धातुओं और ग्रहों का धनिष्ठ संबंध है। यदि ग्रह विपरीत हो, तो व्यक्ति के जीवन पर नकारात्मक असर होता है। शुभ-अशुभ फल के पीछे भी यही ग्रह कारक होते हैं। ग्रह संबंधी धातु धारण करने से यह शांत हो जाते हैं।   धातुओं में तांबा शुद्ध व शांत धातु मानी गई है। इसका संबंध मंगल व सूर्य से है। यदि सूर्य या मंगल कमजोर हो, तो तांबे की अंगूठी या छल्ला धारण करने से लाभ होता है। इसे धारण करने से असर जल्द ही दिखने लगता है।   तांबे का संबंध सूर्य से होता है और सूर्य को यश और सम्मान का प्रतीक माना जाता है। तांबे की अंगूठी धारण करने से व्यक्ति को समाज में पद-प्रतिष्ठा और सम्मान की प्राप्ति भी होती है। यह मनुष्य की प्रसिद्धि को बढ़ाने में भी सहायक होती है।  यदि कुंडली में सूर्य दोष हो, तो तांबे की अंगूठी को रिंग फिंगर में पहनना चाहिए। ज्योतिष शास्‍त्र कहता है कि यह धातु शांत प्रकृति की होती है और गर्मी दूर करती है। तांबा धारण करने से मन को शांति मिलती है।   जिस व्यक्ति को मानसिक विकार हो या गुस्सा अधिक आता हो, उसे तांबा धारण करना चाहिए। वास्तुशास्‍त्र के मुताबिक, तांबा वास्तुदोष को भी दूर करता है। इससे बने बर्तन या आभूषण यदि घर मे हों, तो घर का माहौल शांतिपूर्ण बना रहता है और नकारात्मक ऊर्जा भी दूर होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आप नकली रुद्राक्ष की माला से तो जाप नहीं कर रहे?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ei2igq/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 00:10:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ei2igq/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राहु के दोष को कम करने के लिए करें शनिदेव का व्रत, अपनाए ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-for-avoid-rahu-dosh/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 07:31:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-for-avoid-rahu-dosh/</guid>
      <description>ज्योतिष केअनुसार हर व्यक्ति के जीवन पर ग्रह प्रभाव पड़ता है। कुछ ग्रह का प्रभाव अच्छा होता है कुछ का बुरा। कुछ ग्रह से कुंडली में दोष पैदा होता है। शनि और राहु-केतु के कारण मनुष्य को कई परेशानियों का सामना करना पड़ता है जिससे घर में कई तरह की दिक्कते आती हैं। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार इन दोनों ग्रहों का अपना कोई अस्तित्व नहीं होता इन दोनों छाया ग्रह माना जाता है। शास्त्रों के अनुसार राहु का पाप का राजा माना जाता है, इसके कुंडली में आने के लक्षणों को पहचानकर इससे बचने के उपाय करके परेशानियों से बचा जा सकता है।  कुंडली में इस ग्रह को शान्त करने के लिए 108 बार बीजमंत्र का जाप करना चाहिए। साथ घर में राहु यंत्र रखें। राहु-केतु के प्रभाव को कम करने के लिए नीले कपड़े में तिल बांधकर हनुमान जी को चढ़ाएं। बूंदी के लड्डू पर 4 लौंग लगाकर हनुमानजी को भोग लगाएं।अपने घर के मुख्य कमरे में चांदी से बना हुआ हाथी रखें ऐसा करने से आप के ऊपर से राहु-केतु पर प्रभाव कम होने लगता है।राहु दोष शांत करने के लिए , तिल, नारियल, कच्चा दूध, हरी घास, जौ, तांबा आदि नदी में प्रवाहित किया जा सकता है।साथ ही राहु दोष को कम करने के लिए प्रत्येक शनिवार को शनिदेव का व्रत रखने से राहु शांत होते है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: मदद करने से सिर्फ दूसरों का ही नहीं, अपना भी भला होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/help-is-not-just-for-others-it-is-also-good-for-yourself/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 11:06:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/help-is-not-just-for-others-it-is-also-good-for-yourself/</guid>
      <description>नमिता को एक दिन अपने ऑफिस से निकलने में काफी देर हो गई। रात के एक बज रहे थे और वह तेजी से खाली सड़कों पर अपनी गाड़ी दौड़ाती घर की तरफ जा रही थी। तभी एक सुनसान जगह पर उसकी गाड़ी का पेट्रोल खत्म हो गया। हर तरफ एकदम घना अंधेरा था और सड़क पर कोई आती-जाती गाड़ी नहीं थी। उसने किसी दोस्त को कॉल करने के लिए अपना फोन उठाया, लेकिन काम के चक्कर में वह अपना फोन चार्ज करना भूल गई थी और वह भी ऑफ हो चुका था।  डरी सहमी नमिता गाड़ी से बाहर निकल कर मदद के लिए चिल्लाने लगी। तभी उसने देखा एक बूढ़ा सा व्यक्ति, ठंड से कांपता-ठिठुरता उसकी तरफ आ रहा है। नमिता को डर लग रहा था, लेकिन उस व्यक्ति से मदद मांगने के सिवा उसके पास और कोई चारा नहीं था। जब उस व्यक्ति ने नमिता की बात सुनी, तो वह बोला, तुम बंद करके गाड़ी में बैठ जाओ, मै अभी आता हूं। लगभग डेढ़ घंटे बाद वह व्यक्ति एक बोतल में थोड़ा पेट्रोल लेकर आया और बोला, मेरे पास अभी सिर्फ तीस रुपए थे, इसलिए मैं थोड़ा ही पेट्रोल ला सका। नमिता ने उस व्यक्ति का शुक्रिया अदा किया और तेल गाड़ी में डाल कर जल्दी से घर लौट गई।  अगले दिन नमिता उसी जगह पहुंची, जहां उस व्यक्ति ने उसकी मदद की थी। जब नमिता ने उस व्यक्ति के बारे में पूछा, तो उसने बताया कि वह एक रेस्टोरेंट का मालिक हुआ करता था। लेकिन शराब की लत और जुए की वजह से वह अपना सब कुछ हार गया और फुटपाथ पर रहने को मजबूर हो गया। नमिता ने उस व्यक्ति को खूब सारा खाना और कुछ पैसे दिए और साथ ही अपने सारे दोस्तों से उसकी नौकरी की बात भी की। कुछ ही दिनों में उसे एक छोटे से रेस्टोरेंट में मैनेजर की नौकरी मिल गई। एक तरफ उस व्यक्ति ने अपनी परवाह किए बगैर नमिता की ऐन वक्त पर मदद की, और दूसरी तरफ नमिता की वजह से उस व्यक्ति को दोबारा से नई जिंदगी मिली। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: सिर्फ सफलता या नंबर ही किसी को आंकने का पैमाना नहीं होना चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-success-or-numbers-should-not-be-the-scope-of-anyone-to-count/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 10:58:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-success-or-numbers-should-not-be-the-scope-of-anyone-to-count/</guid>
      <description>बड़ी कंपनी में प्रेसिडेंट थे। लेकिन अपने काम में वह इतना व्यस्त रहते थे कि घर के लोगों के लिए कम ही समय निकाल पाते थे। लेकिन कियान के लिए उन्होंने हर सुख-सुविधा का प्रबंध कर रखा था। कियान छठी में पढ़ता था, लेकिन अभी से उसको सबसे अच्छे कोचिंग क्लास की टीचर पढ़ाने आती थी।  कियान को उनसे पढ़ते हुए दो साल हो गए थे। फिर भी परीक्षा में उसके अंक कम ही आते थे। एक दिन कियान के पिता ने टीचर से शिकायत करते हुए कहा, आपके पढ़ाने का आखिर फायदा ही क्या है, जब उसके अच्छे नंबर ही न आएं। मुझे इससे कोई फर्क नहीं पड़ता कि आप उसे कितने घंटे पढ़ाती हैं या कितने पैसे चाहती हैं।  मैं बस यही चाहता हूं कि उसके अच्छे नंबर आएं। टीचर मुस्कराते हुए बोली, तो फिर ठीक है, आप मुझे दस लाख रुपये प्रति घंटा वेतन दीजिए, उसके नंबर अच्छे आने की जिम्मेदारी मेरी। कियान के पिता दंग रह गए। वह बोले, दस लाख रुपये प्रति घंटा। इतना तो मैं भी नहीं कमाता।  टीचर बोली, तो आप ओवर टाइम करिए, थोड़ी और मेहनत करिए, ऐसे कैसे चलेगा?</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>