<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2017 07:03:37 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: कल से शुरू होगी नवरात्रि, जानिए सबसे पहले किसने रखा था 9 दिनों का व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 07:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</guid>
      <description>शक्ति उपासना का त्योहार शारदीय कल से यानि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने जा रहा है। नवरात्रि में देवी दुर्गा के नौ स्वरूपों की अलग-अलग पूजा की जाती है। साल में दो बार नवरात्रि मनाया जाता है पहला चैत्र महीने में मनाया जाता है और दूसरा आश्विन महीने में शारदीय नवरात्रि के रूप में। क्या आप जानते हैं कि कैसे शुरू हुई नौ दिनों तक माता दुर्गा की पूजा और उपासना।  पढ़ें- सबसे पहले भगवान राम ने शारदीय नवरात्रि की पूजा लंका में विजय प्राप्त करने के लिए की थी। भगवान राम ने नौ दिनों तक उपासना करने के बाद दसवें दिन लंका पर चढ़ाई करके विजय प्राप्त किया था। आइए जानते है कैसे भगवान राम ने मां देवी दूर्गा की आराधना करके रावण पर विजय प्राप्त की थी। पौराणिक कथाओं के अनुसार, ब्रह्माजी ने भगवान राम से रावण का वध करने लिए चंडी देवी के प्रसन्न करने को कहा। साथ ही हवन में दुर्लभ 108 नीलकमल अर्पित करने को कहा। वही दूसरी तरफ रावण भी मां चंडी को खुश करने के लिए मां का पाठ करना शुरू कर दिया। नौ दिनों तक भगवान राम ने मां की पूजा और उपवास किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योग: पीरियड्स के दर्द में आराम देगा बद्ध कोनासन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 16:08:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</guid>
      <description>कुछ समय पहले तक अधिकतर महिलाएं बाहर काम करने की बजाय घर संभालती नजर आती थीं। घर से बाहर जाकर काम करना अपनी जरूरत से ज्यादा अपने परिवार की आय में हाथ बटाने के लिए होता था लेकिन आज समय बदल गया है। महिलाएं हर क्षेत्र में काम करती नजर आ रहीं हैं। यहां तक कि कुछ काम (जैसे भारतीय सेना में काम करना), जो कि अब तक सिर्फ पुरुष ही करते थे अब महिलाएं भी आगे बढ़कर ये काम करने लगी हैं। महिलाएं जितना ज्यादा पुरुषों जैसा काम करने लगी हैं उतना ही उन्हें समाज में पुरुषों की तरह समानता भी मिलने लगी है।  पहले के समय में महिलाओं का पूजा के कई स्थलों पर जाना मना था लेकिन अब उन्हें ये अनुमति दे दी गई है लेकिन एक बात जो महिलाओं में कभी नहीं बदल सकती वो है उन्हें पुरुषों के शरीर की तुलना में बहुत अधिक पीड़ा सहनी पड़ती है। शारीरिक रूप से महिलाओं को पुरुषों के मुकाबले अधिक तनाव और थकान सहनी पड़ती है जिसमें मासिक धर्म (पीरियड्स) के शुरू होने से लेकर गर्भावस्था और मासिक धर्म बंद होना शामिल है। यौवनकाल में जब पीरियड्स शुरू होता है तो अधिकतर लड़कियों को पेट के निचले हिस्से में दर्द होने, ऐंठन होने और पीठ में दर्द होने की शिकायत होती है।   पढ़ेंः  महिलाओं और लड़कियों को पेट और पीठ में होने वाला दर्द एनडोमेटरियोसिस बीमारी की शुरुआत का संकेत हो सकता है । ज्यादातर मामलों में इसका मुख्य कारण अज्ञात होता है। दर्द के लिए हर महीने पेनकिलर लेना भी चिंता का विषय है। ऐसा जरूरी नहीं कि पेनकिलर आपके पेट और पीठ के दर्द को पहचान कर उसे ठीक कर सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: एक एेसा संयोग, जिसने खास बना दी है ये नवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 15:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</guid>
      <description>Navaratri 2017: कई वर्षों के बाद इस बार पूर्ण नवरात्रि का संयोग बन रहा है यानी एक दिन एक ही तिथि पड़ रही है। पिछले कई साल से ऐसा होता आ रहा था कि दोपहर तक एक तिथि होती थी, तो दोपहर बाद दूसरी तिथि शुरू हो जाती थी।  इस नवरात्रि में पूरे नौ दिन तक किसी भी दिन दो तिथि नहीं पड़ने से हर दिन अलग-अलग देवियों की पूजा की जा सकेगी। 21 सितंबर से शुरू होने वाला नवरात्रि पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। मां जगदंबा पालकी में बैठकर आएंगी और पालकी में ही बैठकर वापस जाएंगी। यह संयोग शुभ फलदायी साबित होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस बार होगी पूर्ण नवरात्रि, जानिए पूरे नौ दिन बनने वाले संयोग के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 13:08:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</guid>
      <description>शारदीय 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। पूरे नौ दिन मां दुर्गा के नौ रूपों की पूजा आराधना होगी। इस बार नवरात्रि पूरे नौ दिन की होगी। कई बार नौ दिन के की तिथि घट जाती थी। यानी एक ही दिन दो तिथि का पड़ना, ऐसे में एक ही दिन दो देवियों की पूजा हो रही थी। इस बार अपने साथ कई महासंसयोग ला रही है। पर्व गुरुवार से शुरू हो रहा है और माना जाता है कि इस दिन शुरू होने के कारण मां जगदम्बा पालकी में बैठकर आएगी। जानिए किस दिन बन रहा है कौन सा संयोग  ये भी पढ़ें-  गुरुवार से नवरात्रि शुरू हो रहे हैं और इस दिन हस्‍त नक्षत्र में घट स्‍थापना के साथ शक्ति उपासना का पर्व काल शुरू होगा। 21 सितंबर प्रतिपदा को घटस्‍थापना होगी और इस दिन हस्तनक्षत्र योग बन रहा है। 22 सितंबर द्वितीया को रवियोग, 23 सितंबर तृतीया को रवियोग और सर्वार्थसिद्धि योग बन रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालया अमावस्या शुरू होने के साथ विदा होंगे पितर,  देवी-देवताओं का होगा आगमन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 11:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</guid>
      <description>अश्विन महीने की अमावस्या को हमारे पितृ धरती से विदा लेंगे और उसी के साथ मां दुर्गा का आवाहन पूजन भी शुरु हो जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार महालया की शुरुआत अश्विन महीने की अमावस्या पर होती है। महालया को दुर्गा पूजा का पहला दिन माना जाता है और इसी के साथ दुर्गा पूजा और नवरात्रि 2017 की शुरूआत होती है। इस बार नवरात्रि 21 सितंबर से शुरू होगा जो 29 सिंतबर तक चलेगा।  पढ़ें-  महालया अमावस्या के दिन पितरों का श्राद्ध,तर्पण और उनका विसर्जन करते हैं। इस दिन पितर 15 दिनों तक धरती पर रहने के बाद वापस स्वर्गलोक को चले जाते है। इस दिन जल और पिंड पितरों को प्राप्त होता है। महालया अमावस्या पर पितरों को विदा करते हैं और अपने कुल देवी-देवताओं का आवाहन करते है। 15 दिनों तक पितृ पक्ष की तिथि होती है और महालया के दिन पितरों को श्राद्ध देकर उनका विसर्जन करते है। पढ़ें- हिन्दू धर्म की मान्यता के अनुसार पितृपक्ष में देवतागण अपना स्थान धरती से छोड़ देते हैं। देवी- देवताओं के स्थान पर 15 दिनों तक पितरों का वासा होता है। अमावस्या की तिथि पर पितर अपने परिवार के सदस्यों को सुख-शांति का आशीर्वाद देते हुए वापस देवलोक चले जाते है। महालया के दिन से देवी-देवता फिर से अपने स्थान पर वापस लौट आते है। महालया से दोबारा देवी-देवताओं की पूजा आराधना आरम्भ हो जाती है। इसके बाद ही लोग नवरात्रि, विजयादशमी और दीवाली का त्योहार मनाते है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविवार की रात करें मां लक्ष्मी की ये साधना, पैसों की नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 09:08:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</guid>
      <description>हर व्यक्ति की ख्वाहिश होती है कि उसके पास भी बहुत सा धन हो, जिससे वो भी आराम की जिंदगी जी सके। ऐसे में जी तोड़ मेहनत भी करता है, लेकिन तमाम खर्चों में पैसे कहां चले गए मालूम ही नहीं चलता। यहीं नहीं पैसा कमाने के चक्कर में कई लोग तो ज्‍योतिष आदि के के बताए उपायों पर पैसे भी खर्च कर देते हैं, लेकिन फिर भी कोई परिणाम नहीं निकलता। अगर आपके साथ यहीं होता है तो बाहर पैसे खर्च की बजाय इस बार घर पर ये एक छोटा सी साधना करके देखें। इसको करने के बाद आपको खुद ही अपनी‌ जिंदगी में बदलवा नजर आने लगेगा।  ये भी पढ़ें-  इस साधना को किसी भी माह के शुक्लपक्ष के रविवार की रात्रि को ही करें। साधक को गुलाबी रंग की धोती धारण कर गुलाबी रंग के आसन पर पूर्व दिशा की ओर मुख करके बैठना है। अपने सामने बाजोट पर गुलाबी रंग का वस्‍त्र बिछा दें और अब एक थाली में हल्दी से रंगे चावल बिखेर कर एक चावल की ढ़ैरी बनाएं और उस पर वैचाक्षी यंत्र स्‍थापित करें। धूप दीप और अगरबत्ती करें और शुद्ध घी का दीपक भी प्रज्‍जवलित करें। अब साधक को वैचाक्षी देवी का ध्यान करें और इस मंत्र का हकीक माला से 11 बार जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इन 9 चीजों से नौ दिन तक करें मां दुर्गा की पूजा, हर इच्छा होगी पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 18:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</guid>
      <description>पितर पक्ष के जाते ही अश्विन शुक्ल की प्रतिपदा से नवरात्रारंभ हो जाता है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे है। इन नौ दिनों में अगर आप इन नौ चीजों से मां जगदंबा की पूजा करेंगे तो कामना सिद्धि होगी। जिसमें मां भगवती की पूजा पाठ के साथ सिद्धि साधना होती है।   ये भी पढ़ें- नवरात्रि के पहले दिन प्रतिपदा को गौ घृत से षोडशौपचार पूजा कर गौ धृत अपर्ण करें। इससे आरोग्य लाभ होता है। द्वितीया तिथि को शक्कर का भोग उसे दान करें। शक्कर का दान दीर्घायु कारक होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या आज, इस दिन एक साथ कर सकते हैं पितरों का श्राद्ध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 10:47:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</guid>
      <description>के दौरान पड़ने वाली अमावस्या को सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या कहते है। शास्त्रों में सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या का विशेष महत्व होता है। जिन पितरों की तिथि का हमें पता नहीं होता है अमावस्या के दिन एक साथ सभी पितरों का श्राद्ध एक साथ किया जा सकता है। इस बार 19 सितंबर को यह अमावस्या पड़ रही है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि किसी कारण से पितरों का श्राद्ध करने से भूल गए है तो इस तिथि पर पितरों का एक साथ श्राद्ध करने से उन्हें मोक्ष की प्राप्ति होती है।  पढ़ें-  श्राद्ध पक्ष की अमावस्या को श्राद्ध का पहला भोग कौओं को अर्पित किया जाना चाहिए। कौएं को पितर पक्ष में भोजन खिलाने से पितृदोष का नाश होता है इसलिए पितृपक्ष में कौएं को भोजन अवश्य खिलाएं। पितृ पक्ष में पीपल के पेड़ का विशेष महत्व होता है क्योंकि ऐसी मान्यता है कि पीपल में पितरों का वास माना जाता है। सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या में पीपल के पेड़ पर जल चढ़ाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vishwakarma puja 2017: सबसे बड़े इंजीनियर थे भगवान विश्वकर्मा, बनाई थी सोने की लंका </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 08:28:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</guid>
      <description>कारखानों और उद्योग जगत के देवता भगवान विश्वकर्मा की आज जयंती देशभर में मनाई जा रही है। इस बार ये जयंती 17 सितंबर को होगी। ऐसी मान्यता है कि पौराणिक काल में देवताओं के अस्त्र-शस्त्र और महलों का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा को निर्माण और सृजन के देवता माने जाते हैं।  पढ़ें-  विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई। इस दिन देश के विभिन्न राज्यों में, खासकर औद्योगिक क्षेत्रों, फैक्ट्रियों, लोहे की दुकान, वाहन शोरूम, सर्विस सेंटर आदि में पूजा होती है। हिन्दू मान्यता के अनुसार पूरे ब्रह्मांड का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा ने सोने की लंका, पुष्पक विमान, इंद्र का व्रज, भगवान शिव का त्रिशूल, पांडवों के लिए इंद्रप्रस्थ नगर और भगवान कृष्ण की नगरी द्वारिका को बनाया था। पौराणिक कथाओं के अनुसार इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इंदिरा एकादशी: इस व्रत को करने से पितरों को मिलेगी मुक्ति, ऐसे रखें व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 14:06:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का विशेष महत्व होता है। साल में कुल 24 एकादशियां आती है। आश्विन मास के कृष्ण पक्ष की एकादशी को इंदिरा एकादशी कहा जाता है। पितृपक्ष में इस एकादशी के होने की वजह से इसका महत्व बहुत अधिक हो जाता है।  पढ़ें- पुराणों के अनुसार इस एकादशी का व्रत करने से यदि कोई पितर जाने-अंजाने में कोई पाप किया होता है और उसे यमराज का दंड भोग भुगतना पड़ रह है तो उन्हें मोक्ष मिल जाता है। साथ ही जो इस व्रत को रखता उसे भी मरने के बाद स्वर्ग प्राप्त होता है। पुराणों में इस एकादशी की एक कथा है। महिष्मति नाम की नगरी में इंद्रसेन नाम के प्रतापी राजा राज किया करते थे। एक बार उन्होने सपने में अपने पिता को नरक के कष्ट काटते हुए देखा और पिता ने सपने में उन्हें इससे मुक्ति दिलाने का रास्ता निकालने के बारे में कहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार को नहीं खरीदनी चाहिए ये चीजें, होता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 10:52:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</guid>
      <description>सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता को समर्पित होता है। उस दिन उनकी विशेष रूप से उनकी पूजा-आराधना की जाती है। शनिवार शनिदेव की आराधना करने का सबसे अच्छा दिन माना जाता है। लेकिन शनि के बुरे प्रभाव से बचने के लिए ज्योतिष में कुछ कार्य बताए गए हैं जिसे शनिवार के दिन नहीं करना चाहिए।   पढ़ें-  शनिवार को लोहे का सामान नहीं खरीदना चाहिए। शनिवार के दिन लोहे का कोई भी वस्तु खरीदने से शनिदेव गुस्सा हो जाते है। इस दिन लोहे से बनी हुई चीजों का दान करना चाहिए। शनिवार के दिन नमक को भी नहीं खरीदना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि शनिवार को नमक खरीदने से कर्ज का बोझ आता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रात में बिल्कुल भी न करें ये काम, नहीं तो उठाना पड़ सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 08:11:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</guid>
      <description>शास्‍त्रों में हर काम को करने के लिए एक सही समय बताया गया है, जो उस काम को करने के लिए तो होता ही है, साथ ही उसके अच्छे परिणाम भी मिलते हैं। आपने कई बार महसूस किया होगा कि जो काम आपने किया है, उसका परिणाम आपको मन मुताबिक नहीं मिला। क्या आप इसका कारण जानते हैं। दरअसल इसके पीछे काम करने का समय भी जिम्मेदार होता है। आजकल हम लोग कई काम रात में निपटाते है, जो कि गलत है और इसका प्रभाव आपकी जिंदगी पर भी पड़ता है।  ये भी पढ़ें-  इन्हीं कामों में से एक और सबसे अहम है निर्णय लेना। एक निर्णय व्यक्ति की जिंदगी को आबाद भी कर सकती है और बर्बाद भी। अक्सर हम किसी भी बात पर चर्चा रात में डिनर में समय या उसके बाद करते हैं और उसी समय फैसला भी ले लेते है। जबकि सूरज ढ़लने के बाद कोई भी फैसला कोई भी महत्तपूर्ण फैसला नहीं लेना चाहिए।  एक शोध में सामने आया है कि रात में किए गए अक्सर फैसले गलत होते हैं। वहीं दिन में खासकर सुबह के समय किए गए निर्णय सहीं और सफल होते हैं। इसके अलावा अगर कोई फैसला दोपहर के समय लिया गया है थोड़ा कम सही और गलत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस नवरात्रि बन रहा है शुभ संयोग, इस मुहूर्त में करें कलश स्थापना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 14:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</guid>
      <description>सितंबर महीने का आखिरी नौ दिन देवी मां दुर्गा को समर्पित होगा। 21 सितंबर से शारदीय नवरात्रि का आरम्भ होने जा रहा है। देवी के भक्तों के लिए का विशेष महत्व होता है। नवरात्रि के नौ दिनों में देवी के नौ स्वरूपों की आराधना और पूजा की जाती है। इस बार के नवरात्रि में कुछ संयोग बन रहा है जिससे इस नवरात्रि का महत्व और बढ़ गया है।  पढ़ें -   वैसे तो साल में दो बार नवरात्रि आता है एक चैत्र मास में दूसरा सितंबर-अक्टूबर में शारदीय नवरात्रि। इस बार 21 सितंबर से शुरू होने जा रहे शारदीय नवरात्रि हस्त नक्षत्र में शुरू होंगे जो काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषाचार्य के अनुसार नवरात्रि का हस्त नक्षत्र में प्रारम्भ होने से घट स्थापना का विशेष महत्व होता है। इस मुहूर्त में घट स्थापना से मां की विशेष कृपा मिलती है और परेशानियों से मुक्ति मिल जाएगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चींटियों को चीनी के साथ ‌खिलाएं ये चीज, नकारात्मक शक्तियां हमेशा रहेंगी दूर   </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 12:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</guid>
      <description>अगर कभी घर में चींटियां ज्यादा दिखने लग जाए तो माना जाता है कि बारिश होगी। चींटियों पर अधिकतर ध्यान भी नहीं जाता, लेकिन क्या आप जानते है अगर आपके घर में भूरे और काले रंग की चींटियां दिखाई दें तो उसका मतलब क्या होता है। इन रंगों की चीटियां का घर में दिखने के पीछे कोई न कोई राज छुपा होता है। साथ ही अगर आप इन्‍हें इनकी पसंदीदा चीज खिलाएंगे तो देवी देवताओं की कृपा मिलने के साथ ही घर से भी भाग जाएगी।  ये भी पढ़ें- ज्योतिषशास्‍त्र में चींटियों को शुभ माना गया है। काली चींटियों को भगवान विष्‍णु का भी स्वरूप माना जाता है और ऐसा कहा जाता है कि इन पर शनि देव का आधिपत्य होता है। अगर इनकी कृपा चाहिए तो इन चींटियों को चावल का आटा डालना चाहिए। वहीं चावल के आटे में चीनी मिलाकर चीटियों को खिलाने से व्यक्ति का दुर्भाग्य खत्म हो जाता है। अगर आपको अपने घर में नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है तो नारियल में सूखे भूरे में थोड़ी सी चीनी मिलाकर चींटियों को डाल दें। ऐसा करने से अगर आपके घर में नकारात्मक शक्तियों का वास है भी तो वो चली जाएगी और घर में सकारात्मकता का वास रहेगा। बादाम के पाउडर में चीनी मिलाकर चींटियों को डालने में नौकरी को लेकर चल रही परेशानियां खत्म हो जाती है। नौकरी न मिल पाना, अपनी नौकरी से संतुष्ट न होना आदि सभी धीरे धीरे कम होने लगेगी। यही नहीं इस उपाय से अगर आपके ऊपर कर्जा भी है तो वो भी कम होने लगेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह का राशि परिवर्तन आज, इन राशियों का नौकरी और बिजनेस से होगा धन लाभ  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:07:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</guid>
      <description>रोमांस, लग्जरी और सुख-समृद्धि का ग्रह माने जाने वाले शुक्र ग्रह आज अपनी राशि बदल रहें हैं। 15 सितंबर 2017 को सुबह 10 बजकर 43 मिनट से कर्क राशि से निकलकर सिंह राशि में गोचर होगा, जहां वह 19 अक्टूबर 2017 तक रहेंगे। शुक्र ग्रह का यह परिवर्तन राशियों पर कैसा असर डालेगा आइए जानते है।  पढ़ें- वृष राशि- वृषभ राशि के जातकों के लिए शुक्र का यह गोचर चौथे भाव में होगा। यह उनके निजी जीवन और प्रेम संबंधों को सकारात्मक रूप से प्रभावित करेगा। यह परिवर्तन वृष राशि वालों के लिए नया घर और नई गाड़ी लेने का योग बन रहा होगा। जो लोग राजनीति से जुड़ें है उनके लिए यह सकारात्मक संकेत है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस एक तरीके से जानिए कितनी सफल रही आपकी पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</guid>
      <description>नवरात्रि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने वाले हैं। देशभर में लोग नौ दिन तक मां दुर्गा के नौ स्वरूपों की पूजा आराधना करेंगे और व्रत रखेंगे। अक्सर लोगों में एक बात हमेशा रहती है कि क्या उनकी पूजा सफल हुई, या अधूरी ही रही। अगर आपके मन में भी यही सवाल आता है तो इसे जानने का बेहद आसान तरीका है। नवरात्रि के समय पर जो व्यक्ति व्रत और मां दुर्गा का सप्तशती का पाठ करता है, वे लोग मिट्टी के कुल्हड़ में जौ बो देते हैं और इसी से मालूम चलता है कि उनकी पूजा कितनी सफल रही।  ये भी पढ़ें-  जौ बोए कुल्हड़ में तीसरे दिन अंकुर फट जाता है और इन अंकुरित जौ को बहुत ही शुभ माना जाता है। यदि अंकुरित जौ में काले रंग के अंकुर उगते हैं तो उस वर्ष निर्धनता बढ़ने की संभावना रहती है। धुंए के समान रंग वाले जौ का उगना इस बात की ओर संकेत करता है कि आने वाले समय में परिवार में कलह हो सकती है। अगर इन समय जौ नहीं उग पाते है तो ये अधिक अशुभ होता है। इसका मतलब जन हानि से होता है। साथ ही कार्यों में बाधा भी आती है। जौ यदि रक्त वर्ण के उगते हैं तो रोग व्‍याधि या शत्रु का भय रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कूड़ेदान में नहीं बल्कि‌ यहां पर फेंकें फलों के छिलके, होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 10:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</guid>
      <description>अक्सर अनजाने में हम कुछ ऐसा कर बैठते हैं, जिसका बुरा परिणाम भगुतना पड़ता है। कभी न कभी आपने भी अनजाने में इन 4 में से कोई एक काम जरूर किया होगा, लेकिन क्या आपको उसका परिणाम पता है। इन कामों को करना अशुभ होता है।   ये भी पढ़ें-  छत पर कभी भी अनाज या बिस्तर न छोड़ें। ऐसा करने से ससुराल पक्ष से आपका संबंध खराब होने की संभावना रहती है। हां अनाज या बिस्तर सूखा सकते हैं। फल खाने के बाद उसके छिलके अगर आप भी कूड़ेदान में फेंक देते हैं तो सावधान हो जाएं। फल खाने के बाद उसके छिलके कभी भी कूड़ेदान में नहीं फेंकना चाहिए, बल्कि बाहर फेंके। इससे आपको मित्र रूपी लाभ होगा। अगर आप भी कभी कभार नहाने के बाद गीले तौलिए का इस्तेमाल करते हैं तो संभल जाएं। ऐसा करने से संतान जिद्दी होता है। साथ ही परिवार से दूरी भी बनाने लगती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विश्वकर्मा जयंती 2017: भगवान शिव के त्रिशूल से लेकर सोने की लंका तक का किया था निर्माण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 09:17:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</guid>
      <description>17 सितंबर को विश्वकर्मा जयंती मनाई जाएगी। ऐसी मान्यता है कि सृष्टि के सबसे पहले इंजीनियर और वास्तुकार विश्वकर्मा जी थे जिसके चलते सभी तरह के पौराणिक संरचनाएं भगवान विश्वकर्मा ने किया था। विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। आइए जानते है भगवान विश्वकर्मा की कुछ रचनाएं।  पढ़ें-  इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  भगवान विश्वकर्मा नें देवताओं के तमान तरह के अस्त्र-शस्त्रों, गहने, विमान आदि की भी रचना की। त्रेता युग में विश्वकर्मा जी ने भगवान शंकर व माता पार्वती के लिए सोने की लंका का निर्माण किया था। ग्रह प्रवेश के लिए भगवान शिव ने रावण को पंडित की भूमिका निभाई। दक्षिणा रूप में रावण ने भोलेनाथ से दक्षिणा में सोने की लंका ही मांग ली।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चाणक्य नीति: अगर है आप में ये 5 गुण तो जीवन में कभी नहीं हो सकते असफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 11:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</guid>
      <description>की बताई गई जीवन की नीति आज भी काम आती हैं। कई बार हम किसी काम को करने हम अपना जान तक लगा देते है लेकिन फिर भी हम उसमें सफल नहीं हो पाते है। लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस असफलता के पीछे आपका ही हाथ होता है। चाणक्य नीति में आचार्य चाणक्य नें कई मंत्र बताए हैं जिसका पालन करने से हम असफलता को सफलता में आसानी से बदल सकते है। आइए जानते है कि कौन से है वो मंत्र।  पढ़ें- मनुष्य के जीवन की सबसे बड़ी पूंजी होता है उसका आत्मविश्वास। व्यक्ति में आत्मविश्वास होने पर कठिन से कठिन परिस्थितियों में वह उसका सामना करने में सक्षम होता है। आत्मविश्वास वाले लोग कभी भी किसी काम में असफल नहीं होते है। मेहनत का कोई दूसरा विकल्प नहीं होता है। एक न एक दिन इसका फल अवश्य मिलता है इसलिए कभी मेहनत से जी न चुराएं। कड़ी मेहनत ही सफलता का ही मूलमंत्र होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सप्ताह के इस 2 दिन महिलाएं जरूर पहने कांच की चूड़ी, चंद्रमा से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:35:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</guid>
      <description>चूड़ी के बिना महिलाओं का श्रृंगार अधूरा रहता है। पहले कांच की चूड़ी पहनी जाती ‌थी। वहीं बदलते समय के साथ लाख, प्लास्टिक, मैटल और सोने की चूड़ियां पहनी जाने लगी। इसके बावजूद आज भी जब कभी कोई पवित्र काम किया जाता है तो महिलाएं कांच की चूड़ी ही पहनती है, लेकिन क्या आप जानते हैं इन कांच चूड़ी का सीधा संबंध आपके जीवन से होता है और आपके साथ ही आपकी परिवार की जिंदगी को प्रभावित करती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें- कांच की चूड़ी का सीधा संबंध चंद्रमा और शुक्र से होता है। चूड़ी का रंग के कारण भी ग्रह का खास प्रभाव पड़ता है। चंद्रमा यानी आपका सुख होता हैं और जब कांच की चूड़ी न पहनने से आपके जीवन से चंद्रमा बाहर हो जाता है। चंद्रमा का प्रभाव भी आपके जीवन पर समाप्‍त होने लगता है। हमेशा न सही, लेकिन सप्ताह में कम से कम दो दिन महिलाएं कांच की चूड़ी जरूर पहनें। जिसे उनके और उनके परिवार पर चंद्रमा का प्रभाव बना रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रत आज: इन 5 उपायों को करने से दूर होगी दरिद्रता, पूरी होगी हर मनोकामना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:24:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</guid>
      <description>आश्विन मास की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को महालक्ष्मी का व्रत किया जाता है। इस बार ये व्रत 13 सितंबर यानि बुधवार को है। 16 दिनों तक चलने वाला यह महालक्ष्मी व्रत भाद्रपद के शुक्लपक्ष की अष्टमी को प्रारम्भ होता है और आश्विन मास कृष्णपक्ष की अष्टमी की तिथि तक चलता है। इस व्रत को करने से मां लक्ष्मी सभी प्रकार की मनोकामनाएं पूरी होती है।  पढ़ें-  महालक्ष्मी व्रत में मां लक्ष्मी के हाथी पर बैठी हुई मूर्ति को लाल कपड़ा के साथ विधि-विधान के साथ इनकी स्थापना करें और पूजा कर ध्यान लगाएं। महालक्ष्मी व्रत के दिन श्रीयंत्र या महालक्ष्मी यंत्र को मां लक्ष्मी के सामने स्थापित करें और इसकी पूजा करें। यह चमत्कारी यंत्र धन वृद्धि के लिए बहुत उपयोगी माना जाता है। इस यंत्र की पूजा से परेशानियां और दरिद्रता दूर होती है। महालक्ष्मी व्रत में दक्षिणावर्ती शंख में गंगाजल और दूध डालकर देवी लक्ष्मी की मूर्ति से अभिषेक करना चाहिए इससे मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होती है। माता लक्ष्मी को कमल का फूल बहुत पसंद होता है इसलिए लक्ष्मीजी की पूजा में यह फूल अवश्य चढ़ाना चाहिए।महालक्ष्मी व्रत पर कमल गट्टे को माला को माता लक्ष्मी को चढ़ाए साथ ही पूजा में कौड़ी अर्पित करें। पूजा के बाद इन दोनों चीजों को अपने तिजोरी या लॉकर में रखें। &amp;lt;iframe width=&amp;ldquo;100%&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;315&amp;rdquo; src=&amp;ldquo;http://videocdn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्ष: पितृदोष दूर करता है पीपल के पेड़ का ये उपाय, मिलता है आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 13:11:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</guid>
      <description>इस समय श्राद्ध पक्ष चल रहा है इसमें पितरों का आशीर्वाद पाने के लिए लोग उन्हें अपनी श्रद्धा अर्पित करते हैं। लेकिन कई बार जाने-अनजाने में हम पितरों का अपमान कर देते है जिसे हमारे परिवार में पितृदोष हो जाता है। में पितृदोष को दूर करने के लिए तर्पण किया जाता है। आइए जानते हैं कि कैसे पितृ दोष को दूर किया सकता है।  पढ़ें- पितृपक्ष के दौरान किसी तालाब या नदी में तांबे के लोटे में काला तिल डालकर पितरों को तर्पण करना चाहिए। इससे पितृ दोष में कमी आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में कहीं आप भी तो नहीं कर बैठते ये 2 बड़ी गलतियां, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 12:50:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</guid>
      <description>सितंबर का ये माह मां दुर्गा का महीना है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। इस दिन गुरुवार का दिन पड़ रहा है। माना कहा जाता है कि अगर की शुरुआत गुरुवार से होती है तो मां जगदम्बा पालकी से आती है। में देवी का पूजन और व्रत अधिक महत्व रखता है। इस दौरान कुछ ऐसे काम होते हैं, जिसे हम अनजाने में कर लेते हैं और बाद में इसका परिणाम भुगतना पड़ता है। लोग अक्सर मानते है में नॉनवेज आदि नहीं खाना चाहिए, जो एकदम सही है, लेकिन इसके अलावा भी नींबू और नींद से जुड़ी 2 ऐसी बड़ी गलती है, जिसे लोग नवरात्र में अक्सर कर बैठते हैं।  ये भी पढ़ें-  नवरात्रि का व्रत रखने वालों को न ही अपने बाल कटवाने चाहिए और न ही शेविंग नहीं चाहिए। वैसे इस दौरान बच्चों का मुंडन करवाना शुभ होता है। यदि आप इस दौरान कलश की स्‍थापना करते हैं और अखंड ज्योति जला रहे हैं तो इस समय घर को खाली छोड़कर कहीं भी न जाएं। नवरात्रि में नॉन वेज, प्याज, लहसुन आदि की मनाही है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि नवरात्र के पूरे नौ दिन तक नींबू काटना अशुभ होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल दोष से छुटकारा पाने के लिए करें ये 5 उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-avoid-mangal-dosha-in-your-life/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 12:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-avoid-mangal-dosha-in-your-life/</guid>
      <description>ग्रहों के चाल के चलते हमारे कुंडली में कई तरह के दोष होते हैं जैसे कालसर्प दोष, पितृदोष,नाडीदोष आदि इन्हीं में से एक दोष होता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार मंगलदोष जिसकी वजह से विवाह में अडचन,खून संबंधी बीमारियां आती हैं। में इस दोष को शान्त करने के लिए कई उपाय बताएं गए है जिसको अपनाने से हमे छुटकारा मिल सकता है।  पढ़ें- मंगल संबंधी दोष को दूर करने के लिए मंगल देव की विशेष पूजा करना चाहिए। प्रत्येक मंगलवार को मसूर की दाल चढ़ाने से मंगलदोष का असर कम होता है।जिन लोगों की कुंडली में मंगलदोष होता है तो उसको दूर करने के लिए मंगलवार को शिवलिंग पर कुमकुम चढ़ाएं।  मंगलवार को हनुमान चालीसा का पाठ करें और हनुमानजी को तेल का दीपक जलाएं।जब भी घर में भोजन बनाए तो उसका पहला अंश गाय को जरूर खिलाएं। शास्त्रों में गाय को भोजन खिलाने से पुण्य मिलता है।  मंगल दोष को निवारण के लिए ऊं भौम भौमाय नम: मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृपक्ष में कल बनेगा सर्वार्थसिद्धि योग, पितरों को प्रसन्न करने के लिए करें ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-offer-these-things-to-your-ancestors/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 13:22:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-offer-these-things-to-your-ancestors/</guid>
      <description>5 सितंबर से शुरू हुआ है जो 19 सितंबर तक चलेंगा। इन 15 दिनों के दौरान 4 शुभ योग भी बन रहे हैं। कल यानि 12 सितंबर मंगलवार को सर्वार्थसिद्धि योग बनेगा जो सुबह 6 बजकर 16 मिनट पर लगेगा। पितृपक्ष में यह शुभयोग काफी अच्छा माना जाता है। श्राद्ध में हमारे पूर्वज हमें आशीर्वाद देने के लिए पृथ्वी पर आते हैं इसलिए उनकी कृपा और आशीर्वाद पाने के लिए विशेष पूजा-पाठ किया जाना चाहिए। आइए जानते हैं कल बन रहें इस सर्वार्थसिद्धि योग पर अपने पितरों को क्या-क्या अर्पित करें।  पढ़ें- पितृ पक्ष में पशु-पक्षियों का विशेष ध्यान दिया जाता है क्योंकि ऐसी मान्यता है की हमारे पितर किसी न किसी रूप में हमारे घर में आते हैं। श्राद्ध के दिन खाने का एक भाग कौएं को खिलाने के लिए जरुर निकालें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमानजी की पूजा में महिलाओं को क्यों रखा जाता दूर? ये है कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-did-not-prayer-lord-hanuman/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 14:55:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-did-not-prayer-lord-hanuman/</guid>
      <description>भगवान हनुमान हिन्दू धर्म में पूज्यनीय देवता माने जाते हैं और जल्दी ही प्रसन्न होने वाले देवता हैं। हनुमान जी चिंरजीवी होने का वरदान प्राप्त है और ऐसी मान्यता है कि कलयुग में हनुमान जी आज भी जीवित अवस्था में हैं। शास्त्रो में किसी देवी देवता की पूजा करने का अधिकार पुरुषों और महिलाओं दोनो का समान रुप से होता है लेकिन हनुमान जी एक ऐसे भगवान है जिन्हें महिलाएं समान रुप से उनकी पूजा नहीं कर सकती हैं।  पढ़ें- हनुमान जी सभी महिलाओं को मां समान मानते है। उन्हें किसी भी स्त्री का अपने आगे झुकना शोभा नहीं है। माता सीता सहित सभी महिलाओं को वह माता मानते हैं महिलाएं हनुमान जी की लंबे समय तक उनकी उपासना नहीं कर सकती है, इसके पीछे उनका राजस्वला होना बताया जाता है। महिलाएं बजरंग बाण का पाठ नहीं कर सकती हैं। वे अर्घ्यं समर्पित नहीं कर सकती हैं। महिलाएं आचमन नहीं कर सकती हैं। पूजा के दौरान या उससे पहले किसी भी समय हनुमानजी को पंचामृत स्नान नहीं करा सकती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2 दिन बाद सबसे बड़ा ग्रह बदलेगा घर, इन 5 राशियों पर पड़ेगा बुरा प्रभाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo-and-how-to-effects-this-transit/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 09:49:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo-and-how-to-effects-this-transit/</guid>
      <description>2 दिन बाद 12 सितंबर को देवताओं के गुरु और सभी ग्रहों में सबसे बड़े ग्रह बृहस्पति का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। 13 महीने बाद गुरु कन्या राशि से तुला राशि में प्रवेश कर रहें है। वैसे तो गुरु को शुभ फल देने वाले ग्रह के रुप में माना जाता है फिर भी यदि किसी की कुंडली में गुरु किसी दूसरे अशुभ ग्रह के साथ हो तो जातक के जीवन में कई तरह की परेशानियों का सामना करना पड़ता है। ज्योतिषाचार्यों के अनुसार पांच राशियों में यह परिवर्तन कई तरह की परेशानियां आ सकती है।  पढ़ें-  सिंह राशि- बृहस्पति सिंह राशि में तीसरे स्थान पर प्रवेश कर रहें है जोकि जोश और आत्मविश्वास का प्रतीक माना जाता है। इस राशि के जातक किसी महत्वपूर्ण निर्णय लेने में जल्दबाजी कर सकते है जिसका नुकसान उन्हें उठाना पड़ सकता है इसलिए किसी भी महत्वपूर्ण निर्णय लेने में सावधानी बरतें। तुला राशि- बृहस्पति कन्या राशि से निकलकर तुला राशि में प्रवेश कर रहे हैं जो शुभ संकेत माना जा रहा हैं। इस दौरान कई तरह के कामों में ये राशि वाले सफलता के झंडे गाड़ेंगे लेकिन इस दौरान कई तरह की बुरी आदतों का शिकार बन सकते है जो आपकी सेहत पर बुरा असर हो सकता है। धनु राशि- यह परिवर्तन धनु राशि वालो के लिए पूरे साल व्यर्थ के खर्चों में सालभर इजाफा कराया जाएगा। आप इस दौरान जहां पर भी धन का निवेश करेगें वहां पर आपको नुकसान उठाना पड़ सकता है। पैसों के लेन-देन से बचें। मकर राशि- मकर राशि वालों के लिए यह परिवर्तन मिला जुला रह सकता है काफी संघर्षों के बाद किसी काम में सफलता मिलेगी। आपके सेहत पर बुरा असर देखने को मिलेगा इसलिए सावधानी बरतें। गुरु के प्रभाव से नये घर में प्रवेश करने की संभावनाएं भी बन सकती हैं। मीन राशि- बृहस्पति आपकी राशि से आठवें स्थान में आ रहे हैं। यह समय आपके लिये शुभ नहीं कहा जा सकता। इस समय आप शारीरिक रूप से तो खुद को कमजोर महसूस करेंगे ही साथ ही आपके आत्मविश्वास में भी कमी आयेगी। किसी भी कार्य में किसी तरह की जल्दबाजी न करें धैर्य से काम लें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार के दिन लौंग का करें ये उपाय, दूर हो जाता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-measures-on-saturday-to-avoid-shani-dosh/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 14:32:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-measures-on-saturday-to-avoid-shani-dosh/</guid>
      <description>आज श्राद्ध पक्ष का चतुर्थी तिथि है और साथ ही शनिवार है जो कि शनिदेव का दिन है इस कारण आज के दिन का महत्व काफी बढ़ जाता है। पितृपक्ष पितरों का आशीर्वाद पाने का समय होता है जिसमें देवलोक से पितर आते हैं और अपने लोगों पर कृपा करते हैं। शनिवार होने की वजह से इस पितर पक्ष का महत्व काफी बढ़ जाता है। इस दिन कुछ उपाय करने से शनिदेव प्रसन्न होते हैं।  पढ़ें-     शास्त्रों में नकारात्मक ऊर्जा को नष्ट करने के लिए लौंग को काफी असरदार माना गया है। नकारात्मक ऊर्जा से बचने के लिए शनिवार के दिन शनिदेव को दीपक जलाएं और उसमें एक लौंग डाल दें। अगर तमाम कोशिशे करने के बाद भी आपके काम में लगातार रुकावट आ रही है नौकरी और बिजनेस में सफल नहीं हो पा रहें है तो शनिवार के दिन दीपक में 2 लौंग डालें। यदि लगातार आपके परिवार में किसी न किसी का स्वास्थ्य खराब रहता है और अक्सर दुर्घटना होती रहती है तो शनिवार के दिन दीपक में तीन लौंग डाल कर पीपल के नीचे जलाएं। जब भी आप शनिदेव की पूजा करें तो इस बात का हमेशा ध्यान रखें कभी भी उनकी आंखों से अपनी आंखें न मिलाए, हमेशा उनके चरणों की ओर देखते हुए ही उनको दीपक जलाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21 सितंबर से शुरू होगी नवरात्रि, इस मुहूर्त में करें कलश स्थापना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 13:10:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-shubh-muhurat/</guid>
      <description>21 सितंबर से इस बार नवरात्रि पर्व की शुरुआत होने जा रही है। आश्विन माह में पड़ने वाले इस नवरात्रि को शारदीय नवरात्रि कहा जाता है। इस बार नवरात्रि का शुभ मुहूर्त सुबह 6 बजकर 3 मिनट से 8 बजकर 22 मिनट तक रहेगा। नवरात्रि के दौरान माता के नौ अलग-अलग रूपों की पूजा की जाती है। नवरात्रि के पहले दिन घटस्थापना की जाती है इसके बाद लगातार नौ दिनों तक माता की भक्ति में पूजा और उपवास आदि किया जाता है और अष्टमी और नवमी में कन्या पूजा की जाती है।  वैसे तो एक साल में कुल मिलाकर चार नवरात्रि आते है जो चैत्र, आषाढ़, आश्विन और माघ महीनें में पड़ता है। 21 सितंबर से सुबह मां के शैलपुत्री के रूप का पूजा की जाती है। नवरात्रि के पहले दिन कलश की स्थापना की जाती है साथ ही कलश में स्वास्तिक का चिन्ह बनाया जाता है जो कि काफी शुभ माना जाता है। इसके अलावा कलश में मौली बांध कर उसमें अक्षत का डालकर जल से उसको भर देते हैं।   पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गया के अलावा इन जगहों पर भी किया जाता है पितरों को तर्पण, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-pray-these-places-to-the-ancestors/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 11:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-pray-these-places-to-the-ancestors/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार आश्विन माह पितरों को समर्पित होता है हिन्दू धर्म में पितरों का विशेष महत्व होता है। श्राद्ध के दौरान हम अपने पूर्वजो का आशीर्वाद पाने के लिए 16 दिनों तक श्राद्ध आदि कर्म करते है। हमारे देश में श्राद्ध ,पिण्डदान और तर्पण करने के लिए कई तीर्थ स्थान है।   पढ़ें- गया  गया में पितरों का पिंडदान करने का विशेष महत्व है। बिहार की राजधानी पटना से लगभग 100 किलोमीटर की दूरी पर फल्गु नदी के तट पर गया बसा हुआ है। पितृ पक्ष के दौरान यहां हजारों की संख्या में लोग अपने पितरों का पिण्डदान करते है। ऐसी मान्यता है कि यदि इस स्थान पर पिण्डदान किया जाय तो स्वर्ग मिलता है। इलाहाबाद</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 दिन बाद बृहस्पति बदलेगा अपनी राशि,  होगा ये शुभ-अशुभ असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 06:36:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo/</guid>
      <description>बृहस्पति ग्रह करीब 13 महीने के बाद अपनी राशि बदलते है। एक साल तक कन्या राशि में रहने के बाद 12 सितंबर को यह अपना घर बदलेंगे यानि कन्या से तुला राशि में प्रवेश करेंगे। गुरु को शुभ फलदायी देने वाला ग्रह माना जाता है। इस राशि परिवर्तन से नौकरी,व्यापार,घर-परिवार,सुख-शान्ति,धन-सम्पदा,वैवाहिक जीवन और स्वास्थ्य पर गहरा असर पडेगा।  पढ़ें- 1 गुरु के राशि परिवर्तन से कुछ राशि वालों के लिए नौकरी के क्षेत्र में सकारात्मक परिणाम आने के संकेत है। नई नौकरी के कई मौके आ सकते है। वर्तमान नौकरी में पिछले कई दिनों से चल रहें तनाव का असर कम होने लगेगा। अगर कुछ लोग नौकरी में परिवर्तन चाह रहे है तो यह उनके लिए शुभ समय साबित हो सकता है। गुरु के राशि परिवर्तन से व्यापार में विस्तार होने की पूरी संभावना है। साथ ही पूरे साल कारोबार अच्छा रह सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृपक्ष के दौरान करें ये 4 उपाय, दूर होंगे आपके सारे दुर्भाग्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-bad-luck/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 13:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-bad-luck/</guid>
      <description>इन दिनों पक्ष चल रहा है जो 6 सितंबर के भाद्रपद की पूर्णिमा पर आरम्भ हुआ था और 20 सितंबर यानि अश्विन माह की अमावस्या तक रहेगा। ऐसी मान्यता है कि पितृ पक्ष के दौरान हमारे पूर्वज पृथ्वी लोक पर आते है और हमें आशीर्वाद देते हैं। श्राद्ध में पितर देवता को प्रसन्न करने के लिए कौन-कौन से उपाय कर सकते आइए जानते हैं ताकि आपके साथ दुर्भाग्य न रहे और जीवन में सुख-समृद्दि बनी रहे।  पढ़ें-  पितृ पक्ष में कौऔं को खाना खिलाने से दुर्भाग्य का काला साया छूट जाता है और पितर देवता हमें आशीर्वाद प्रदान करते हैं। जब भी पितृ पक्ष चल रहा हो तो पीपल के पेड़ का महत्व काफी बढ़ जाता है। पितृ पक्ष के दौरान पीपल के पेड़ की जड में जल चढ़ाना चाहिए और घी के दीपक जलाएं। पितृ पक्ष में रोज काले कुत्ते को रोटी खिलाएं साथ ही मछलियों को आटे की गोलियां खिलाने से अटके हुए काम पूरे होने लगते हैं। श्राद्ध में पितर देवता पृथ्वी पर आते है इसलिए इस दौरान रोज सुबह गीता का पाठ करना चाहिए ताकि हमें उनका आशीर्वाद प्राप्त हो सकें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आस्था एवं विश्वास को समेटे हुए है वागड़ का यह उत्सव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vagar-festival-celebration-in-rajasthan-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 12:12:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vagar-festival-celebration-in-rajasthan-and-its-significance/</guid>
      <description>देश में त्यौहारों की अपनी संस्कृति है। हर क्षेत्र किसी न किसी खास त्यौहार एवं उत्सव के लिए जाना जाता है। एक उत्सव ऐसा भी है जहां पर भगवान के रथ को कंधों पर उठाया जाता है। कंधों पर रथ उठाकर चलने एवं बीच बीच दौडऩे की झलक लोगों को मंत्रमुग्ध करती है। रथ को जनजाति समुदाय के लोग पीढिय़ों से उठाते हुए आये है। जैन समुदाय के इस पर्व के प्रति जनजाति समुदाय की गहरी आस्था है। वैसे यह उत्सव राजस्थान के समूचे वागड़ क्षेत्र में मनाया जाता है, लेकिन खास तौर पर पड़ोसी गुजरात राज्य से सटे पीठ गांव में मनाया जाता है।  रथोत्सव का यह पर्व सदियो से चला आ रहा है। काष्ठ का 200 वर्ष पुराना रथ देखकर हर कोई हैरत हो जाता है। भारी भरकम दो मंजिला रथ की कारीगरी बेहद अद्भूत है। रथ पर ऐरावत हाथी, घोड़े, ढोल बजाते, मृदंग बजाते युवक, राजा का दरबार के साथ काष्ठ की विभिन्न कलाकृतियां वागड़ की समृद्धि का दर्शन कराती है। इस रथ को 200 वर्ष जैन समाज के पूर्वजों ने वागड़ केे ही सेमलिया गांव के भोगीलाल सुथार की मदद से तैयार कराया था। इसे तैयार करने में लंबा समय लगा था। रथ की कारीगरी पीढिय़ों से इस पर्व को खास बनाती आ रही है।  पीठ का रथोत्सव अपने साथ सर्व धर्म सम्भाव का उदाहरण लिए चलता है। भगवान का रथ वर्ष में एक बार बाहर निकाला जाता है। इसे जनजाति समुदाय के आठ परिवार, उनके संबंधी ही पीढिय़ों से रथ को कंधों पर उठाकर चलते है। इसके लिए जैन समुदाय की तरफ से आमंत्रित किया जाता है। कंधों पर रथ उठाकर चलने एवं दौडऩे की एक झलक पाने के लिए लोगों की कतार लग जाती है। इस दौरान रथ का स्वागत अक्षत, पुष्प एवं श्रीफल के तोरण से किया जाता है। रथ की सेवा पूजा का कार्य एक ही परिवार के सेवक पीढिय़ों से करते आ रहे हैं। अमर उजाला संवाददाता सिद्धार्थ शाह ने गांव के 85 वर्षीय शिक्षाविद तखतसिंह शक्तावत से बातचीत में पता चला कि राजा महाराजा के समय से रथोत्सव मेला लग रहा है। रथ को कंधों पर धारण करने, मंदिर से आगे बढ़ाने के दौरान ठाकुर परिवार को आमंत्रित किया जाता है। रथ का श्रृंगार उनकी मौजुदगी में होता है। पुराने समय में जागीरदार संग्राम सिंह अपने दल बल के साथ आते थे। रथ का श्रृंगार किया जाता था। गुलाल उड़ाकर रथ को आगे बढ़ाया जाता था। 70 वर्ष पूर्व जैन समाज के लोग अंगरखी वेशभुषा पहन कर मृदंग व ओबरी के भवाई वाद्य यंत्र की धूनों पर पर गैर नृत्य करते थे। पर्यूषण पर्व की समाप्ति के साथ ही भाद्रपक्ष के दिन प्राचीन काष्ठ के रथ को भण्डार गृह से शुभ मुहुर्त में बाहर निकाल जाता है। उसके पश्चात रात्रि को सोने-चांदी की आभूषणों से श्रृंगारित कर, चार दिशा में भगवान की प्रतिमा को विराजित किया जाता है। उसके बाद बीज के दिन दोपहर में भव्य शोभायात्रा निकाल जाती है। शाम को रावले में रथ को विराजमान किया जाता है। रात्रि को विविध कार्यक्रम के बाद अगले दिन तडक़े भंडारा किया जाता है। कहा जाता है कि काष्ठ निर्मित रथ के दर्शन करने से मनोकामना अवश्य पूरी होती है। जैन समाज जिसे रथ कहता है, उसे जनजाति समुदाय देव रवाडी के नाम से पूजते है। यहां पर मनोकामना धारण करने एवं छोडऩे के लिए लोगों का जमावड़ा रहता है। काष्ठ निर्मित मनोकामना वाले रथ को ३६ घंटे दर्शनार्थ रखा जाता है। लोगों का मानना है कि यहां पर मनोकामना धारणा के साथ कष्टो का निवारण हुआ है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>किस रत्न को पहनें किस धातु में, पहनने से पहले जरूर जान लें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-best-results-which-metal-to-wear-gemstones/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 11:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-best-results-which-metal-to-wear-gemstones/</guid>
      <description>ज्योतिष शास्त्र में रत्न पहनने का विशेष महत्व होता है इससे कई तरह की परेशानियों से निजात मिलती है। लोग ग्रहों को अपने पक्ष में रखने के लिए कई तरह के रत्न पहनते है। लाल किताब के अनुसार रत्नों में कमजोर ग्रह को बलशाली बनाने की क्षमता होती है। रत्न का प्रभाव तो होता ही है लेकिन किस धातु में रत्न पहना जाता है उसका विशेष महत्व होता है।  पढ़ें-  ज्योतिष शास्त्र के अनुसार रूबी रत्न को तांबा या सोना में पहनना चाहिए, तो वहीं पन्ना के लिए सोना अनुकूल धातु मानी जाती है। यदि आपको मोती पहनने की सलाह दी गई है तो इसे हमेशा चांदी में ही पहनें। मोती को कभी सोने में नहीं पहनना चाहिए वहीं यदि कोई व्यक्ति नीलम धारण कर रहा है तो उसे सोने या प्लैटिनम में बनवाएं। पुखराज और मूंगा रत्न ज्योतिषशास्त्र में काफी महत्वपूर्ण माना जाता है। पुखराज और मूंगा रत्न को सोने में धारण किया जाता है। गोमेद और लहसुनिया को अष्टधातु या फिर त्रिलोह में बनवाकर पहनना चाहिए इससे गलत ग्रहों का प्रभाव काफी कम हो जाता है। गुस्सा शांत करने के लिए चांदी की वस्तु पहनने को कहा जाता है। शनि साढ़ेसाती या ढैय्या के प्रकोप से बचने के लिए घोड़े की नाल या लोहे का छल्ला पहनने की सलाह दी जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9 सितंबर की शाम राहु-केतु का होगा महापरिवर्तन, इन राशियों पर होगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-and-ketu-change-rashi-and-zodiac-sign-from-leo-or-singh-and-capricorn-or-makar-rashi/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 08:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-and-ketu-change-rashi-and-zodiac-sign-from-leo-or-singh-and-capricorn-or-makar-rashi/</guid>
      <description>दोनों को नीच ग्रह की श्रेणी में रखा जाता है। माना जाता है कि जिस व्यक्ति की राशि में इन ग्रहों का प्रवेश होता है, उसकी जिंदगी में तूफान आ जाता है। परेशानियों से भरी उसकी जिंदगी करीब एक से डेढ़ साल तक इसी तरह से रहती है, क्योंकि दोनों की ग्रह एक से डेढ़ वर्ष के बाद ही राशि बदलते हैं। इस बार 9 सितंबर को शाम 4 बजे सिंह राशि से निकलकर कर्क राशि में और कुंभ राशि से मकर राशि में प्रवेश कर रहे हैं। जिसका असर इन दोनों राशियों पर तो होगा ही साथ ही कुछ राशि के लोग भी इन दोनों की नजरों से नहीं बच पाएंगे।  ये भी पढ़ें-  कर्क राशि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बाल कटवाने के लिए शुभ होते हैं ये 2 दिन, हर तरफ से बरसता है पैसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 09:54:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</guid>
      <description>अधिकतर लोग दिन देखकर अपने बाल कटवाते हैं। जिसमें मंगलवार, गुरुवार और को बाल और नाखून काटने से बचते हैं। वहीं रविवार को बाल कटवाने के हिसाब से मानते हैं। ये सही भी है कुछ दिन ऐसे होते हैं, जिसमें बाल कटवाना और नाखून काटना अशुभ होता है, लेकिन इन सबके लिए 4 दिन नहीं बल्कि‌ 2 दिन ही होते हैं।   ये भी पढ़ें-  सोमवार का संबंध चंद्रमा से माना जाता है और इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति हमेशा तनाव में रहता है। ये दिन मानसिक स्वास्‍थ्य के लिए अशुभ होता है। ज्यादातर लोग मंगलवार को बाल और नाखून नहीं काटते, लेकिन क्या आप इसका कारण जानते हैं। ऐसा माना जाता है कि इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति की उम्र कम होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ganesh Visarjan 2017: आज वापस कैलाश लौटेंगे भगवान गणेश, ऐसे करें विसर्जन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-ganesh-return-kailash-today-on-the-occasion-of-ganesh-visarjan/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 12:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-ganesh-return-kailash-today-on-the-occasion-of-ganesh-visarjan/</guid>
      <description>विघ्नहर्ता भगवान गणेश जी 11 दिनों तक पृथ्वी पर अपने भक्तों के बीच रहने के बाद आज यानि अनंत चतुर्दशी के दिन वापस कैलाश पर्वत चले जाएंगे। 25 अगस्त से गणेश चतुर्थी के दिन से शुरू हुआ 5 सितंबर को समाप्त हो रहा है। इस बार पंचक लगने पर गणेश विसर्जन हो रहा है। गणेश विसर्जन पर शुभ मुहूर्त में पूजा पाठ करना विशेष फलदायी होता है।   पढ़ें-  इस बार गणेश विसर्जन के समय पंचक शुरू हो रहा है। सोमवार को 11 बजकर 55 मिनट से पंचक आरम्भ हुआ है। शास्त्रो के अनुसार,पंचक में कोई भी शुभ कार्य नहीं किया जाता है, लेकिन भगवान गणेश स्वयं विघ्नहर्ता है इसलिए इसका कोई दोष नहीं होगा। विसर्जन के पीछे पुराणों में कारण बताया गया है कि एक बार महर्षि वेदव्यास ने गणेश चतुर्थी के दिन से भगवान गणेश को महाभारत की कथा सुनाई थी। लगातार दस दिनों तक वेदव्यास आंखे बंद कर भगवान गणेश को कथा सुनाते रहें और गणेशजी उसे बिना रुके लिखते रहें। दस दिनों के बाद जब कथा पूरी हुई तो वेदव्यास ने आंखे खोली तो देखा कि लगातार लिखने के कारण गणेशजी के शरीर का तापमान तेज हो गया था तब गणेशजी के तापमान को कम करने के लिए वेदव्यास ने तालाब में गणेश जी को स्नान कराया, तब से इसी दिन से गणेश प्रतिमा का विसर्जन करने की परंपरा शुरू होने लगी। भगवान गणेश जी के विसर्जन से पहले संकल्प लेते हुए गणेश जी की पूजा अर्चना करें। गणेशजी की मूर्ति पर सिंदूर लगाएं। 21 दुर्वा और लड्डुओं का भोग लगाएं। विसर्जन का शुभ मुहूर्त में गणेश जी का आशीर्वाद लेते हुए उनको विदा करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुअा राज पंचक, 9 सितंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-4-september-at-night/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 11:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-4-september-at-night/</guid>
      <description>4 सितंबर की रात 11 बजकर 55 मिनट से शुरू हो चुका है, जो 9 सितंबर तक रहेगा। सोमवार को शुरू होने की वजह से इसे राज पंचक कहते है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें- पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिषाशास्त्रियों के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीददारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिए। इसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक पंचक माने जाते है । पंचक में 5 काम नहीं करना चाहिए</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनंत चतुुर्दशीः इस तरह से कलाई पर बांधें अनंत सूत्र, कभी नहीं आएगा कोई संकट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/anant-chaturdashi-2017-know-importance-of-lord-anant-or-lord-vishnu-worship-and-anant-sutra/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 09:02:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/anant-chaturdashi-2017-know-importance-of-lord-anant-or-lord-vishnu-worship-and-anant-sutra/</guid>
      <description>भाद्र पद माह के शुक्ल पक्ष के चतुुर्दशी तिथि को भगवान अनंत का व्रत भी रखा जाता है। वहीं इसी दिन की भी विदाई की जाती है। माना जाता है कि भगवान अनंत की पूजा करने भक्तों पर कभी भी कोई संकट नहीं आता। इस दिन अनंतसूत्र भी बांधा जाता है।  ये भी पढ़ें-  अनंत चतुुर्दशी के दिन सुबह स्‍थान के बाद इस व्रत को करने का संकल्प लें। शास्‍त्रों के अनुसार पूजा किसी पवित्र नदी पर ही की जाती है, लेकिन आपके आस पास कोई नदी नहीं है तो ऐसे में घर में कलश की स्‍थापना करें।  कलश के ऊपर भगवान विष्‍णु की मूर्ति को स्‍थापित करें। ऐसी मूर्ति या फोटो का ही चयन करें , जिसमें भगवान शेषनाग पर लेट हुए हो। विष्‍णु जी के सामने खीरे से लपेट कर 14 गांठों वाला अनंत सूत्र समुद्र मंथन की तरह घुमाएं। माना जाता है कि समुद्र मंथन से ही भगवान अनंत आए थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्षः 15 दिनों में बन रहे हैं ये 4 शुभ योग, खरीदारी से मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/four-auspicious-yog-or-subah-yog-in-shraddha-paksha-or-pitru-paksha/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 09:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/four-auspicious-yog-or-subah-yog-in-shraddha-paksha-or-pitru-paksha/</guid>
      <description>माना जाता है कि में कोई भी शुभ काम नहीं करना चाहिए। इस दौरान हमारे पूर्वज पितृलोक से हमारे पास आते हैं और प्रसन्न होकर आशीर्वाद भी देते हैं। इस बार 5 सितंबर से शुरू हो रहे हैं जो 19 सितंबर तक चलेंगे। इन 15 दिनों के दौरान 4 शुभ योग भी बन रहे हैं, जिसमें खरीदी गई कोई भी वस्तु नुकसान न पहुंचाकर लाभ ही करवाएगी। जानिए इस दौरान बनने वाले शुभ योग  ये भी पढ़ें-  श्राद्ध पक्ष में अमृत सिद्धि योग बन रहा है। 8 सितंबर को दोपहर 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teachers Day: ये हैं 10 महान पौराणिक गुरु</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/teachers-day-special-top-10-gurus-and-saints-in-hindu-mythology/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 17:47:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/teachers-day-special-top-10-gurus-and-saints-in-hindu-mythology/</guid>
      <description>डा. सर्वपल्‍ली राधा कृष्णन के जन्मदिन के अवसर पर 5 सितंबर को मनाया जाता है। पुरातन काल से ही भारत में गुरु और शिष्य की परंपरा चली आ रही है। प्राचीन काल से ही भारत में गुरुओं को सबसे ऊंचा स्थान मिला हुआ है यहां तक गुरु का दर्जा भगवान से ऊपर माना गया है। इस शिक्षक दिवस के मौके पर आइए जानते हैं 10 पौराणिक गुरु और उनके शिष्यो के बारे में।  पढ़ें-   महर्षि वेदव्यास</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योग पार्ट 2ः कभी भी करें ये आसन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tadasana-the-base-of-all-asanas-know-more-by-iyengar-yogashraya/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 17:40:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tadasana-the-base-of-all-asanas-know-more-by-iyengar-yogashraya/</guid>
      <description>पिछले कॉलम में हमने आपको अष्टांग के 8 पहलुओं के बारे बताया था, जिसके शुरुआती आसन यम और नियम जिंदगी जीने की कला को सिखाते हैं। आज हम आपको एक अहम आसन के बारे में बताएंगे, जो बेसिक आसान में से ही एक है। ये आसन है ताड़ासन, ताड़ा मतलब पर्वत की तरह शांत और स्थिर और ताड़ के पेड़ की तरह लंबा खड़ा रहना। इस आसन के अभ्यास से आप सीखेंगे कि खुद को बिल्कुल सीधा और स्थिर कैसे खड़ा किया जाए। ये आसन बेहद आसान हैं। ये सभी आसन का आधार होता है। यदि आपका आधार मजबूत होगा तो कोई भी संरचना उस पर बनाई जा सकती है। इसीलिए ये आसन आपके आधार को मजबूत करेगा। यहां हम आपको इस आसन को करने का तरीका बताने जा रहे हैं।   ये भी पढ़ें-   - पैर, पैर की उंगलियों और टखनों को एक साथ रखते हुए खड़े हो जाएं।  - जमीन पर दोनों पैरों को पूरी तरह से आराम दें।  - घुटने और सामने की थाई मसल को पीछे की तरफ घुमाएं।  - रीढ़ की हड्डी को सीधा रखें।  - कंधों को पीछे की ओर घुमाएं और ब्लेड्स अंदर ही तरफ हो। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>केरल के संस्कृति की अनोखी झांकी है ओणम, इस दिन राजा महाबली आते है धरती पर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/onam-festival-celebrations-and-its-significance-importance/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 10:41:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/onam-festival-celebrations-and-its-significance-importance/</guid>
      <description>आज ओणम का त्योहार मनाया जा रहा है। ओणम दक्षिण भारत के राज्य केरल का एक मुख्य त्योहार है जिसे वहां इसे एक राष्ट्रीय पर्व का दर्जा प्राप्त है। ओणम का उत्सव अगस्त और सितम्बर महीने में मनाया जाता है जो कि दस दिनों तक चलता है। आइए जानते है ओणम से जुडी कुछ दिलचस्प बातें।  पढ़ें- ओणम का उत्सव सितम्बर में राजा महाबली के स्वागत में हर वर्ष आयोजित किया जाता है। मान्यता के अनुसार राजा महाबली ने भगवान विष्णु से साल में एक दिन के लिए अपनी प्रजा से मिलने के लिए धरती पर आने की विनती की जिसे भगवान विष्णु ने स्वीकार कर लिया। तब से हर साल राजा महाबली अपनी जनता से मिलने आते है। इस दिन केरल राज्य के लोग अपने राजा का स्वागत करने के लिए तैयारी करते है। ओणम के दौरान पूरे राज्य को फूलों से सजाते हैं महिलाएं अपने-अपने घरों में रंगोली बनाती है। केरल के लोग अपने राजा के स्वागत के लिए ओणम के आने से कई दिनों पहले ही तैयारी करते है। घरो को सजाते है कई तरह के पकवान बनाए जाते है। यहां के पकवानों में खिचड़ी करेला, खिचड़ी बीटरूट, अवियल, पुल्लिस्सेरी, दाल, सांभर, दही, घी, आमदुध और चावल की खीर, केला चिप्स जैसे पकवान बनाए जाते है। केरल में यह त्योहार बिल्कुल दशहरे की तरह होता है। इस त्योहार में पूरे केरल कई तरह की प्रतियोगिताएं होती है जिनमें नौका प्रतियोगिता दुनियाभर में मशहूर है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;ऊॅं&#39; बोलते समय ध्यान रखें ये 4 बातें, होगा बड़ा फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pronounce-om-for-increase-your-profit/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 09:26:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pronounce-om-for-increase-your-profit/</guid>
      <description>ऊॅं शब्द भले ही छोटा हो, लेकिन इसे बोलने के फायदे बड़े होते हैं। ऊँ शब्द का निरतंर जाप करने से जहां एक ओर सारी शारीरिक तकलीफ दूर होती है, वहीं व्यक्ति का मन भी शांत होता है। से छुटकारा मिलता है। इसके उच्चारण करने से आपको फायदा तभी मिलेगा, जब आप इन 4 बातों का ध्यान रखें।  ये भी पढ़ें-  इसके सबसे पहले किसी शांत जगह का चुनाव करें, जहां किसी भी तरह की बाधा न हों और खुली हवा आएं। इसे किसी भी खुली जगह मैदान, छत आदि जगह पर किया जा सकता है। इस जाप को सुबह जल्दी उठकर करें। अगर किसी कारण से आप इसे सुबह नहीं कर सकते है तो रात में सोने से पहले जरूर करें। ऐसा माना जाता है कि ये शब्‍द धर्म विशेष का सूचक है, लेकिन ऐसा नहीं है। ये एक प्रकार का ध्यान भी होता है, जिसे बोलने से मन में शांति तो मिलती ही है, सा‌थ ही व्यक्ति के दिमाग को भी आराम मिलता है। इसीलिए इसे बोलने के लिए किसी भगवान की मूर्ति, धूप-दीए, अगरबत्ती आदि की जरूरत नहीं होती। ये भी पढ़ें-  जमीन पर आसन ‌बिछाकर तेज आवाज में इसका उच्चारण करें। ध्‍यान रहें जमीन पर पद्मासन बैठें और आंखे बंद करके पेट से आवाज निकालने की कोशिश करें। जितना हो इस शब्द को लंबा खींचें और सांस भर जाने में रूकें और वापस से इस प्रक्रिया को दोहराएं। इसे कम से कम 2 मिनट पर जरूर करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु 12 सितंबर को बदल रहें हैं अपनी राशि, इस शुभ ग्रह से होंगे कई राशि वालों को फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-12-september-2017-and-what-its-effects/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 08:51:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-12-september-2017-and-what-its-effects/</guid>
      <description>देवताओं के गुरु बृहस्पति और सौरमंडल में सबसे बड़े 12 सितंबर 2017 को अपनी राशि बदल रहें है। बृहस्पति कन्या राशि से बदल कर तुला राशि में प्रवेश करेंगे। ज्योतिष शास्त्र में बृहस्पति को बहुत ही शुभ फलदायी देने वाला ग्रह माना जाता है और यह 13 महीनें अपनी राशि बदलते है। बृहस्पति के राशि परिवर्तन से 12 राशि वालो के जीवन में आने वाले 13 महीनों में क्या-क्या बदलाव आएंगे आइए जानते है।  पढ़ें-  मेष- इस राशि के लिए बृहस्पति का परिवर्तन अच्छी खबर लेकर आ सकता है। कुछ समय से अगर पति-पत्नी के बीच विवाद चल रहा है तो इस राशि के गोचर करने से तनाव कम हो सकता है। इस दौरान भाग्य आपका साथ देगा, आय में बढ़ोतरी लगातार बनी रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 सितंबर से पितृ पक्ष होगा शुरू, इस दौरान रखें इन 5 बातों का ख्याल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Sep 2017 09:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things/</guid>
      <description>5 सितंबर 2017 से यानि श्राद्ध पक्ष शुरू हो रहा है। हिन्दू धर्म में श्राद्ध पक्ष का विशेष महत्व होता है। पितृपक्ष में पितृगण का श्राद्ध करने से पितर खुश होते है। पितरों के प्रसन्न होने से परिवार पर पितृ दोष नहीं आता है और परिवार में शान्ति-खुशहाली आती है। आइए जानते है इस पक्ष के दौरान कुछ कामों को करने से बचना चाहिए।  पढे़ं- श्राद्ध पक्षः  पितर पक्ष के दौरान हमारे पूर्वज किसी न किसी रूप में हमारे घर में हमें आशीर्वाद देने के लिए आते है, इसलिए भूलकर भी अपने घर के आस-पास आए किसी भी जानवर या पशु-पक्षी का निरादर नहीं करना चाहिए। मान्यता के अनुसार पितृ पक्ष में कोई भी शुभ कार्य नहीं करना चाहिए। इस दौरान न किसी वाहन या नए सामान की खरीददारी करनी चाहिए। श्राद्ध पक्ष में पशु-पक्षियों को दाना और जल देने से विशेष तरह के फल प्राप्त होते है। क्योंकि इस दिन पितर किन्ही रूपों में हमारे घर में आते हैं। पितृ पक्ष में कुछ चीजों को खाना वर्जित माना जाता है जैसे चना, मसूर, जीरा ,काला नमक, लौकी,,खीरा, सरसों का साग आदि। इसके अलावा मांसाहार का सेवन बिलकुल नहीं करना चाहिए। श्राद्ध क्रिया के दौरान काले तिल का इस्तेमाल करना चाहिए। दूसरे किसी तरह के तिल का इस्तेमाल नहीं करना चाहिए क्योंकि तर्पण क्रिया में काले तिल का विशेष महत्व होता है । पितृ पक्ष में पितरों को प्रसन्न करने के लिए ब्राह्मणों को भोजन करवाने का नियम है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश उत्सव में क्यों करते हैं गणपति विसर्जन? महर्षि वेदव्यास से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-why-we-do-ganesh-visarjan-in-water/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 12:52:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-why-we-do-ganesh-visarjan-in-water/</guid>
      <description>इस समय पूरे देश में गणेश उत्सव का त्योहार धूमधाम से मनाया जा रहा है। की शुरुआत 25 अगस्त से हुईं थी। यह पर्व 10 दिनों तक चलता है और इस बार यह 5 सितंबर तक रहेगा। लोग गणेश चतुर्थी वाले दिन से अपने घरों में गणपति को स्थापित करते है फिर एक दिन, तीन दिन, पांच दिन और दस दिनों बाद गणेश जी का विसर्जन करते है। गणेश महोत्सव के दौरान आखिरकार गणपति का विसर्जन क्यों करते है आइए जानते है।   पढ़ें-  गणेश उत्सव के दौरान गणेशजी की प्रतिमा का विसर्जन के पीछे पुराणों में कारण बताया गया है। महर्षि वेदव्यास ने गणेश चतुर्थी के दिन से भगवान गणेश को महाभारत की कथा सुनाना शुरू किया था। लगातार दस दिनों तक वेदव्यास आंखे बंद कर भगवान गणेश को कथा सुनाते रहे और गणेशजी उसे बिना रूके उसे लिखते रहें। दस दिनों के बाद जब कथा पूरी हुई तो वेदव्यास ने आंखे खोली तो देखा कि लगातार लिखते हुए गणेशजी के शरीर का तापमान तेज हो गया था तब गणेशजी के तापमान को कम करने के लिए वेदव्यास ने तालाब में गणेश जी को स्नान कराते हैं। जिस दिन उन्होनें गणेश जी को स्नान कराया गया था उस दिन अनंत चर्तुदशी था इसलिए इस दिन से गणेश प्रतिमा का विसर्जन किया जाना लगा। गणेशजी के विसर्जन के पूर्व भगवान गणेश जी विधिवत आरती करें और उनसे धन,सुख,शांति-समृद्धि का आशीर्वाद मांगे इसके बाद नदी,तालाब में उनका विसर्जन करें। अगर आप घर में गणेश जी का विसर्जन करना चाहते है तो एक गमले में पानी भरकर उसमे गणेश जी को विसर्जित करें और उसके बाद उसमें मिट्टी डालकर पौधा लगा दें, लेकिन उस गमले मे कभी तुलसी का पौधा न लगाएं क्योंकि तुलसी भगवान गणेश जी नहीं चढ़ाई जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>परिवर्तिनी एकादशी आज: इस दिन भगवान विष्णु बदलते हैं करवट, व्रत करने से मिलती है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/parivartini-ekadashi-today-to-worship-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 10:26:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/parivartini-ekadashi-today-to-worship-lord-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म शास्त्रो के अनुसार भाद्रपद मास के शुक्लपक्ष की को पद्मा एकादशी या परिवर्तिनी एकादशी के रूप में मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस एकादशी व्रत को करने से भगवान विष्णु प्रसन्न होते हैं और उनकी कृपा मिलती रहती है। इसके अलावा इस एकादशी को वामन एकादशी, जयझूलनी एकादशी,डोल ग्यारस एकादशी आदि कई नामों से जानी जाती है। इस दिन भगवान विष्णु सोते हुए करवट लेते हैं।  पढ़ें-  भगवान विष्णु चार महीनों तक सोते रहते हैं आषाढ़, सावन,भादों और आश्विन ये चार माह चतुर्मास कहलाते है और देवोठनी एकादशी को जागते है। भाद्रपाद माह के शुक्लपक्ष के दिन भगवान विष्णु सोते हुए करवट लेते हैं इसलिए इसे परिवर्तिनी एकादशी के रूप में मनाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से करें पंचांगुली साधना, भविष्य को देखने की शक्ति होती है जागृत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchanguli-sadhana-can-predict-your-future/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 08:37:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchanguli-sadhana-can-predict-your-future/</guid>
      <description>कई बार घटने वाली घटना का अहसास पहले ही हो जाता है। कुछ लोग तो भविष्‍य के बारे में थोड़ा बहुत बता भी देते हैं, जो लगभग सही साबित होता है। आपके मन में भी ये सवाल जरूर उठता होगा कि आखिर कैसे इन्हें भविष्‍य के बारे में पता चल जाता है। इसका एक कारण साधना भी होती है, जिसमें व्यक्ति का मन एकाग्र होता है। इन्हीं साधना में से एक है पंचांगुली साधना, जिसकी पूरी होने पर व्य‍क्ति को भविष्य का आभास होता है।  ये भी पढ़ें-  पंचांगुली साधना को त्रिकालदर्शी साधना भी कहा जाता है, जिसके 8 तत्व होते हैं। ऐसा माना जाता है कि इस साधना को सिद्ध करने वाला व्यक्ति भूतकाल से लेकर भविष्यकाल तक देख लेता है। इस साधना को शुक्ल पक्ष की द्वितीया, तृतीया, पंचमी और पूर्णमासी को ही करें। ब्रह्म मुहूर्त में एकांत स्‍थल पर सात दिन पर इस साधना को करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्षः 15 दिन के लिए पितृलोक से हमारे पास आएंगे पूर्वज, जानें पूजन का समय </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shradha-paksha-or-pitru-paksha-date-and-time/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 08:37:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shradha-paksha-or-pitru-paksha-date-and-time/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में श्राद्ध पक्ष काफी अहमियत रखता है। इस दौरान अपने पितरों को श्रद्धाजंलि तो दी ही जाती है, साथ ही उन्हें ये भी बताया जाता है कि उनके परिवार वाले उन्हें भूले नहीं हैं। ऐसा माना जाता है कि श्राद्ध पक्ष में पूर्वज पितृलोक से भूलोक आते हैं और अपने परिवार वालों के साथ रहते हैं। पक्ष के आखिरी दिन वो वापस अपने लोक लौट जाते हैं। इस बार श्राद्ध पक्ष 5 सितंबर से शुरू हो रहा है, जो कि 19 सितंबर तक रहेगा। 16 दिनों का होने वाला ये पक्ष इस बार भी 15 दिनों का ही रहेगा। पक्ष वाले दिन से शुरू होता है, जो को समाप्त होता है।  ये भी पढ़ें-  पूर्णिमा तिथि 5 सितंबर को 12.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>