<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Mon, 05 Feb 2018 11:38:46 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: भोलेनाथ को पसंद है यह 6 चीजें, इन्हें चढ़ाने पर होते हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 11:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</guid>
      <description>इस बार महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान श‌िव के भक्तों के लिए यह त्योहार बहुत ही खास महत्व रखता है। शिवरात्रि पर शिव भक्त भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए व्रत रखते हैं।शास्त्रों के अनुसार ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। वहीं कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था। अगर आप भी इस महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को प्रसन्न करके आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो श‌िवरात्र‌ि के दिन इन 6 चीजों से भगवान शिव की पूजा जरूर करें। श‌िवजी को धतूरा बहुत पसंद होता है क्योंकि भगवान श‌िव के स‌िर से व‌िष के प्रभाव को दूर करने के ल‌िए धतूरा का प्रयोग किया जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि के अवसर पर श‌िवल‌िंग पर धतूरा अर्प‌ित करें। इससे शत्रुओं का भय दूर होता है साथ ही धन लाभ मिलता है। गंगा देवलोक से भगवान श‌िव की जटा से धरती पर उतरी हैं इसल‌िए सभी नद‌ियों में गंगा परम पव‌ित्र है। गंगा जल से भगवान श‌िव का अभ‌िषेक करने से शिवजी अत्यन्त प्रसन्न होते हैं। शास्त्रों में गन्ने को म‌िठास और सुख का प्रतीक माना जाता है। शास्‍त्रों में इसे बहुत ही पव‌ित्र माना गया है। ऐसी मान्यता है क‌ि गन्ने के रस से श‌िवल‌िंग का अभ‌िषेक करने से धन-धान्य की प्राप्त‌ि होती है और ग्रह दोषों से मुक्ति मिलती है। भगवान शिव को बेलपत्र बहुत प्रिय होता है। तीन पत्तों वाला बेलपत्र जो कटा फटा नहीं हो ऐसा भगवान श‌िव को चढ़ाएं। तीन पत्तों वाला बेलपत्र को त्र‌िदेव का प्रतीक माना जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि पर बेलपत्र अर्प‌ित करने से श‌िवलोक की प्राप्त‌ि होती है।  धतूरे का फूल भी भगवान श‌िव को प्र‌िय है। इसका कारण यह है क‌ि यह सफेद होता है और औषधीय कारणों से गुणकरी होता है। मानस‌िक शांत‌ि के ल‌िए धतूरे के पुष्प को श‌िवल‌िंग पर अर्प‌ित करें। अगर आपके ऊपर कालसर्प और राहु दोष चल रहे हो तो महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को चांदी से बने नाग-नाग‌िन के जोड़े को समर्प‌ित करें। इससे कालसर्प और नाग दोष समाप्त होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरप्रीत की कहानी, जिसने अपनी इच्छाशक्ति के जरिये खुद को बार-बार साबित किया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-gurpreet-who-has-proven-himself-repeatedly-through-his-will/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 22:10:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-gurpreet-who-has-proven-himself-repeatedly-through-his-will/</guid>
      <description>गुरप्रीत अपने पिता की तरह फुटबॉल का राष्ट्रीय खिलाड़ी बनना चाहता था। लेकिन बचपन में एक दुर्घटना में उसका पैर ऐसे मुड़ा कि डॉक्टर को उसके पैर में रॉड लगानी पड़ी। गुरप्रीत का फुटबॉल करियर तो जैसे खत्म ही था, लेकिन उसने हिम्मत नहीं हारी।  हालांकि ऑपरेशन के कुछ दिन बाद तक वह डिप्रेशन में रहा, फिर उसने तय किया कि वह एक बार फिर फुटबॉल में अपना करियर बनाने की कोशिश करेगा। गुरप्रीत को सावधानी के साथ तैयारी करने में एक साल लगे, लेकिन वह वापस खेलने लायक बन गया। उसी रॉड वाले पैर से वह भागता, किक मारता और जमकर उछल-कूद मचाता। गुरप्रीत की यह कामयाबी सभी खिलाड़ियों के लिए उम्मीद की किरण बन गई।  आने वाले दिनों में गुरप्रीत ने जमकर अवॉर्ड्स और मेडल जीते, सिर्फ अपनी फुटबॉल की बदौलत। गुरप्रीत न सिर्फ अपने परिवार के लिए, बल्कि देश के लिए एक आदर्श बन गया। उसके अनेक प्रशंसक थे और हर जगह उसकी मिसाल दी जाने लगी। पर गुरप्रीत अपनी सफलता संभाल नहीं पाया। धीरे-धीरे उसे नशे की लत लग गई। कई बार तो पुलिस वालों ने उसे नशे की हालत में गिरफ्तार भी किया। सबका आदर्श माना जाने वाला गुरप्रीत अंततः अपनी हरकतों की वजह से सबकी नजरों में गिर गया। नशे की वजह से उसका खेल भी दिन प्रतिदिन बिगड़ता गया और कुछ ही दिनों में उसे खेल से बाहर कर दिया गया।  लेकिन गुरप्रीत ने एक बार फिर तय किया कि वह अपना खिताब वापस पाकर रहेगा। इस बार बिना नशे के। गुरप्रीत ने एक बार फिर दिन-रात मेहनत की। समय लगा, लेकिन गुरप्रीत फिर से तंदुरुस्त हो गया और मैदान में वापस लौटा। इस बार गुरप्रीत ने पहले से कहीं ज्यादा जोर लगाया, अपने आप को बेहतर बनाता चला गया। कुछ ही दिनों में गुरप्रीत फिर से चैंपियन बना, और एक के बाद के एक अवॉर्ड और ट्रॉफी की झड़ी लगा दी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान बुद्ध की सीख: रस्सी की तरह जिंदगी, लग जाती है गांठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-spiritual-and-motivational-story-of-lord-buddha/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 13:55:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspiring-spiritual-and-motivational-story-of-lord-buddha/</guid>
      <description>एक दिन भगवान बुद्ध अपनी सभा में पहुंचे, तो उनके हाथ में एक रस्सी थी। बुद्ध ने आसन ग्रहण किया और बिना किसी से कुछ कहे वे रस्सी में गांठें लगाने लगे। वहां उपस्थित सभी लोग यह देख सोच रहे थे कि अब बुद्ध आगे क्या करेंगे? तभी बुद्ध ने सभी से एक प्रश्न किया, ‘मैंने इस रस्सी में तीन गांठें लगा दी हैं। अब मैं आपसे यह जानना चाहता हूं कि क्या यह वही रस्सी है, जो गांठें लगाने से पूर्व थी?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए 13 और 14 फरवरी को शिवरात्रि मनाने के पीछे की वजह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 11:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए महाशिवरात्रि का पर्व बहुत महत्व रखता है। इस बार महाशिवरात्रि का त्योहार दो दिन यानी 13 और 14 फरवरी को मनाया जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार यह पर्व फाल्गुन महीने में मनाया जाता है। जिसे भारत के कई हिस्सों में बड़ी श्रद्धा और विश्वास के साथ मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। लेकिन कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था।  वैसे तो महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी तिथि को मनाया जाता है लेकिन इस साल यह चतुर्दशी की तिथि दो दिन यानी 13 फरवरी और 14 फरवरी को पड़ रही है। ऐसे में इस बार असमंजस की स्थिति बन रही है कि महाशिवरात्रि व्रत किस दिन रखा जाए। आइए जानते हैं महाशिवरात्रि व्रत पूजन की सही तिथि। जब चतुर्दशी तिथि शुरू हो और रात का आठवाँ मुहूर्त चतुर्दशी तिथि में ही पड़ रहा हो, तो उसी दिन शिवरात्रि मनानी चाहिए। 2018 में महाशिवरात्रि पूजन का समय 13 फरवरी की आधी रात से प्रारंभ होगा। जिसका समापन अगले दिन यानी 14 फरवरी को किया जाएगा।  शास्त्रों के अनुसार शिवरात्रि की पूजा निशीथ काल में करना सबसे अच्छा माना जाता है। इस बार महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त 13 फरवरी की आधी रात से शुरू होकर 14 फरवरी तक रहेगा। शिवरात्रि निशीथ काल पूजा का समय 13 फरवरी की रात को 12:0 9 बजे से अगली तारीख की 13:01 तक रहेगा। यानी मुहूर्त की कुल समय 51 मिनट तक रहेगा। फिर 14 फरवरी को महाशिवरात्रि का पारण होगा। पारण का समय सुबह 07:04 से दोपहर 15:20 तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श‌िवरात्र‌ि पर भूलकर भी न अर्पित करें श‌िवजी को ये 5 चीजें, शास्त्रों में है वर्जित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-offer-these-five-things-to-lord-shiva-during-mahashivratri/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:44:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-offer-these-five-things-to-lord-shiva-during-mahashivratri/</guid>
      <description>13 फरवरी, मंगलवार को महाशिवरात्रि का त्योहार मनाया जाएगा। महाशिवरात्रि का त्योहार शिवभक्तों के लिए बहुत महत्व रखता है। शिवरात्रि पर शिव भक्त भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए इस दिन व्रत रखते है और पूरी भक्तिभाव से शिवजी की पूजा और आराधना करते हैं। लेकिन भूलवश शिव जी को प्रसन्न के लिए ऐसी कुछ गलतियां कर देते हैं जिससे उनकी पूजा पूरी नहीं हो पाती है। शास्त्रों में कुछ ऐसी चीजों के बारे में बताया गया है जिससे भगवान शिव की पूजा में इस्तेमाल नहीं करना चाहिए।   भगवान श‌िव को सफेद फूल बहुत पसंद होता है लेक‌िन केतकी का फूल सफेद होने के बावजूद भोलेनाथ की पूजा में नहीं चढ़ाना चाहिए। शिव पुराण के अनुसार केतकी के फूल ने झूठ बोला था ज‌िससे श‌िव जी ने इन्हें पूजा से वर्ज‌ित कर द‌िया। वैसे तो हिन्दू धर्म में शंख से देवी-देवताओं को जल देने की परंपरा है लेकिन भगवान श‌िव की पूजा करते समय शंख से जल अर्प‌ित नहीं करना चाहिए। श‌िव पुराण के अनुसार भगवान श‌िव ने शंखचूर नाम के असुर का वध क‌िया था इसल‌िए शंख श‌िवजी की पूजा में वर्ज‌ित माना जाता है । भगवान श‌िव की पूजा में तुलसी का प्रयोग वर्ज‌ित माना गया है। भगवान श‌िव ने देवी वृंदा के पत‌ि जलंधर का वध क‌िया था। देवी वृंदा ही तुलसी के रूप में अवतर‌ित हुई थी ज‌िसे भगवान व‌िष्‍णु ने देवी लक्ष्मी के समान स्‍थान द‌िया है इसल‌िए श‌िवजी की पूजा में तुलसी को वर्ज‌ित माना जाता है। शिव की पूजा में तिल नहीं चढ़ाया जाता है। तिल भगवान व‌िष्‍णु के मैल से उत्पन्न हुआ माना जाता है इसल‌िए भगवान व‌िष्‍णु को त‌िल अर्प‌ित क‌िया जाता है लेक‌िन श‌िव जी को नहीं चढ़ता है। भगवान शिव की पूजा में भूलकर भी टूटे हुए चावल नहीं चढ़ाया जाना चाहिए।अक्षत का मतलब होता है अटूट चावल, यह पूर्णता का प्रतीक है। इसल‌िए श‌िव जी को अक्षत चढ़ाते समय यह देख लें क‌ि चावल टूटे हुए तो नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6 फरवरी को होगा शुक्र का परिवर्तन, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</guid>
      <description>सभी ग्रहों की अपनी विशेषता होती है जो हमारे जीवन में अलग-अलग तरह से प्रभावित करती है। शुक्र ग्रह को रोमांस, प्रेम संबंध और भौतिक सुख-सुविधाओं का कारक माना जाता है। 6 फरवरी को शुक्र ग्रह मकर राशि को छोड़कर कुंभ राशि में गोचर करने जा रहे हैं। कुंडली में अगर शुक्र मजबूत स्थिति में होता है, उसका शादी-शुदा जीवन बहुत अच्छा बीतता है और साथ जीवन में सभी सुख-सुविधाओं की प्राप्ति होती है। यह परिवर्तन सभी राशियों कर कैसा प्रभाव डालेगी आइए जानते है। मेष राशि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए शिवरात्रि त्योहार का महत्व और पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए शिवरात्रि का त्योहार बड़ा महत्व रखता है। वैसे तो हर महीने की कृष्णपक्ष की चतुर्दशी को शिवरात्रि होती है लेकिन फाल्गुन महीने के कृष्ण पक्ष को पड़ने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि कहते है। इस महीने महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान शिव इस ब्राह्रांड के रक्षक होने के साथ ही विनाशक भी है। फाल्गुन के महीने में आने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि के तौर पर बड़ी धूमधाम के साथ मनाया जाता है।  महाशिवरात्रि का त्योहार एक दिन पहले ही शुरू हो जाता है। महाशिवरात्रि की पूरी रात पूजा और कीर्तन किया जाता है। सभी शिव मंदिरों में भगवान शिव की विशेष पूजा-अर्चना की जाती है। पौराणिक कथा अनुसार,फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की रात को भगवान शिव ने संरक्षण और विनाश का सृजन किया था। वहीं दूसरी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव और देवी पार्वती का विवाह हुआ था इसलिए इस दिन का महत्व है। पुराणों में बताया गया है क‌ि फाल्गुन महीने की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी साल की सभी रातों में खास है। इस रात को कालरात्र‌ि और स‌िद्ध‌ि की रात भी कहते हैं क्योंक‌ि सृष्ट‌ि में इस द‌िन एक बड़ी घटना हुई थी ज‌िसका इंतजार सभी देवी-देवता और ऋष‌ि मुन‌ि कर रहे थे। महाश‌िवरात्र‌ि की रात में भगवान श‌िव और देवी पार्वती का व‌िवाह हुआ था इसल‌िए इस रात का सृष्ट‌ि में बड़ा महत्व है। भगवान श‌िव और देवी पार्वती सृष्ट‌ि में भोग और मोक्ष प्रदान करने वाले माने गए हैं। इसल‌िए महाश‌िवरात्र‌ि को मोक्ष की रात्र‌ि और मुक्त‌ि की रात्र‌ि भी कहा गया है। महाशिवरात्रि के दिन शुभ काल के दौरान ही महादेव और पार्वती की पूजा की जानी चाहिए तभी इसका फल मिलता है। महाशिवरात्रि पर रात्रि में चार बार शिव पूजन की परंपरा है। 2018 में चतुर्दशी तिथि 2 दिन 13-14 फरवरी को पड़ रही है। महाशिवरात्रि के पूजन का शुभ समय 13 फरवरी को आधी रात से शुरू हो जाएगा। जिसका विश्राम 14 फरवरी को प्रात: 7:30 बजे से लेकर दोपहर 03:20 तक होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उंगली में तांबे की अंगुठी पहनने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-copper-rings-to-wear-finger/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:29:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-copper-rings-to-wear-finger/</guid>
      <description>हर धातु की अपनी विशेषता होती है। यह ग्रहदोष तो शांत करती ही है, स्वास्‍थ्य लाभ भी पहुंचाती है। ऐसी ही एक चमत्कारी धातु है तांबा। तांबे की अंगूठी या छल्ला धारण करने से मंगल व सूर्य ग्रह शांत होते हैं। तांबा वास्तुदोष दूर करने के साथ-साथ सेहत के लिए भी औषधि का काम करता है।   ज्योतिष शास्‍त्र के अनुसार, धातुओं और ग्रहों का धनिष्ठ संबंध है। यदि ग्रह विपरीत हो, तो व्यक्ति के जीवन पर नकारात्मक असर होता है। शुभ-अशुभ फल के पीछे भी यही ग्रह कारक होते हैं। ग्रह संबंधी धातु धारण करने से यह शांत हो जाते हैं।   धातुओं में तांबा शुद्ध व शांत धातु मानी गई है। इसका संबंध मंगल व सूर्य से है। यदि सूर्य या मंगल कमजोर हो, तो तांबे की अंगूठी या छल्ला धारण करने से लाभ होता है। इसे धारण करने से असर जल्द ही दिखने लगता है।   तांबे का संबंध सूर्य से होता है और सूर्य को यश और सम्मान का प्रतीक माना जाता है। तांबे की अंगूठी धारण करने से व्यक्ति को समाज में पद-प्रतिष्ठा और सम्मान की प्राप्ति भी होती है। यह मनुष्य की प्रसिद्धि को बढ़ाने में भी सहायक होती है।  यदि कुंडली में सूर्य दोष हो, तो तांबे की अंगूठी को रिंग फिंगर में पहनना चाहिए। ज्योतिष शास्‍त्र कहता है कि यह धातु शांत प्रकृति की होती है और गर्मी दूर करती है। तांबा धारण करने से मन को शांति मिलती है।   जिस व्यक्ति को मानसिक विकार हो या गुस्सा अधिक आता हो, उसे तांबा धारण करना चाहिए। वास्तुशास्‍त्र के मुताबिक, तांबा वास्तुदोष को भी दूर करता है। इससे बने बर्तन या आभूषण यदि घर मे हों, तो घर का माहौल शांतिपूर्ण बना रहता है और नकारात्मक ऊर्जा भी दूर होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आप नकली रुद्राक्ष की माला से तो जाप नहीं कर रहे?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ei2igq/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 00:10:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ei2igq/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राहु के दोष को कम करने के लिए करें शनिदेव का व्रत, अपनाए ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-for-avoid-rahu-dosh/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Feb 2018 07:31:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-for-avoid-rahu-dosh/</guid>
      <description>ज्योतिष केअनुसार हर व्यक्ति के जीवन पर ग्रह प्रभाव पड़ता है। कुछ ग्रह का प्रभाव अच्छा होता है कुछ का बुरा। कुछ ग्रह से कुंडली में दोष पैदा होता है। शनि और राहु-केतु के कारण मनुष्य को कई परेशानियों का सामना करना पड़ता है जिससे घर में कई तरह की दिक्कते आती हैं। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार इन दोनों ग्रहों का अपना कोई अस्तित्व नहीं होता इन दोनों छाया ग्रह माना जाता है। शास्त्रों के अनुसार राहु का पाप का राजा माना जाता है, इसके कुंडली में आने के लक्षणों को पहचानकर इससे बचने के उपाय करके परेशानियों से बचा जा सकता है।  कुंडली में इस ग्रह को शान्त करने के लिए 108 बार बीजमंत्र का जाप करना चाहिए। साथ घर में राहु यंत्र रखें। राहु-केतु के प्रभाव को कम करने के लिए नीले कपड़े में तिल बांधकर हनुमान जी को चढ़ाएं। बूंदी के लड्डू पर 4 लौंग लगाकर हनुमानजी को भोग लगाएं।अपने घर के मुख्य कमरे में चांदी से बना हुआ हाथी रखें ऐसा करने से आप के ऊपर से राहु-केतु पर प्रभाव कम होने लगता है।राहु दोष शांत करने के लिए , तिल, नारियल, कच्चा दूध, हरी घास, जौ, तांबा आदि नदी में प्रवाहित किया जा सकता है।साथ ही राहु दोष को कम करने के लिए प्रत्येक शनिवार को शनिदेव का व्रत रखने से राहु शांत होते है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: मदद करने से सिर्फ दूसरों का ही नहीं, अपना भी भला होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/help-is-not-just-for-others-it-is-also-good-for-yourself/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 11:06:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/help-is-not-just-for-others-it-is-also-good-for-yourself/</guid>
      <description>नमिता को एक दिन अपने ऑफिस से निकलने में काफी देर हो गई। रात के एक बज रहे थे और वह तेजी से खाली सड़कों पर अपनी गाड़ी दौड़ाती घर की तरफ जा रही थी। तभी एक सुनसान जगह पर उसकी गाड़ी का पेट्रोल खत्म हो गया। हर तरफ एकदम घना अंधेरा था और सड़क पर कोई आती-जाती गाड़ी नहीं थी। उसने किसी दोस्त को कॉल करने के लिए अपना फोन उठाया, लेकिन काम के चक्कर में वह अपना फोन चार्ज करना भूल गई थी और वह भी ऑफ हो चुका था।  डरी सहमी नमिता गाड़ी से बाहर निकल कर मदद के लिए चिल्लाने लगी। तभी उसने देखा एक बूढ़ा सा व्यक्ति, ठंड से कांपता-ठिठुरता उसकी तरफ आ रहा है। नमिता को डर लग रहा था, लेकिन उस व्यक्ति से मदद मांगने के सिवा उसके पास और कोई चारा नहीं था। जब उस व्यक्ति ने नमिता की बात सुनी, तो वह बोला, तुम बंद करके गाड़ी में बैठ जाओ, मै अभी आता हूं। लगभग डेढ़ घंटे बाद वह व्यक्ति एक बोतल में थोड़ा पेट्रोल लेकर आया और बोला, मेरे पास अभी सिर्फ तीस रुपए थे, इसलिए मैं थोड़ा ही पेट्रोल ला सका। नमिता ने उस व्यक्ति का शुक्रिया अदा किया और तेल गाड़ी में डाल कर जल्दी से घर लौट गई।  अगले दिन नमिता उसी जगह पहुंची, जहां उस व्यक्ति ने उसकी मदद की थी। जब नमिता ने उस व्यक्ति के बारे में पूछा, तो उसने बताया कि वह एक रेस्टोरेंट का मालिक हुआ करता था। लेकिन शराब की लत और जुए की वजह से वह अपना सब कुछ हार गया और फुटपाथ पर रहने को मजबूर हो गया। नमिता ने उस व्यक्ति को खूब सारा खाना और कुछ पैसे दिए और साथ ही अपने सारे दोस्तों से उसकी नौकरी की बात भी की। कुछ ही दिनों में उसे एक छोटे से रेस्टोरेंट में मैनेजर की नौकरी मिल गई। एक तरफ उस व्यक्ति ने अपनी परवाह किए बगैर नमिता की ऐन वक्त पर मदद की, और दूसरी तरफ नमिता की वजह से उस व्यक्ति को दोबारा से नई जिंदगी मिली। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: सिर्फ सफलता या नंबर ही किसी को आंकने का पैमाना नहीं होना चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-success-or-numbers-should-not-be-the-scope-of-anyone-to-count/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 10:58:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/only-success-or-numbers-should-not-be-the-scope-of-anyone-to-count/</guid>
      <description>बड़ी कंपनी में प्रेसिडेंट थे। लेकिन अपने काम में वह इतना व्यस्त रहते थे कि घर के लोगों के लिए कम ही समय निकाल पाते थे। लेकिन कियान के लिए उन्होंने हर सुख-सुविधा का प्रबंध कर रखा था। कियान छठी में पढ़ता था, लेकिन अभी से उसको सबसे अच्छे कोचिंग क्लास की टीचर पढ़ाने आती थी।  कियान को उनसे पढ़ते हुए दो साल हो गए थे। फिर भी परीक्षा में उसके अंक कम ही आते थे। एक दिन कियान के पिता ने टीचर से शिकायत करते हुए कहा, आपके पढ़ाने का आखिर फायदा ही क्या है, जब उसके अच्छे नंबर ही न आएं। मुझे इससे कोई फर्क नहीं पड़ता कि आप उसे कितने घंटे पढ़ाती हैं या कितने पैसे चाहती हैं।  मैं बस यही चाहता हूं कि उसके अच्छे नंबर आएं। टीचर मुस्कराते हुए बोली, तो फिर ठीक है, आप मुझे दस लाख रुपये प्रति घंटा वेतन दीजिए, उसके नंबर अच्छे आने की जिम्मेदारी मेरी। कियान के पिता दंग रह गए। वह बोले, दस लाख रुपये प्रति घंटा। इतना तो मैं भी नहीं कमाता।  टीचर बोली, तो आप ओवर टाइम करिए, थोड़ी और मेहनत करिए, ऐसे कैसे चलेगा?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शादी में आ रही है दिक्कतें तो ये हो सकते हैं 4 कारण, करें ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-4-reasons-having-problems-in-your-marriage/</link>
      <pubDate>Fri, 02 Feb 2018 10:43:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-4-reasons-having-problems-in-your-marriage/</guid>
      <description>विवाह सभी युवक-युवतियों के जीवन का एक महत्वपूर्ण भाग है। यदि यह समय पर न हो, तो अक्सर लोग चिंता में डूब जाते हैं। कभी-कभार तो विवाह होने में इतना समय लग जाता है कि लोगों की आधी उम्र निकल जाती है। बहुत प्रयासों के बावजूद भी युवक-युवतियों के जीवन में शादी का योग नहीं बन पाता है। ज्योतिष शास्त्र में योग्य युवक-युवतियों की शादी में देरी होने के कई कारण देखे जाते हैं। इसमें ग्रह दोष, कुंडली दोष और वास्तु दोष आदि शामिल हैं, जिन्हें जानने के बाद ही आपके जीवन से इन दोषों को दूर किया जा सकता है। ग्रह दोष</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: मेहनत के साथ दिशा और उद्देश्य भी सफलता के लिए महत्वपूर्ण होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-direction-and-purpose-are-keys-for-success/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 08:42:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-direction-and-purpose-are-keys-for-success/</guid>
      <description>वामन नदी किनारे बसे एक छोटे से गांव में रहता था। वह बहुत मेहनती था। पूरा गांव उसकी तारीफ करता था और सभी को अपेक्षा थी कि वह एक दिन गांव का नाम रोशन करेगा। वामन की इस सफलता के पीछे उसके गुरु जी थे, जिनको वह बहुत मानता था। एक बार वामन ने गुरु जी से पूछा, क्या मैं भी बड़ा आदमी बन पाऊंगा? गुरु जी बोले, मैं तुम्हारे इस सवाल का जवाब तब दूंगा, जब तुम मेरी एक परीक्षा में उत्तीर्ण होओगे।  नदी के तट पर ढेरों पत्थर पड़े रहते हैं। ज्यादातर पत्थर ठंडे होते हैं, पर लाखों में एक पत्थर होता है, जो नदी में होने के बावजूद गर्म होता है। अगर तुम एक भी जीवंत पत्थर मेरे पास ले आओगे, तो मैं तुम्हारे प्रश्न का उत्तर जरूर दूंगा। पत्थर की तलाश में एक सप्ताह गुजर गया। गांव के तमाम लोग आश्चर्य में पड़ गए कि गुरु जी ने वामन को कैसी चुनौती दे दी। करीब तीन सप्ताह बीतने के बाद वामन के हाथ में अंततः एक पत्थर आया, जो गर्म था। लेकिन जब तक वामन यह बात समझ पाता कि वह पत्थर गर्म है, तब तक आदत के अनुरूप वह उस पत्थर को नदी में उछाल चुका था। वह गुरु जी के पास गया और उनको उसने सारी घटना सुनाई। गुरु जी हंसने लगे।  वामन ने मायूस होकर गुरु जी से पूछा, क्या आप मेरी अक्षमता पर हंस रहे हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चंद्र ग्रहण समाप्त होते ही गंगा नदी पर उमड़े श्रद्धालु, किया स्नान-पूजा-दान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eh2edh/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 05:54:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eh2edh/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविदास जयंती : वाराणसी में भक्तों ने पालकी के दर्शन कर छका लंगर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eh2gsd/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Feb 2018 05:30:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1eh2gsd/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चंदग्रहण 2018: खाने में क्यों रखी जाती है तुलसी, जानें वैज्ञानिक और धार्मिक कारण </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1egowwd/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 15:17:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1egowwd/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माघ पूर्णिमा के मौके पर वाराणसी में जुटे श्रद्धालु, गंगा में लगाई डुबकी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ego4nr/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 14:21:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ego4nr/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण आज, जानिए कब लगेगा सूतक और ग्रहण, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-moon-lunar-eclipse-2018-effect-and-know-about-sutak-time/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 10:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-moon-lunar-eclipse-2018-effect-and-know-about-sutak-time/</guid>
      <description>इस साल का पहला चंद्र ग्रहण बुधवार 31 जनवरी यानी आज है। यह लाल, नीला होने के साथ ही पूर्ण चंद्र ग्रहण होगा, जो 150 साल बाद पड़ रहा है। यह ग्रहण भारत के साथ-साथ अफ्रीका, एशिया, इंडोनेशिया, ऑस्ट्रेलिया और यूरोप में भी दिखाई देगा। इसका पृथ्वी पर विशेष प्रभाव देखने को मिलेगा। चंद्र ग्रहण के समय खाना, पीना और शुभ कार्य करने की मनाही है। शास्त्रों में कहा गया है कि ग्रहण काल के दौरान अन्य सभी कार्यों को छोड़कर केवल पूजा-पाठ में ही ध्यान लगाना चाहिए। मत्स्य पुराण और नारद पुराण में कहा गया है कि ग्रहण के समय सभी बुरी शक्तियां प्रबल हो जाती हैं। भारत में ग्रहण का सूतक प्रातःकाल से शुरू हो जाएगा। इसमें किसी भी शुभ काम को करने से बचना उत्तम रहता है। ग्रहण शाम 5 बजकर 18 मिनट से शुरू होगा और 8 बजकर 41 मिनट पर खत्म होगा। ग्रहण काल में स्नान-दान का विशेष महत्व बताया गया है। ग्रहण के समय किसी भी शुभ वस्तु को स्पर्श नहीं करना चाहिए। भगवान की मूर्ति को स्पर्श करना भी दोषपूर्ण होता है। ग्रहण के अशुभ प्रभाव से बचने के लिए ग्रहण के स्पर्श के समय स्नान, मध्य में देव पूजन व मोक्ष के समय अन्न, वस्‍त्र, धनादि का दान करना चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और शिव की पूजा विशेष फलदायी एवं कष्टों को निवारने वाली होती है। ग्रहण के समय नदी स्नान, शुभ कार्य आदि नहीं करने चाहिए। ग्रहण के समय ‘ऊं क्षीरपुत्राय विह्महे अमृत तत्वाय धीमहि तन्नो चंद्रः प्रचोदयात्।’ इसमें मंत्र जाप से विशेष लाभ होता है। ग्रहण के समय तुलसी, शमी, वृक्ष आदि को नहीं छूना चाहिए। गर्भवती महिलाओं को ग्रहण के समय घर से बाहर नहीं निकलना चाहिए। मान्यता है कि जब ग्रहण पड़ रहा हो, तो भोजन पकाना, सोना और सीना-पिरोना आदि कार्य भी अशुभ फल देते हैं, इसलिए इन कार्यों से भी बचना चाहिए। ग्रहण आश्लेषा एवं पुण्य नक्षत्रों में तथा कर्क राशि में घटित होगा। अतः जो लोग कर्क राशि तथा इन नक्षत्रों में पैदा हुए हैं, उन्हें कष्ट होगा। जिन राशियों पर ग्रहण अशुभ प्रभाव देने वाला है, उन राशियों के जातक खिचड़ी दान करें। यह आयु, आरोग्य देने वाला सर्वोतम उपाय है। ग्रहण में मंत्र जाप का फल एकादश गुना हो जाता है, अतः अपने गुरु के दिए हुए मंत्र का जाप करें। इस ग्रहण को नीला, लाल रंग का ग्रहण भी कहा जाता है, क्योंकि चंद्रमा इसी रंग का दिखाई देगा। मेषः इस राशि के जातकों के लिए यह चंद्र ग्रहण अशुभ फलदायक होगा। रोग की आशंका और शारीरिक कष्ट हो सकता है। वृषभः इस राशि के जातकों के लिए ग्रहण अनुकूल एवं फलदायी होगा। धन लाभ बढ़ेगा। मिथुनः इस राशि के जातकों के लिए आर्थिक हानि का योग है। कर्कः इस राशि के जातकों को शरीर में कष्ट या मानसिक परेशानी हो सकती है।  सिंहः इस राशि के जातकों को स्वास्‍थ्य संबंधी दिक्कत हो सकती है। व्यय अधिक होगा। कन्याः इस राशि के जातकों को ग्रहण धन लाभ, उन्नति और शुभ फल देगा। तुलाः इस राशि के जातकों की सुख-समृद्धि में वृद्धि होगी। वृश्चिकः इस राशि के जातकों को अपमान, चिंता और अपयश का भय बना रहेगा।  धनुः इस राशि के जातकों को रोग व आकस्मिक समस्या हो सकती है। मकर: इस राशि के जातकों के जीवनसाथी को कष्ट व व्यापार में हानि होगी। कुभः इस राशि के जातकों के लिए ग्रहण सुख व शत्रु विनाश का योग लेकर आएगा। मीनः इस राशि के जातकों को शारीरिक परेशानी व मानसिक पीड़ा हो सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण और माघ पूर्णिमा एक साथ, जानिए इस दिन स्नान करने का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maghi-purnima-2018-date-time-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 08:46:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maghi-purnima-2018-date-time-and-its-importance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में माघ पूर्णिमा का विशेष महत्व माना जाता है। हिन्दू पंचांग के अनुसार यह पूर्णिमा चंद्रमास का आखिरी दिन होता है। इस बार माघ पूर्णिमा पर कई विशेष संयोग बन रहा है। साल 2018 में ऐसा पहली बार है जब माघ पूर्णिमा, खग्रास चंद्र ग्रहण, सुपर मून और ब्लू मून पड़ रहा है।  माघ मास की पूर्णिमा के दिन ऐसी मान्यता है कि सभी देवता माघ मास में प्रयाग के संगम में स्नान करने के लिए स्वर्ग से पृथ्वी पर आते है। इस दिन देवताओं का संगम में स्नान का अंतिम दिन होता है। वहीं दूसरी मान्यता है कि इस दिन ही कुंती ने दानवीर कर्ण का जन्म देकर उन्हें नदी में डाल दिया था।  माघ पूर्णिमा को स्नान करने के साथ ही इस दिन व्रत उपवास रखने और दान पुण्य करने का महत्व भी है। मान्यता है कि माघी पूर्णिमा का व्रत रखने से सुख-समृद्धि में वृद्धि होती है साथ ही विद्या प्राप्ति के लिये भी माघी पूर्णिमा स्नान शुभ फलदायी माना जाता है। माघ पूर्णिमा की पूजा में भगवान विष्णु की पूजा जाती है।  इसी दिन वर्ष का पहला चंद्र ग्रहण भी लग रहा है। ग्रहण का आरंभ 17:57 से हो रहा है जो कि 20:41:10 बजे तक रहेगा। हालांकि ग्रहण का सूतक प्रात:काल 7 बजकर 7 मिनट से ही आरंभ हो जायेगा और चंद्र ग्रहण के समाप्त होने तक लगा रहेगा। माघी पूर्णिमा पर इस वर्ष का खग्रास चंद्रग्रहण पुष्य नक्षत्र और कर्क राशि में होगा।  31 जनवरी को माघी पूर्णिमा पर चंद्रग्रहण होने के कारण यह एक दुर्लभ संयोग का निर्माण कर रहा है। माघ पूर्णिमा तिथि का आरंभ 30 जनवरी को रात 11 बजकर 24 मिनट से शुरू होकर 31 जनवरी को शाम 6 बजकर 56 मिनट पर समाप्त होगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविदास जयंती: &#39;मन चंगा तो कठौती में गंगा&#39; दोहे से संत रविदास ने दी समाज को सीख</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-anniversary-of-guru-ravidas-or-ravidas-jayanti-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 08:30:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-anniversary-of-guru-ravidas-or-ravidas-jayanti-2018/</guid>
      <description>हर साल माघ पूर्णिमा को संत रविदास की जयंती मनाई जाती है। माघ मास की पूर्णिमा को संत रविदास जी जन्म हुआ था। इस दिन संत रविदास जी की पूजा अर्चना की जाती है, शोभा यात्राएं निकाली जाती हैं और भजन कीर्तन कर संत रविदास को याद किया जाता है। रविदास जी को रैदास जी के नाम से भी जाना जाता है। इनके माता-पिता चर्मकार थे। इन्होंने अपनी आजीविका के लिए पैतृक कार्य को अपनाया लेकिन इनके मन में भगवान की भक्ति पूर्व जन्म के पुण्य से ऐसी रची बसी थी कि, आजीविका को धन कमाने का साधन बनाने की बजाय संत सेवा का माध्यम बना लिया।  संत और फकीर जो भी इनके द्वार पर आते उन्हें बिना पैसे लिये अपने हाथों से बने जूते पहनाते। इनके इस स्वभाव के कारण घर का खर्च चलाना कठिन हो रहा था। इसलिए इनके पिता ने इन्हें घर से बाहर अलग रहने के लिए जमीन दे दिया। जमीन के छोटे से टुकड़े में रविदास जी ने एक कुटिया बना लिया। जूते बनाकर जो कमाई होती उससे संतों की सेवा करते इसके बाद जो कुछ बच जाता उससे अपना गुजारा कर लेते थे।  एक दिन एक ब्राह्मण इनके द्वार आये और कहा कि गंगा स्नान करने जा रहे हैं एक जूता चाहिए। इन्होंने बिना पैसे लिया ब्राह्मण को एक जूता दे दिया । इसके बाद एक सुपारी ब्राह्मण को देकर कहा कि, इसे मेरी ओर से गंगा मैया को दे देना। ब्राह्मण रविदास जी द्वारा दिया गया सुपारी लेकर गंगा स्नान करने चल पड़ा।   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण 2018: जानिए आपके शहर में किस समय दिखेगा ग्रहण और क्या होगा आपकी राशि पर असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-effect-and-know-eclipse-timing-your-city/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 07:56:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-effect-and-know-eclipse-timing-your-city/</guid>
      <description>माघ माह की पूर्मिमा को साल 2018 का पहला चंद्र ग्रहण 31 जनवरी के दिन दिखाई देगा। चन्द्र ग्रहण पूरे भारतवर्ष में दिखाई देगा। चन्द्रग्रहण 31 जनवरी की शाम को 5 बजकर 58 मिनट पर शुरू होगा और रात 8 बजकर 41 मिनट पर समाप्त होगा यानि ग्रहण की कुल अवधि 2 घंटे 43 मिनट होगी। इस दिन 12 घंटे तक भगवान के दर्शन करना अशुभ माना जाता, जिस कारण से मंदिरों के दरवाजे बंद रहेंगे इस दौरान किसी भी तरह की पूजा नहीं की जा सकती है। ग्रहण शाम 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण 2018: ग्रहण के दौरान यह काम करना आपके लिए हो सकता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-never-do-these-things-during-eclipse/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 07:51:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-never-do-these-things-during-eclipse/</guid>
      <description>31 जनवरी को साल का पहला चन्द्रग्रहण है। यह ग्रहण 31 जनवरी की शाम को 5 बजकर 18 मिनट पर शुरू होगा और रात 8 बजकर 42 मिनट पर समाप्त होगा। शास्‍त्रों के अनुसार ग्रहण के समय कुछ काम ऐसे होते है ज‌िन्हें नहीं करना चाह‌िए। इन कामों को करने का पर‌िणाम अशुभ हो सकता है। ग्रहण के समय दूसरे का अन्न खाने से 12 वर्षों का एकत्र किया हुआ सब पुण्य नष्ट हो जाता है। ग्रहण के समय भोजन करने वाला मनुष्य जितने अन्न के दाने खाता है, उतने वर्षों तक उसे नरक भोगना पड़ता है। शास्‍त्रों के अनुसार ग्रहण के समय सोना नहीं चाह‌िए। ग्रहण के दौरान सोने से व्यक्ति रोगी होता है। ग्रहण के समय भगवान का ध्यान करना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार ग्रहण के समय मल-मूत्र त्यागने से घर में दरिद्रता आती है। इसलिए ग्रहण के समय मल मूत्र के त्याग से बचना चाहिए। ग्रहण के समय किसी से धोखा या ठगी करने से अगले जन्म में जानवर की योनि मिलती है। ग्रहण के समय भोजन और तेल मालिश करने से व्यक्ति अगले जन्म में कुष्ठ रोग से पीड़‌ित हो सकता है। ग्रहण के समय भगवान की मूर्तियों को छूना और पूजा नहीं करना चाह‌िए। लेक‌िन ईश्वर की प्रसन्नता और कृपा के ल‌िए मंत्र का जप क‌िया जाना चाह‌िए। इस समय जप और ध्यान बहुत ही पुण्यदायी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: बदलते सिर्फ हम हैं, बदलता हमारा नजरिया है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/changing-views-is-our-perspective/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 14:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/changing-views-is-our-perspective/</guid>
      <description>रिया एक अरबपति की इकलौती बेटी थी। एक दिन वह अपने दादा जी के साथ शाम की सैर पर निकली। मौसम बहुत सुहावना था। कुछ देर पहले ही बारिश भी हुई थी और पास की दुकान से गर्मागर्म समोसे की महक उन दोनों को अपनी ओर खींच रही थी। काफी देर तक खुद को रोकने के बाद रिया ने दादा जी से समोसे खाने की इच्छा जताई। दादा जी थोड़ा हिचकिचाए, फिर बोले, चलो ठीक है, खा लो। रिया और दादा जी, दोनों गर्म समोसे का लुत्फ उठाने लगे।  तभी वहां एक गरीब लड़का आया और थोड़ी दूर बैठकर उन दोनों को देखने लगा। रिया की जब उस पर नजर पड़ी, तो उसने दादा जी से गुजारिश की कि एक समोसा उसे भी दिला दें। दादा जी को यह बात अच्छी लगी। उन्होंने रिया को पैसे दिए और कहा, तुम उसके लिए दो समोसे लेकर अपने हाथों से दे आओ। रिया ने दो समोसे खरीदकर उस लड़के को दिए। जब वह लौटकर आई, तो देखा, दादा जी किसी सोच में डूबे हुए थे। रिया ने पूछा, दादा जी आप किस सोच में डूबे हुए हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस युवा साध्वी ने 21 साल की उम्र में ही बना डाले लाखों भक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1efy5na/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 13:06:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1efy5na/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>प्रदोष व्रत आज, शिव आराधना से आती है सुख-समृद्धि, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chandra-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 09:32:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chandra-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>आज प्रदोष व्रत है। सोमवार को आने वाले प्रदोष व्रत को सोम प्रदोष या चन्द्र प्रदोष भी कहा जाता है। प्रदोष व्रत में भगवान शिव की पूजा की जाती है और उपवास रखा जाता है। हिन्दू धर्म में प्रदोष व्रत का विशेष महत्व होता है। हिन्दू कैलेंडर के अनुसार प्रदोष व्रत त्रयोदशी के दिन रखा जाता है। इस दिन भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है। प्रत्येक महीने में दो प्रदोष व्रत होते हैं। एक व्रत शुक्ल पक्ष में पड़ता है वहीं दूसरा कृष्ण पक्ष में त्रयोदशी की तिथि पर।  प्रदोष व्रत चंद्र महीने के 13वें दिन रखा जाता है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से व्यक्ति के सारे पाप धुल जाते है और उसे मोक्ष की प्राप्ति होती है। सोमवार के दिन त्रयोदशी पड़ने पर किया जाने वाला व्रत आरोग्य प्रदान करता है और इंसान की सभी इच्छाओं की पूर्ति होती है।  प्रदोष व्रत में दिनभर निराहार रहकर सूर्यास्त से प्रदोषकाल में स्नान करके भगवान शिव की पूजा करना चाहिए और शिवताण्डव स्तोत्र एवं प्रदोष स्तोत्र का पाठ करना चाहिए। जप करने के बाद प्रदोष कथा सुनना चाहिए। अन्त में ब्राह्राणों को भोजन करवाकर स्वयं भोजन करना चाहिए।  प्रदोष व्रत रखना बहुत ही महत्वपूर्ण माना जाता है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से सभी पापों का नाश होता है एवं मृत्यु के बाद मोक्ष की प्राप्ति होती है। प्रदोष व्रत रखने और दो गायों दान करने से भी यही सिद्धी प्राप्त होती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>31 जनवरी के चंद्रग्रहण का ये है समय, इन राशियों की चमकने वाली है किस्मत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1efxr3z/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Jan 2018 08:27:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1efxr3z/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्रिटेन के एक मंदिर की अपील, हिंदू करें अंगदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/britain-hindu-temple-appeal-hindus-should-donate-organs/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2018 12:54:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/britain-hindu-temple-appeal-hindus-should-donate-organs/</guid>
      <description>ब्रिटेन के सबसे बड़े मंदिरों में से एक मंदिर ने हिंदुओं से अपील की है कि वो अपने अंगदान करें। ब्रिटेन में एशियाई मूल के लोगों में अंगदान एक बड़ी समस्या है। इस मंदिर का कहना है कि शास्त्रों में अंगदान नहीं करने से संबंधित कोई उल्लेख नहीं मिलता है, इसलिए हिंदुओं को अंगदान करना चाहिए। लंदन के सबसे बड़े मंदिर द बेप्स श्री स्वामीनारायण मंदिर में 50 लोग एकत्र होते हैं। ये लोग यहां पूजा अर्चना के लिए नहीं बल्कि एक दूसरे से अंगदान के बारे में बात करने के लिए इकट्ठा हुए हैं। हिंदुओं में अंगदान करने को लेकर कुछ गलतफहमियां हैं। इन गलतफहमियों को दूर करने के लिए मंदिर ने इन लोगों के साथ बैठक की है।  लंदन के इस मंदिर के प्रमुख पुजारी योगविवेक दास ने कहा, &amp;ldquo;हिंदू धर्म में किसी को ज़िंदगी का तोहफा देना या लोगों की जीने में मदद करने को भी दान माना गया है।&amp;rdquo; वो कहते हैं, &amp;ldquo;हम एशियाई लोग अपने रिवाज़ों में बहुत यकीन रखते हैं। हमारे धर्म में कहते हैं कि अंगदान नहीं करना चाहिए क्योंकि हम स्वर्ग में यकीन करने वाले लोग हैं। ऐसे में हमें अंगदान को लेकर हैरत होती है और ये हमारी संस्कृति का हिस्सा भी नहीं है&amp;rdquo;।  सौजन्य (बदला हुआ नाम) लंदन के फेलथम में रहते हैं।वो कहते हैं, &amp;ldquo;हम एशियाई लोग अपने रिवाज़ों में बहुत यकीन रखते हैं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण 2018: भूलकर भी न करें ग्रहण के दौरान ऐसा काम, होता है अशुभ </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-do-these-things-during-eclipse/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 12:31:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-do-these-things-during-eclipse/</guid>
      <description>साल 2018 का पहला चन्द्र ग्रहण 31 जनवरी को माघ शुक्ल पूर्णिमा पर होगा। यह ग्रहण पूरे भारतवर्ष में दिखाई देगा। चन्द्रग्रहण 31 जनवरी की शाम को 5 बचकर18 मिनट पर शुरू होगा और रात 8 बजकर 42 मिनट पर समाप्त होगा यानि ग्रहण की कुल अवधि 3 घंटे 24 मिनट होगी। यह ग्रहण कर्क राशि और पुष्य अश्लेषा नक्षत्र में हो रहा है। आइए जानते हैं ग्रहण के दौरान क्या करना चाहिए और क्या नहीं। ग्रहण के दौरान गर्भवती स्त्रियों को ग्रहण में घर के अंदर ही रहने की सलाह दी जाती है। ऐसी मान्यता है कि ग्रहण के दौरान पूरे वातावरण में नेगेटिव एनर्जी का संचार होता है इसलिए घर में रहकर मंत्र का उच्चारण करना चाहिए। ग्रहण के दौरान किसी भी प्रकार के शुभ कार्य ग्रहण के दिन नहीं करना चाहिए। साथ ही इस दिन अपने मन में कोई भी बुरा विचार न आने दें और अपने आराध्य भगवान का ध्यान लगाएं। जिन व्यक्तियों की कुंडली में शनि की साढ़ेसाती या ढईया का प्रभाव चल रहा है, वे शनि मंत्र का जाप करें और हनुमान चालीसा का पाठ भी अवश्य करें। ग्रहों का अशुभ फल खत्म करने और विशेष मंत्र सिद्धि के लिए इस दिन नवग्रह, गायत्री एवं महामृत्युंजय आदि शुभ मंत्रों का जाप करना शुभ रहेगा </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जया एकादशी: पिशाच योनी से मुक्ति दिलाती है यह एकादशी, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-jaya-ekadashi-2018-vrat-katha-and-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jan 2018 10:27:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-jaya-ekadashi-2018-vrat-katha-and-importance/</guid>
      <description>जया एकादशी माघ शुक्ल की एकादशी तिथि को पड़ती है। इस बार यह एकादशी 28 जनवरी को पड़ रही है। जया एकादशी को बहुत ही पुण्यदायी मानी जाती है। शास्त्रों के अनुसार इस एकादशी का व्रत करने से मनुष्य को भूत, प्रेत, पिशाच मुक्ति मिल जाती है। साथ ही इस एकादशी को अन्य सभी एकादशियों की तरह ही पुण्य प्रदान करने वाला माना जाता है। जया एकादशी के बारे में एक कथा का उल्लेख किया गया है कि इन्द्र की सभा में एक गंधर्व गीत गा रहा था। परन्तु उसका मन अपनी प्रिया को याद कर रहा था। इस कारण से गाते समय उसकी लय बिगड़ गई। इस पर इन्द्र ने क्रोधित होकर गंधर्व और उसकी पत्नी को पिशाच योनी में जन्म लेने का श्राप दे दिया।  पिशाच योनी में जन्म लेकर पति पत्नी कष्ट भोग रहे थे। संयोगवश माघ शुक्ल एकादशी के दिन दुःखों से व्याकुल होकर इन दोनों ने कुछ भी नहीं खाया और रात में ठंड की वजह से सो भी नहीं पाये। इस तरह अनजाने में इनसे जया एकादशी का व्रत हो गया।इस व्रत के प्रभाव से दोनों श्राप मुक्त हो गये और पुनः अपने वास्तविक स्वरूप में लौटकर स्वर्ग पहुंच गये। देवराज इन्द्र ने जब गंधर्व को वापस इनके वास्तविक स्वरूप में देखा तो हैरान हुए। गन्धर्व और उनकी पत्नी ने बताया कि उनसे अनजाने में ही जया एकादशी का व्रत हो गया। इस व्रत के पुण्य से ही उन्हें पिशाच योनी से मुक्ति मिली है। शास्त्रों में बताया गया है कि इस व्रत के दिन पवित्र मन से भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। मन में द्वेष, छल-कपट, काम और वासना की भावना नहीं लानी चाहिए। नारायण स्तोत्र एवं विष्णु सहस्रनाम का पाठ करना चाहिए। इस प्रकार से जया एकादशी का व्रत करने से भगवान विष्णु की कृपा प्राप्त होती है। जो लोग इस एकादशी का व्रत नहीं कर पाते हैं वह भी आज के दिन विष्णुसहस्रनाम का पाठ करें और जरुरतमंदों की सहायता करें तो इससे भी पुण्य की प्राप्ति होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: अपना सच अपने अंदर होता है, किसी के कहने से वह सच, झूठ नहीं बन जाता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-truth-is-inside-you-by-telling-someone-that-truth-does-not-make-a-lie/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 19:28:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-truth-is-inside-you-by-telling-someone-that-truth-does-not-make-a-lie/</guid>
      <description>रिमी हर हफ्ते की सब्जी एक साथ ही मंगलवार को ले आती थी। हर बार की तरह उस दिन भी जब वह वहां पहुंची, तो देखा उसका भिंडी वाला एकदम अकेला खड़ा है। रिमी ने सोचा, इससे पहले कि कोई और उसकी दुकान पर पहुंच जाए, वह उससे भिंडी ले ले। रिमी ने उससे भिंडी के भाव पूछे। दुकानदार बोला, माफ कीजिएगा, मेम साहब, आज मैं भिंडी नहीं दे सकता। रिमी हैरान रह गई और उससे पूछा, लेकिन क्यों?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: इस दौर में भी संस्कारों का पालन करने वाले लोग कम नहीं </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-success-story-of-a-young-man-gave-his-seat-to-professor-order-in-the-metro/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 16:57:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-success-story-of-a-young-man-gave-his-seat-to-professor-order-in-the-metro/</guid>
      <description>प्रोफेसर आदेश हर रोज क्लास में कुछ नया सिखाते थे। आखिर वह मनोवैज्ञानिक जो थे। जब वह क्लास में घुसे, तो मुस्करा रहे थे। वत्सला ने पूछा, सर आज आप बहुत खुश दिख रहे हैं। कुछ खास बात है क्या? प्रोफेसर बोले, हां खास तो है। आज मैं एक बहुत अच्छे युवा से मिला। उसकी सोच ने मुझे प्रभावित किया।  प्रोफेसर बोले, मैं रोज मेट्रो से राजीव चौक से दिल्ली यूनिवर्सिटी आता हूं। आम तौर पर मेट्रो भरी ही रहती है, इसलिए सीट प्रायः नहीं मिलती। आज पता नहीं क्या सूझा, मैं घर से पैदल ही स्टेशन चला गया। अब पैंसठ की उम्र में इतना कोई चले तो थकान हो ही जाती है।  कभी-कभी मेट्रो में वृद्ध व्यक्तियों वाली सीट मिल जाया करती है। सोचा, शायद आज भी मिल जाएगी। पर मैंने देखा कि दो बुजुर्ग पहले से ही सीट पर बैठे हुए थे। बाकी सीटों पर बैठे लोगों से तो कोई उम्मीद ही नहीं करनी चाहिए। लेकिन आज कुछ अलग ही हुआ।  मैं जहां खड़ा था, वहां एक युवक बैठा हुआ था। मुझे देखते ही वह खड़ा हो गया और अपनी सीट देने लगा। मैंने कहा कि यह सीट तो वृद्धों के लिए नहीं है। वह बोला, बड़ों का आदर करना मुझे बचपन से सिखाया गया है। यह सीट बुजुर्गों के लिए नहीं है, तो क्या हुआ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दे जाए यह चीज, समझिए आपको होने वाला है फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-good-for-wealth/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 08:46:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-good-for-wealth/</guid>
      <description>हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं।। कुछ सपने आने वाले बुरे समय का अहसास दिलाती है, तो कुछ ऐसे भी होते है, जो बताते है कि जल्द ही कोई बड़ी खुशखबरी मिलने वाली है।  सपने में हरे भरे खेत का दिखना यानि आपके जीवन में अब हरियाली आने वाली है। धन के साथ सुख का समय आने वाला है।सपने में सांप दिखने में अक्सर लोग डर जाते है, वे इसे अशुभ मानते है। जबकि सपने में सांप दिखना शुभ होता है। सपने में सांप का आना घर में नए मेहमान के आने का संकेत देते हैं।अगर कोई महिला सपने में सेब खाते हुए देखे तो इसका मतलब वो मां बनने वाली है। अगर सपने में कभी अनार का फल दिखें तो इसका मतलब आपको हकीकत में धन लाभ होने वाला है, वहीं ये संतान प्राप्ति की ओर भी इशारा करती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: जब महिला ने मिले हीरे को बिना हिचके किसी और को दे दिया</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happiness-should-be-found-within-itself/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 08:47:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happiness-should-be-found-within-itself/</guid>
      <description>एक खूबसूरत औरत समुद्र किनारे रेत पर टहल रही थी। एक बूढ़ा दूर एक पत्थर पर बैठकर उसे देख रहा था। औरत का चेहरा चमक रहा था और उसके मुख पर हल्की-सी मुस्कान थी। बूढ़े ने देखा कि समुद्र की लहरों के साथ कोई एक बहुत चमकदार पत्थर, जैसे कि हीरा किनारे आ गया। वह औरत वहीं से गुजर रही थी। उसने उसे उठाकर अपने पर्स में रख लिया। लेकिन उसके हाव-भाव पर ज्यादा फर्क नहीं पड़ा। वह वापस रेत पर टहलने लगी।  बूढ़ा अपनी जगह से उठा और औरत के पास जाकर बोला, मैंने पिछले चार दिन से कुछ भी नहीं खाया है। क्या तुम मेरी मदद कर सकती हो?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अचला सप्तमी: सौभाग्य और संतान सुख प्रदान करता है यह व्रत, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-achala-saptami-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 08:43:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-achala-saptami-vrat-katha/</guid>
      <description>माघ मास की शुक्ल पक्ष की अमावस्या, पूर्णिमा और शुक्ल पक्ष की सप्तमी तिथि का विशेष महत्व है। इस वर्ष माघ शुक्ल सप्तमी 24 जनवरी को है। इस सप्तमी को शास्त्रों में अचला सप्तमी, भानु सप्तमी, अर्क, रथ और पुत्र सप्तमी भी कहा गया है। इसी दिन सूर्य ने सबसे पहले अपना प्रकाश प्रकाशित किया था। आज के दिन तेल और नमक का अवश्य त्याग करना चाहिए। भविष्य पुराण में इस सप्तमी को वर्ष भर की सप्तमी में सर्वश्रेष्ठ कहा गया है।  माघ मास की सप्तमी को जो व्यक्ति सूर्य की पूजा करके एक समय मीठा भोजन अथवा फलाहार करता है उसे पूरे साल सूर्य की पूजा करने का पुण्य एक ही बार में प्राप्त हो जाता है। इस व्रत के महत्व के विषय में भविष्य पुराण में कहा गया है कि यह व्रत सौभाग्य, रूप और संतान सुख प्रदान करने वाला है।  माघ मास की शुक्ल पक्ष की सप्तमी के दिन प्रातः सूर्योदय से पूर्व किसी पवित्र नदी अथवा जलाशय में स्नान करके सूर्य को दीप दान करना उत्तम फलदायी माना गया है। प्रातः काल किसी अन्य के जलाशय में स्नान करने से पूर्व स्नान किया जाय तो यह बड़ा ही पुण्यदायी होता है।   भविष्य पुराण में इस संदर्भ में एक कथा है कि एक गणिका ने जीवन में कभी कोई दान-पुण्य नहीं किया था। इसे जब अपने अंत समय का ख्याल आया तो वशिष्ठ मुनि के पास गयी। गणिका ने मुनि से अपनी मुक्ति का उपाय पूछा। इसके उत्तर में मुनि ने कहा कि, माघ मास की सप्तमी अचला सप्तमी है। इस दिन किसी अन्य के जल में स्नान करके जल को चल बनाने से पूर्व स्नान किया जाए और सूर्य को दीप दान करें तो महान पुण्य प्राप्त होता है। गणिका ने मुनि के बताये विधि के अनुसार माघी सप्तमी का व्रत किया जिससे शरीर त्याग करने के बाद उसे इन्द्र की अप्सराओं का प्रधान बनने का सौभाग्य प्राप्त हुआ। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीवन में कामयाबी पाने के लिए जरूर अपनाएं यह 6 मंत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-six-essential-mantras/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 13:38:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-six-essential-mantras/</guid>
      <description>प्रत्येक व्यक्ति अपने जीवन में हर क्षेत्र में सफल होना चाहता है चाहे नौकरी हो या व्यापार, विद्यार्जन हो, प्रतियोगी परीक्षा हो। अगर जीवन में सफलता की कहानी लिखनी है तो इससे पहले कुछ सूत्रों को अपनाना होगा। दुनिया के सफलतम व्यक्तियों जिन्होंने अपने जीवन में कामयाबी हासिल की उन्होंने कुछ सूत्रों को जीवन में स्थान दिया। सफलता के शिखर को जिन्होंने छुआ, उस पर प्रतिष्ठित हुए ऐसे महापुरुषों के जीवन में अपनाए गए प्रयोगों से हम प्रेरणा लें। किसी भी काम में सफल होने के लिए सबसे पहला मंत्र है इच्छाशक्ति। जिसकी इच्छाशक्ति दृढ़ और मजबूत होती है रास्ते में कोई भी रुकावट बाधा नहीं डाल सकती। संसार के सभी छोटे- बड़े कार्य किए जा सकने के माध्यम शक्ति है। लेकिन वास्तविक शक्ति मनुष्य की इच्छा शक्ति है। इसलिए इच्छा शक्ति का होना किसी काम में सफलता की पहली बाधा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए दूर्वा खास लगाने के फायदे, भगवान गणेश को है विशेष प्रिय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 10:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</guid>
      <description>प्राचीन मान्यतानुसार, समुद्र मंथन के दौरान जब देवतागण अमृत कलश लेकर जा रहे थे, तो उस अमृत कलश से छलककर अमृत की कुछ बूंदें पृथ्वी पर मौजूद दूर्वा पर गिरी थीं, इसलिए दुर्वा घास अमर होती है। भगवान श्रीकृष्ण ने गीता के (9-26 ) अध्याय में कहा है, &amp;lsquo;जो भी भक्ति के साथ दूर्वा की एक पत्ती, एक फूल, एक फल या पानी के साथ मेरी पूजा करता है, मैं उससे प्रसन्न हो जाता हूं।&amp;rsquo; पौराणिक संदर्भों से ज्ञात होता है कि क्षीर सागर से उत्पन्न होने के कारण भगवान विष्णु को यह अत्यंत प्रिय रही है।  तुलसीदास ने इसे अन्य मांगलिक पदार्थों के समकक्ष माना है। वाल्मीकि ऋषि ने भी भगवान राम के वर्ण की तुलना दूर्वा से करके इसको सम्मान दिया है- &amp;lsquo;रामदूर्वा दल श्यामे, पद्याक्षं पीतवाससा।&amp;rsquo; कहा जाता है कि इसकी जड़ें पाताल लोक तक जाती हैं और अमृत खींचती हैं। इस घास में अमृत के गुण होने और देवप्रिय होने के कारण हर धार्मिक आयोजन में इसका प्रयोग किया जाता है।   दूर्वा धार्मिक दृष्टि से तो महत्वपूर्ण है ही, साथ ही इसमें औषधीय गुण भी पाए जाते हैं। यह कैल्शियम, फॉस्फोरस, फाइबर, पोटैशियम और प्रोटीन का अच्छा स्रोत है। दूर्वा ब्लड शुगर के लेवल को नियंत्रित करने में मदद करती है। इसका प्रयोग आयुर्वेदिक दवा बनाने में भी किया जाता है। कई शोधों से यह पता चला है कि दूर्वा में ग्लाइसेमिक गुण होता है, जो रक्त में ग्लूकोज के स्तर को कम कर सकता है। यह मधुमेह रोग से लड़ने में मदद करती है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‘कव्वाली’ के हैं कद्रदान तो ये खबर आपके लिए है खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edf0cv/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 22:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edf0cv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बसंत पंचमी स्पेशल: मां सरस्वती की पूजा इन 5 वस्तुओं के बिना है अधूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edvpl3/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 11:49:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1edvpl3/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: परेशानियां चाहे कितनी भी बड़ी क्यों न हो, जिंदगी पर कभी हावी न होने दें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-against-problems-is-the-key-of-success/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 11:22:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/fighting-against-problems-is-the-key-of-success/</guid>
      <description>कुंदन और उसकी पत्नी रिया का दिन बहुत खराब था। कुंदन ने शेयर बाजार में लाखों रुपये लगा रखे थे। उस दिन रिया को फोन आया कि कुंदन के सारे पैसे डूब चुके हैं और बहुत सारे पैसे अभी कुंदन को भरने बाकी हैं। यह सुन रिया के पैरों तले जमीन खिसक गई। उनकी सारी जमा पूंजी शेयर बाजार में नष्ट हो गई। उस दिन वे अपनी गाड़ी भी देनदारों को देकर लोकल ट्रेन से वापस घर लौट रहे थे। रिया कुंदन से बहुत नाराज थी। कुंदन मन ही मन घुट रहा था कि उसकी एक गलती की वजह से अब तक की सारी मेहनत बेकार हो गई। तभी एकाएक ट्रेन में कुछ नए यात्री चढ़े। उनमें ज्यादातर वृद्ध ही थे। उनमें से एक ने कहा, चलो शुरू करें, और सारे के सारे गाने-बजाने लगे। कुछ ही देर में उस कंपार्टमेंट का पूरा माहौल बदल गया। एक बूढ़े बाबा ढोलक बजा रहे थे, और बाकी सारे गा रहे थे, और कुछ तो नाच भी रहे थे।   उनके चेहरों पर खुशी झलक रही थी। कंपार्टमेंट के यात्री भी इस सुंदर दृश्य का आनंद ले रहे थे, यहां तक कि कुछ बूढ़े लोग भी उनके गानों पर झूम रहे थे। कुछ युवा तो साथ में नाचने भी चले गए थे। रिया कुछ देर तक उनको देखती रही, फिर उनमें से एक से रिया ने जाकर पूछा, आप सब इतने अनुभवी हैं, इतना कुछ देखा होगा अपनी जिंदगी में, फिर भी आप ऐसे तमाशे करते हैं!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: नव-सृजन का पर्व वसंत पंचमी आज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-festival-of-passion-and-it-signifies-the-brilliance-of-nature/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jan 2018 10:24:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-festival-of-passion-and-it-signifies-the-brilliance-of-nature/</guid>
      <description>पतझड़ के बाद वृक्षों में नई कोपल, खेतों में स्वर्णिम आभा लिए लहलाती सरसों, वातावरण में भीनी-भीनी सुगंध, बाग-बगीचों में खिलते रंग-बिरंगे पुष्पों पर मंडराते भंवरे और पक्षियों का मधुर कलरव। यह सब ऋतुओं की रानी वसंत के आगमन के संकेत है। शीत ऋतु के बाद वसंत का जब सुहावना मौसम दस्तक देता है, तो ऐसा प्रतीत होता है, मानो प्रकृति ने नया श्रृंगार कर लिया हो। वसंतोत्सव के रूप में जाना जाने वाला वसंत एक ऐसा पर्व है, जिसमें समस्त प्राणियों के भीतर उल्लास, उमंग का संचार स्वतः ही होने लगता है।  देवी सरस्वती का दिन</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: आपका व्यवहार ही अपनों को करीब और दूर करता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-behavior-is-the-key-of-success-in-terms-of-relationship/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 16:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-behavior-is-the-key-of-success-in-terms-of-relationship/</guid>
      <description>सुमन मुंबई से दिल्ली वापस लौट रही थी। रात काफी हो गई थी। सुमन ने घर फोन कर पति से कह दिया था कि वह टैक्सी से आ जाएगी, एयरपोर्ट लेने आने की जरूरत नहीं है। फ्लाइट लैंड हुई और बैग लेने के बाद वह बाहर निकलने लगी। उसके आगे एक व्यक्ति थे, जो शायद पचास की उम्र के होंगे। एयरपोर्ट के गेट पर जैसे ही वह पहुंचे, उनका पूरा परिवार उन्हें लेने आया हुआ था। वह गेट से बाहर निकलते, उससे पहले ही उनका पोता दौड़ता हुआ आया और ट्रॉली के सामने खड़ा हो गया। वह रुके, और उनके पीछे आ रही सुमन भी वहीं रुक गई। उस गेट से निकलने वाले पैसेंजर ज्यादा नहीं थे।   सुमन ने देखा, उस शख्स ने अपने पोते को गोदी में उठाकर गले लगा लिया और प्यार करने लगे। फिर उन्होंने ट्रॉली आगे बढ़़ाई, तो उनका बेटा सामने से आ गया। उन्होंने बेटे को भी गले लगाया। सुमन किनारे से निकलकर आगे जाकर खड़ी हो गई और टैक्सी का इंतजार करने लगी। उसकी नजरें अब भी उसी व्यक्ति पर टिकी थीं। बेटे के बाद उनकी बहू उनसे मिलने आई। और फिर अंत में उनकी पत्नी भी आईं। उस शख्स ने पोते को गोद से उतारा और अपनी पत्नी को कसके गले लगा लिया। सुमन मन ही मन सोच रही थी, कितना प्यारा परिवार है। सब एक-दूसरे को कितना प्यार कर रहे हैं।   तभी वह शख्स अपने परिवार के साथ सुमन के करीब आकर खड़ा हो गया। सुमन बोली, आपको और आपके परिवार को देखकर बहुत अच्छा लगा। आप शायद किसी लंबी यात्रा से लौटे हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर देवी लक्ष्मी और सीता गोरी की बजाए काली दिखें तो!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 13:16:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</guid>
      <description>भारत जैसे देश में जहां गोले रंग को लेकर खासा रुझान देखा जाता है, वहां हिंदू देवी और देवताओं की सांवले रंग वाली छवि गढ़ने की एक मुहिम शुरू की गई है। गोरे रंग की चाहत इस देश में कोई नई बात नहीं है सदियों से गोरे रंग वालों को बढ़िया और बेहतर समझा जाता रहा है। देश में सबसे ज़्यादा बिकने वाले कॉस्मेटिक्स गोरेपन को बढ़ाने वाली क्रीम्स हैं। यहां तक कि बॉलीवुड के तमामे बड़े अभिनेता और अभिनेत्रियां गोरेपन को बढ़ावा देने वाले उत्पादों के विज्ञापनों में अक्सर देखे जाते रहे हैं। मॉडल सुरुथी पेरियासामी उस वक्त रोमांचित हो गईं जब उन्हें धन की देवी लक्ष्मी के रूप में दिखाने के लिए चुना गया।   हाल के सालों में भारतीय बाज़ार में एसे उत्पाद (क्रीम्स और जेल वगैरह) भी उतारे गए हैं जो कांख के बालों यहां तक कि महिलाओं के गुप्तांगों को चमकाने का दावा करते हैं।अच्छी नौकरी या प्यार हासिल कर ज़िंदगी बेहतर बनाने में गोरापन मददगार होता है, ग्राहकों को ये भरोसा दिलाने वाले विज्ञापन भी दिखाए जाते रहे हैं। पिछले कुछ सालों में Dark is Beautiful (सांवला सुंदर है) और #unfairandlovely जैसे कैंपेन भी चले हैं जिनमें लोगों से सांवले रंग का जश्न मनाने की अपील की गई। लेकिन इन सब के बावजूद गोरे रंग के लिए स्वास्थ्य से समझौता करने की हद तक दीवानगी जारी है। विज्ञापन फिल्में बनाने वाले भारद्वाज सुंदर कहते हैं, ये केवल सांसारिक चीज़ों पर ही लागू नहीं होता है बल्कि देवी-देवता भी इसके दायरे में आ रहे हैं।   यहां तक कि अब तक श्याम रंग वाले कहे गए कृष्ण भी अक्सर गौर वर्ण के दिखाए जाते हैं। भारद्वाज सुंदर कहते हैं, &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: इस दिन देवी सरस्वती के साथ कामदेव की भी होती है पूजा, जानिए क्यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-this-day-along-with-goddess-saraswati-also-worship-kamdev/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 10:45:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-this-day-along-with-goddess-saraswati-also-worship-kamdev/</guid>
      <description>बसंत पंचमी ज्ञान और बुद्धि की देवी सरस्वती का जन्मदिन के रूप में माना जाता है। इसलिए इस दिन मां सरस्वती की पूजा होती है। इनके साथ ही कामदेव, रति और राधा कृष्ण की पूजा की भी परंपरा रही है। शास्‍त्रों में बसंत पंचमी को मदनोत्सव भी कहा गया है। कारण यह है क‌ि कामदेव का एक नाम मदन भी है। मदन के आगमन से पूरी प्रकृत‌ि सुंगंध‌ और आनंद से झूम उठती है। कामदेव के आगमन से हृदय में रंग, रोमांच और प्रेम उमड़ने लगता है। ऐसे में मनुष्य के कदम संयम‌ित रहे इसल‌िए मदनोत्सव के द‌िन देवी सरस्वती की भी पूजा होती है।  शास्‍त्रों के अनुसार भगवान श‌िव ने जब कामदेव को भष्म कर द‌िया तो कामदेव ने अपना शरीर पाने के ल‌िए काफी प्रयास क‌िया। उस समय भगवान श‌िव ने कामदेव को स्‍त्री पुरुषों के अंगों के अलावा कई अन्य वस्तुओं पर वास करने का अध‌िकार प्रदान क‌िया। कामदेव के सहायक के रूप में बसंत ऋतु और उनकी पत्नी रत‌ि का नाम आता है। देवताओं के आग्रह पर भगवान श‌िव का ध्‍यान भंग करने के ल‌िए इन दोनों ने भी कामदेव की सहायता की थी। बसंत पचंमी के दिन कामदेव और रति ऋतुराज बसंत के साथ पृथ्वी पर आते हैं  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तारीख को है बसंत पंचमी, जानिए क्यों मनाई जाती है?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecshhs/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 18:16:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1ecshhs/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कौन थे ओशो, जानें रहस्यमयी रजनीश के बारे में 6 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 10:29:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</guid>
      <description>ओशो का जीवन जितना रहस्यमयी था, उतनी ही उनकी मौत भी। उनकी मृत्यु को 27 साल पूरे हो चुके हैं। साल 1990 में आज ही के दिन वो दुनिया छोड़ गए थे। इस मौके पर हमने उनकी विरासत, उनके जीवन के छुए-अनछुए पहलुओं पर रोशनी डालने की कोशिश की है। 2. अमरीका प्रवास
साल 1981 से 1985 के बीच वो अमरीका चले गए। अमरीकी प्रांत ओरेगॉन में उन्होंने आश्रम की स्थापना की। ये आश्रम 65 हजार एकड़ में फैला था। ओशो का अमरीका प्रवास बेहद विवादास्पद रहा। महंगी घड़ियां, रोल्स रॉयस कारें, डिजाइनर कपड़ों की वजह से वे हमेशा चर्चा में रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: दूसरों की मदद करना अपनी खुद की मदद करने के बराबर </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-helping-others-is-equal-to-helping-own/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 10:12:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-helping-others-is-equal-to-helping-own/</guid>
      <description>अंकुर और शैली त्योहार पर अपने घर दिल्ली वापस जा रहे थे। अंकुर बर्न्स सर्जन था और एक बड़े अस्पताल में काम करता था। शैली भी डॉक्टर थी। उस दिन दोनों अस्पताल में बहुत व्यस्त थे। भागते-दौड़ते दोनों ने किसी तरह ट्रेन तो पकड़ ली, लेकिन कुछ खाने को नहीं ले पाए। ट्रेन में भी पैंट्री न होने के कारण खाने का कोई इंतजाम नहीं था। उनके सामने की सीट पर एक बहुत प्यारा-सा जोड़ा बैठा था। उनकी एक तीन साल की बेटी भी थी, जो बहुत प्यारी थी। वे तीनों कभी खेलते, कभी एक दूसरे को छेड़ते, कभी गाना गाते।   शैली और अंकुर चुपचाप उन्हीं लोगों को देख रहे थे। कुछ देर में अंकुर ने देखा, उस बच्ची के पिता खाना निकालने लगे। खाना देखकर अंकुर और शैली की भूख फिर से लौट आई। सामने वालों ने अंकुर और शैली को भी खाने के लिए बुलाया, पर उन्होंने मना कर दिया। बचपन से यही सीखा था कि अनजान लोगों से खाना नहीं लेना चाहिए। लेकिन वे लोग जान गए थे कि ये दोनों खाना लेना भूल गए हैं। अंततः अंकुर और शैली उन्हें मना नहीं कर पाए और खा लिया। वह सफर यादगार रहा।   अगले दिन जब अंकुर अपने परिवार के बीच त्योहार का आनंद ले रहा था, तो उसे अस्पताल से फोन आया कि एक इमरजेंसी केस है और त्योहार के कारण कोई डॉक्टर उपलब्ध नहीं है। ऑपरेशन दिल्ली में ही करना है। अंकुर भागते हुए अपने अस्पताल की दिल्ली शाखा में पहुंचा। जब वह ऑपरेशन थिएटर में जा रहा था, तो उसने देखा कि वही पति-पत्नी बाहर खड़े हुए हैं। पता लगा कि उनकी मां पर खाना-बनाते समय गरम तेल गिर गया और वह बुरी तरह से जल गईं। जब अंकुर ऑपरेशन के बाद बाहर निकला, तो पति-पत्नी ने उसे बार-बार धन्यवाद कहा कि जब कोई डॉक्टर आने को नहीं तैयार था, तब उन्होंने उनकी मां का ऑपरेशन किया। अंकुर बोला, जो दूसरों की मदद करता है, उसके साथ कुछ गलत कैसे हो सकता है!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: देवी सरस्वती को बेहद प्रिय होती हैं ये 5 चीजें, जरूर करें अर्पित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-for-happiness-offer-these-five-thing-to-goddess-saraswati/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 07:41:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-2018-for-happiness-offer-these-five-thing-to-goddess-saraswati/</guid>
      <description>22 जनवरी को वसंत पंचमी का त्योहार मनाया जाएगा। हर साल माघ शुक्ल पंचमी को मां सरस्वती की पूजा होती है। वसंत पंचमी को मां सरस्वती के प्रगट होने का दिन माना जाता है। ज्ञान और बुद्ध‌ि की देवी सरस्वती से अगर आप भी ज्ञान और अच्छी याददाश्त पाना चाहते हैं तो देवी सरस्वती की पूजा करते समय कुछ खास बातों का ध्यान रखना चाह‌िए और पूजा में देवी सरस्वती की प्र‌िय 5 वस्तु भेंट करनी चाह‌िए।    देवी सरस्वती को पीले और सफेद रंग के फूल पसंद है जो बसंत के मौसम में आसानी से उपलब्‍ध हो जाते हैं। आपको इन फूलों से देवी की पूजा करनी चाह‌िए। देवी की प्रसन्नता के ल‌िए आप गेंदे और सरसो के पुष्प अर्प‌ित कर सकते हैं। मां सरस्वती को बूंदी का प्रसाद बहुत प्र‌िय होता है। बूंदी पीले रंग की होती है और यह गुरू से संबंध‌ित वस्तु भी है जो ज्ञान के कारक ग्रह हैं। देवी सरस्वती को बूंदी अर्प‌ित करने से गुरु अनुकूल होते हैं और ज्ञान प्राप्त‌ि में आने वाली बाधा दूर होती है। बंसत पंचमी के द‌िन पीले रंग का व‌िशेष महत्व है इसल‌िए सफेद की बजाय पीले रंग के वस्त्र अर्प‌ित करें तो यह बहुत शुभ होता है। पूजन में कलम और कॉपी जरुर शामिल करें, इससे बुध की स्‍थ‌ित‌ि अनुकूल होती है ज‌िससे बुद्ध‌ि बढ़ती है और स्मरण शक्त‌ि भी अच्छी होती है। केसर और पीला चंदन का त‌िलक करें और खुद भी लगाएं। ज्यो‌त‌िषशास्‍त्र में इसे गुरु से संबंध‌ित वस्तु कहा गया है ज‌िससे ज्ञान और धन दोनों के मामले में अनुकूलता की प्राप्त‌ि होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: बाहरी खूबसूरती नहीं अच्छे कर्म आपको बनाते हैं सुंदर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-your-external-beauty-your-good-deeds-make-you-beautiful/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 13:46:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-your-external-beauty-your-good-deeds-make-you-beautiful/</guid>
      <description>एक कौवा काफी देर से अकेला एक पेड़ पर बैठा था। वह मन ही मन सोच रहा था कि पक्षियों में मैं सबसे ज्यादा कुरूप हूं। मेरा रंग काला है। मेरी आवाज अच्छी नहीं है। मेरे पंख सुंदर नहीं हैं। इन सभी बातों से वह हीन भावना से ग्रस्त हो गया। वह उदास और परेशान रहने लगा। एक दिन उसकी मुलाकात एक बगुले से हुई। बगुले ने उसकी उदासी का कारण पूछा। कौवे ने कहा कि तुम कितने सुंदर हो। कितने सफेद हो और मैं कितना काला हूं। मेरा तो जीवन ही बेकार है।  बगुला ने कहा कि मैं कहां सुंदर हूं। मैं जब तोते को देखता हूं, तो यही सोचता हूं कि मेरे पास हरे पंख और लाल चोंच क्यों नहीं है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए तंत्र साधना से जुड़े कुछ रहस्यों के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-secret-of-tantra-mantra-and-how-to-control-our-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 11:50:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-secret-of-tantra-mantra-and-how-to-control-our-mind/</guid>
      <description>पहली बात तो यही कि आप तंत्र साधना क्यों करना चाहते हैं? जब आपका यह ‘क्यों’ स्पष्ट हो जाए, तब आप साधना से संबंधित ग्रंथों का अध्ययन करें। ग्रंथों या पुस्तकों का अध्ययन करने के बाद किसी योग्य तंत्र साधक को खोजें। चार किताबें पढ़कर खुद ही साधना शुरू करना चाहें, तो सावधान हो जाएं, क्योंकि इससे बुरा परिणाम हो सकता है।  तांत्रिक साधना का उद्देश्य सिद्धि से साक्षात्कार करना है। इसके लिए अंतर्मुखी होकर साधनाएं की जाती हैं। तंत्र को मूलत: शैव आगम शास्त्रों से जोड़कर देखा जाता है, लेकिन इसका मूल, अथर्ववेद में पाया जाता है। तंत्र साहित्य विस्मृति के चलते विनाश और उपेक्षा का शिकार हो गया है। अब तंत्र शास्त्र के अनेक ग्रंथ लुप्त हो चुके हैं।   सुधी अध्येताओं के अनुसार, 199 तंत्र ग्रंथ हैं। तंत्र विद्या के माध्‍यम से व्यक्ति अपनी आत्मशक्ति का विकास करके कई तरह की शक्तियों से संपन्न हो सकता है, यही तंत्र का उद्देश्य है। इसी तरह तंत्र से ही सम्मोहन, त्राटक, त्रिकाल, इंद्रजाल, परा, अपरा और प्राण विद्या का जन्म हुआ है। तंत्र से वशीकरण, सम्‍मोहन, विद्वेषण और स्तम्भन क्रियाएं भी की जाती हैं।  इसी तरह मनुष्य से पशु बन जाना, गायब हो जाना, एक साथ पांच-पांच रूप बना लेना, समुद्र को लांघ जाना, विशाल पर्वतों को उठाना, करोड़ों मील दूर के व्यक्ति को देख लेना व बात कर लेना जैसे अनेक कार्य, तंत्र की बदौलत ही संभव हैं। तंत्र-शास्त्र में जो पांच तरह की साधना बतलाई गई हैं, उसमें मुद्रा साधन बड़े महत्व का और श्रेष्ठ है। मुद्रा में आसन, प्राणायाम, ध्यान आदि योग की सभी क्रियाओं का समावेश है।   अमर उजाला के कल्पवृक्ष से साभार </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>