<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2017 11:35:01 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी पर जरूर करें ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 11:35:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</guid>
      <description>आज एकादशी है जिसे देव प्रबोधिनी एकादशी या भी कहते हैं। यह कार्तिक महीने की शुक्ल पक्ष को मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद नींद से जागते हैं। इस दिन से सारे शुभ कार्य भी शुरू हो जाते हैं। साथ ही साथ इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ तुलसी जी का विवाह भी होता है। इस एकादशी पर अगर कुछ काम किया जाए तो भगवान विष्णु का आशीर्वाद हमें जरूर प्राप्त होता है।  पढ़ें-   देवउठनी एकादशी पर सुबह घर की साफ सफाई करें और सुबह उठकर भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा करें। हमारे शास्त्रों में पीपल के पेड़ में देवताओं का निवास स्थान बताया गया है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए और उनका आशीर्वाद पाने के लिए इस एकादशी पर पेड़ के नीचे घी का दीपक जरूर जलाएं। देवउठनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु और माता तुलसी का विवाह होता है इसलिए इस दिन विधि-विधान से तुलसी जी का विवाह भगवान के साथ करना चाहिए और माता तुलसी को लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। शाम को घर के हर एक हिस्से में दीपक जरूर जलाना चाहिए। ऐसा करने से भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी का भी आशीर्वाद मिलता है जिसके कारण से आपके घर में कभी धन की कमी नहीं रहेगी। इस एकादशी के मौके पर भगवान विष्णु को दक्षिणवर्ती शंख से गाय के दूध से अभिषेक करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वल्लभ भाई पटेल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</guid>
      <description>वल्लभ भाई पटेल</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> देवउठनी एकादशी: जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त और तुलसी विवाह की विधि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल को भगवान चार महीने के निद्रा के बाद आज यानि मंगलवार, 31 अक्टूबर को जागेंगे। भगवान के जागने के साथ ही शुभ कार्यों की शुरुआत भी हो जाती है। इस दिन भगवान विष्णु की विधि-विधान के साथ पूजा की जाती है। इसके अलावा माता तुलसी का शालिग्राम के साथ विवाह भी किया जाता है।  पढ़ें- हिन्दू मान्यता के अनुसार, भगवान विष्णु पिछले चार महीने से निद्रावस्था में होते हैं। ऐसी मान्यता है कि भगवान के सो जाने के कारण इन चार महीनों में तमाम बुरी ताकते सक्रिय हो जाती है इसलिए शास्त्रों में इन चार माह खुद को पूजा-पाठ में ज्यादा लगाने को कहा गया है। जैसे ही भगवान निद्रा में चले जाते हैं उसी समय से सभी मंगल कार्य जैसे शादी-विवाह, नया घर खरीदना और नए घर में प्रवेश करना अच्छा नहीं माना जाता है। जैसे ही चातुर्मास के खत्म होता है देवउठनी एकाकशी के दिन से सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी : चार माह बाद शुरू होंगे मांगलिक काम, इन 5 कामों को जरूर करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</guid>
      <description>31 अक्‍टूबर को देवउठनी एकादशी है और इस दिन चार माह के शयन के बाद देवता जागेंगे। इसके साथ ही मांगलिक कार्य भी शुरू हो जाएंगे। देवउठनी एकादशी के दिन इन 5 कामों को करना शुभ होता है। इस ‌दिन भगवान विष्‍णु 4 माह के शयन के बाद जागते हैं, उनसे मांगलिक कार्य शुरु करने की प्रार्थना जरूर करें। देवउठनी एकादशी पर घर और मंदिर में लक्ष्मी नारायण की आराधना करनी चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और तुलसी जी का भी विवाह करवाया जाता है। इसीलिए अपने घर में विष्‍णु जी के रूप में शालिग्राम पत्‍थर और तुलसी जी का पौधा रखकर विवाह करवाए। इस दिन घर और मंदिर में गन्ने का मंडप बनाए और उसमें लक्ष्मीनारायण का पूजन करें। उन्हें बेर, आंवला सहित अन्‍य मौसमी फल का भोग लगाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: जानिए घर पर कैसे करें तुलसी विवाह, पूजा में शामिल करें ये 5 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</guid>
      <description>31 अक्टूबर को देवप्रबोधिनी एकादशी का व्रत है। यह पर्व कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की को मनाया जाता है। देवप्रबोधिनी एकादशी के दिन ही भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। इस दिन भगवान विष्णु के साथ माता तुलसी का विवाह होता है। आइए जानते हैं तुलसी विवाह से जुड़ी हुई कुछ बातें।  पढ़ें-  तुलसी विवाह के दौरान शाम को तुलसी के पौधे को घर के आंगन या छत के बीचों-बीच में रखना चाहिए। जिस तरह से किसी कन्या के विवाह में चुनरी का महत्व होता है उसी तरह से तुलसी विवाह में लाल चुनरी का प्रयोग आवश्यक होता है। तुलसी विवाह में सुहाग की सारी सामग्री के साथ लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। तुलसी विवाह के दौरान भगवान शालिग्राम को माता तुलसी के पास रखें, लेकिन पूजा के दौरान उस पर चावल नहीं चढ़ाना चाहिए बल्कि तिल चढ़ाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: भगवान विष्णु के जागने पर करें ये उपाय, मिलेगा मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू मान्यता के अनुसार कार्तिक शुक्ल पक्ष की नवमी को मनाई जाती है। इस दिन भगवान विष्णु चार महीने की नींद के बाद जागते हैं और फिर सारे शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं। अगर इस दिन पूजा के दौरान कुछ कार्य किए जाए तो उसका फल जरूर मिलता है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में।  पढ़ें- इस एकादशी के दिन दक्षिणावर्ती शंख से भगवान विष्णु की पूजा जरूर करनी चाहिए और शंख में गंगाजल भरकर भगवान को अभिषेक करें। भगवान विष्णु को पीले रंग का प्रसाद और फल चढ़ाने पर वह जल्दी खुश होते हैं इसलिए इस दिन पीला प्रसाद जरूर चढ़ाएं। अगर आप भगवान विष्णु का आशीर्वाद चाहते है तो इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा जरूर करें ऐसा करने से धन लाभ होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>OMG! यहां देवी मां को खुश करने के लिए चढ़ाते हैं &#39;चप्पल&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9blc7/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:05:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9blc7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सावधान, भगवान जाग गए हैं, भूलकर भी न करें इस अन्न का भोजन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9l8hl/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:03:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e9l8hl/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए कैसे पैदा हुए भगवान शिव और कौन हैं इनके पिता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 15:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</guid>
      <description>हमारे शास्त्रों में भगवान शिव को संहारक का दर्जा मिला हुआ है। हर कोई शिव भक्त इस बात को जानना चाहता है कि आखिर भगवान शंकर का जन्म कैसा हुआ और इनके माता-पिता का क्या नाम है। अलग-अलग पुराणों में भगवान शिव के जन्म और उनके माता-पिता के विषय में कई कथाएं प्रचलित हैं। शिव पुराण के मुताबिक भगवान शिव को स्वयंभू माना गया है यानि इनकी उत्पत्ति स्वंय हुई हैं। भोलेनाथ जन्म और मृत्यु से परे हैं।  पढ़ें- विष्णु पुराण में भगवान शिव के जन्म के संबंध में एक कथा प्रचलित है। कथा के अनुसार एक बार ब्रह्रमा जी को एक बच्चे की जरुरत थी तब उन्होंने इसके लिए तपस्या की। तभी अचानक उनकी गोद में रोते हुए बालक शिव प्रकट हुए। ब्रह्मा ने बच्चे से रोने का कारण पूछा तो उसने बड़ी मासूमियत से जवाब दिया कि उसका नाम ‘ब्रह्मा’ नहीं है इसलिए वह रो रहा है। तब ब्रह्मा ने शिव का नाम रूद्र रखा जिसका अर्थ होता है रोने वाला ।  शिव के इस प्रकार ब्रह्मा पुत्र के रूप में जन्म लेने के पीछे भी विष्णु पुराण में एक पौराणिक कथा है। इसके अनुसार जब धरती, आकाश, पाताल समेत पूरा ब्रह्माण्ड जलमग्न था तब ब्रह्मा, विष्णु और महेश के सिवा कोई भी देव या प्राणी नहीं था। तब केवल विष्णु ही जल सतह पर अपने शेषनाग पर लेटे नजर आ रहे थे। तब उनकी नाभि से कमल नाल पर ब्रह्मा जी प्रकट हुए। जब ये दोनो देव सृष्टि के संबंध में बातें कर रहे थे तो शिव जी प्रकट हुए। ब्रह्मा ने उन्हें पहचानने से इनकार कर दिया। तब शिव के रूठ जाने के भय से भगवान विष्णु ने ब्रह्मा को शिव की याद दिलाई। ब्रह्मा को अपनी गलती का एहसास हुआ और शिव से क्षमा मांगते हुए उन्होंने उनसे अपने पुत्र रूप में पैदा होने का आशीर्वाद मांगा। शिव ने ब्रह्मा की प्रार्थना स्वीकार करते हुए उन्हें यह आशीर्वाद प्रदान किया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुआ रोग पंचक, 2 नवंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 07:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</guid>
      <description>रविवार, 29 अक्टूबर से शुरू हो रहा है। दोपहर 2 बजकर 34 मिनट से पंचक लगेगा, जो 2 नवंबर तक रहेगा। जो पंचक रविवार से शुरू होता है उसे रोग पंचक कहते है। ज्योतिषशास्त्र में पंचक लगने को अशुभ माना जाता है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें-  पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिष के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। वहीं सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीदारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिएइसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक और अशुभ पंचक माने जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अच्छी सेहत के लिए भगवान को भोग लगाकर ही करें भोजन, जानें क्‍यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 17:20:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</guid>
      <description>शास्त्रों में कहा गया है कि स्वयं भोजन करने से पहले भगवान को भोग लगाना चाहिए। इसका सिर्फ धार्मिक ही नहीं वैज्ञानिक आधार भी है। अगर आप क्रोध या खीझ अथवा उतावलेपन से भोजन करते हैं तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। व्यक्ति कितना ही पौष्टिक और विटामिनों से युक्त भोजन कर ले, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। शरीर में पाचन संस्थान के जो अवयव आहार का रस और सार सोखते हैं वह मनःस्थिति से प्रभावित होते हैं और अपना काम भूल जाते हैं। समस्या ये है कि दैनिक जीवन की समस्याओं और उलझनों का निराकारण किए बिना स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए। उसके लिए निर्धारित आधा पौन घंटे में मन की स्थिति प्रत्यंचा उतार कर रख दिए धनुष की तरह शिथिल होनी चाहिए। इस स्थिति का समाधान ये है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता स्‍तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। उनके अनुसार भगवान को भोग लगा कर या उन्हें निवेदित कर भोजन करने से मन सहज ही शांत और भोजन के प्रति उन्मुख होने लगता है। कई परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा होती है। शास्त्रों में इसके लिए बाकायदा विधि विधान तय है। उसके अनुसार जमीन पर आसन बिछाकर, पालथी से बैठकर ही भोजन करना चाहिए। पूजा पाठ या ध्यान आदि करते समय जो सावधानियां अपनाई जाती है, भोजन के समय भी वही सब सावधानी अपनाई जाए तो भोजन में पौष्टिकता के लिहाज से भले ही थोड़ी कमी हो पर वह संपूर्ण आहार से ज्यादा पोषक सिद्ध होता है। शास्त्रों में इस बात को धान-दोष (अन्न का कुप्रभाव) दूर करने के लिहाज से भी जरूरी बताया गया है। भाव शुद्धि के लिए भी यह जरूरी है। प्रसाद के बारे में तो यहां तक कहा गया है कि हाथ में जितना लगा रह जाए उतना ही अपना हिस्सा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह: कैसे बनी वृंदा आपके आंगन की तुलसी, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 11:53:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</guid>
      <description>कार्तिक माह की देवउठनी को तुलसी विवाह के रूप में मनाने की प्रथा है। इस बार तुलसी जी का विवाह 31 अक्टूबर को है। मान्यता के अनुसार इस तिथि पर भगवान विष्णु जी के साथ तुलसी जी का विवाह होता है क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। भगवान विष्णु को तुलसी बेहद प्रिय होती हैं। तुलसी का एक नाम वृंदा भी है। आइए जानते हैं वृंदा के तुलसी बनने की पूरी कहानी।  पढ़ें-  पौराणिक मान्यता के अनुसार, राक्षस कुल में एक कन्या का जन्म हुआ जिसका नाम वृंदा रखा गया। वह बचपन से भगवान विष्णु की परम भक्त थी और हमेशा उनकी भक्ति में लीन रहती थी। जब वृंदा विवाह योग्य हुई तो उसके माता-पिता ने उसका विवाह समुद्र मंथन से उत्पन्न हुए जलंधर नाम के राक्षस से कर दिया। वृंदा भगवान विष्णु की भक्त के साथ एक पतिव्रता स्त्री थी जिसके कारण उसका पति जलंधर और भी शक्तिशाली हो गया। जलंधर जब भी युद्ध पर जाता वृंदा पूजा अनुष्ठान करती, वृंदा की भक्ति के कारण जलंधर को कोई भी नहीं मार पा रहा था। जलंधर ने देवताओं पर चढ़ाई कर दी, सारे देवता जलंधर को मारने में असमर्थ हो रहे थे, जलंधर उन्हें बूरी तरह से हरा रहा था। दुःखी होकर सभी देवता भगवान विष्णु की शरण में गये और जलंधर के आतंक को समाप्त करने की प्रार्थना करने लगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमी: अक्षय नवमी पर करें आंवले के पेड़ की पूजा, होगी हर मनोकामना पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 10:11:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी तिथि को अक्षय नवमी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 29 अक्टूबर को है और इस दिन आंवले के पेड़ के नीचे बैठने और खाना खाने से कष्ट दूर हो जाते हैं। अक्षय नवमी का शास्त्रों में वही महत्व बताया गया है जो वैशाख मास की तृतीया का है। शास्त्रों के अनुसार अक्षय नवमी के दिन किया गया पुण्य कभी समाप्त नहीं होता है। इस दिन जो भी शुभ कार्य जैसे दान, पूजा, भक्ति, सेवा किया जाता है उनका पुण्य कई-कई जन्म तक प्राप्त होता है।   पढ़ें-  अक्षय नवमी के दिन शास्त्रों में आंवले के वृक्ष की पूजा करने का विधान बताया गया है। मान्यता है कि अक्षय नवमी के दिन आंवले के वृक्ष में भगवान विष्णु एवं शिव जी का निवास होता है। इसलिए अक्षय नवमी के दिन प्रातः उठकर आंवले के वृक्ष के नीचे साफ-सफाई करनी चाहिए। आंवले के वृक्ष की पूजा दूध, फूल एवं धूप से करनी चाहिए। इस दिन आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर ब्राह्मणों को खिलाना चाहिए इसके बाद स्वयं भोजन करना चाहिए। भोजन के समय पूर्व दिशा की ओर मुंह रखें। शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन के समय थाली में आंवले का पत्ता गिरे तो यह बहुत ही शुभ होता है। थाली में आंवले का पत्ता गिरने से यह माना जाता है कि आने वाले साल में व्यक्ति की सेहत अच्छी रहेगी। आंवले के पेड़ की पूजा और इसके नीचे भोजन करने की प्रथा की शुरूआत करने वाली माता लक्ष्मी मानी जाती हैं। इस संदर्भ में कथा है कि एक बार माता लक्ष्मी पृथ्वी भ्रमण करने आयीं। रास्ते में भगवान विष्णु एवं शिव की पूजा एक साथ करने की इच्छा हुई। लक्ष्मी मां ने विचार किया कि एक साथ विष्णु एवं शिव की पूजा कैसे हो सकती है। तभी उन्हें ख्याल आया कि तुलसी एवं बेल का गुण एक साथ आंवले में पाया जाता है। तुलसी भगवान विष्णु को प्रिय है और बेल शिव को। आंवले के वृक्ष को विष्णु और शिव का प्रतीक चिन्ह मानकर मां लक्ष्मी ने आंवले की वृक्ष की पूजा की। पूजा से प्रसन्न होकर विष्णु और शिव प्रकट हुए। लक्ष्मी माता ने आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर विष्णु और भगवान शिव को भोजन करवाया। इसके बाद स्वयं भोजन किया। जिस दिन यह घटना हुई थी उस दिन कार्तिक शुक्ल नवमी तिथि थी। इसी समय से यह परंपरा चली आ रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमाः इस तरह से सूर्योदय से पहले करें गंगा स्नान, भगवान विष्‍णु की मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 18:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में कार्तिक माह का अपना एक अलग ही महत्व है। से शुरू होकर ये माह कार्तिक पूर्णिमा तक रहता है और इसी पूरे माह में भक्‍त सूर्योदय से पहले स्नान करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा को लोग किसी पवित्र नदी में स्नान करते हैं। माना जाता है कि इस दिन ने पहला अवतार लिया था। इस बार कार्तिक पूर्णिमा 4 नवंबर को है। इस दिन गंगा स्‍नान करने से व्यक्ति के सभी पाप भी धुल जाते हैं। जानिए पूजा और नहान का महत्व  ये भी पढ़ें- वैसे तो कार्तिक माह में गंगा स्नान शरद पूर्णिमा से ही शुरू हो जाती है, लेकिन एक माह तक जो गंगा स्नान नहीं कर पाते, वे कार्तिक पूर्णिमा वाले दिन गंगा स्नान जरूर करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा के दिन सर्योदय होन से पहले स्नान करके भगवान विष्णु की पूजा करें। इस दिन व्रत रखे से विशेष फल मिलता है। साथ ही ब्राह्मणों को दान भी देना चाहिए। पूर्णिमा तिथि 3 नवंबर को दोपहर 1:46 से अगले दिन 4 नवंबर को सुबह 10:52 तक रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह 31 अक्टूबर को, जानिए क्यों शुरू होते हैं इस दिन से सारे शुभ कार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</guid>
      <description>अक्टूबर माह के अंतिम दिन यानी 31 तारीख, मंगलवार कार्तिक शुक्ल की एकादशी को देवउठनी मनाई जाएगी। भगवान विष्णु इस दिन चार महीने तक सोने के बाद जागेंगे और इसी के साथ शुभ कार्यो की शुरूआत हो जाएगी। देवउठनी एकादशी के ही दिन भगवान विष्णु के एक स्वरूप शालीग्राम से तुलसी के पौधे का विवाह भी होता है। मान्यता है क‌ि तुलसी और व‌िष्‍णु के शाल‌िग्राम रूप का व‌िवाह करवाने वाले को कन्यादान का पुण्य प्राप्त होता है और अपार पुण्य की प्राप्त‌ि होती है। इसल‌िए देव प्रबोधनी एकादशी को तुलसी व‌िवाह उत्सव का द‌‌िन भी कहा जाता है। इस द‌िन को व‌िवाह का अबूझ मुहूर्त भी कहा जाता है यानी इस द‌िन ब‌िना पंचांग देखे व‌िवाह कार्य संपन्न क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  तुलसी व‌िवाह से व‌िवाह की शुरुआत के पीछे के रहस्य को जानने से पहले पुराणों में पाप नष्ट होने का अर्थ भी जान लीज‌िए क्योंक‌ि आमतौर पर पाप नष्ट होने से यह माना जाता है क‌ि आप सारे अपराधों से मुक्त हो गए। लेक‌िन व‌िष्‍णु पुराण में पाप मुक्त होने के बारे में कुछ और ही बताया गया है। विष्णु पुराण के अनुसार पाप से मुक्त होने का अर्थ उस के संस्कारों से मुक्त होना है। किए गए पापों का परिणाम तो भुगतना ही है, उन्हें भुगतते हुए अपना इस तरह परिष्कार करना है कि पिछले कर्मों को दोहराने की जरूरत ही न पड़े। शास्‍त्रों का मत है क‌ि भगवान विष्णु समस्त मांगलिक कार्यों के साक्षी हैं। उनके विश्राम में रहते शुभ कार्य बंद रखें जाते है। समस्त शुभ कार्य विष्णु के जाग्रत रहते हुए ही किए जाना चाहिए। विष्णु के जागने का दिन कार्तिक शुक्ल एकादशी है। इसी दिन से सभी शुभ कार्य, विवाह, उपनयन आदि शुभ मुहूर्त देखकर प्रारंभ किए जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सवालों पर रोईं, भजनों पर झूमी राधे मां, बोली- ना मैं साधू, ना मैं संत मैं तो सिर्फ मां हूंं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 11:34:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</guid>
      <description>विवादों में रहने वाली राधे मां के संभल में चल रहे कल्कि महोत्सव में अलग-अलग रूप दिखे। तल्ख सवालों पर भड़कीं, नर्म पड़ीं तो खुद को मां बताया और बाद में मंच पर झूम कर नाचीं। श्रीकल्कि महोत्सव में शामिल होने पहंची राधे मां ने गुरुवार देर रात पत्रकारों से बातचीत की, लेकिन उस वक्त उनका पारा चढ़ गया जब पत्रकारों ने उनसे एक के बाद एक सवाल दागा। सवालों पर भड़की राधे मां अचानक असहज हो गईं और तू तड़ाक पर उतर आईं। कुछ ही देर में फूट फूटकर रोने लगीं।इससे पहले जब वह सवालों पर उलझीं तो उन्होंने पत्रकारों से भी उल्टे सवाल किए। एक सवाल के जवाब में उन्होंने कहा कि न मैं साधु हूं न संत हूं। मैं सिर्फ राधे मां हूं। तमाम विवादों को खारिज करते हुए कहा कि ईश्वर की भक्ति प्रेम हैं। जिनके ह्रदय में प्रेम होता है वही प्रभु को पाते हैं। श्रीकल्कि महोत्सव में दूसरी बार आईं राधे मां ने कहा कि उनके ऊपर डाली बिंद्रा की ओर से लगाया गया आरोप गलत है। एक सवाल के जवाब में उन्होंने यह भी कहा कि वह कोई काला जादू नहीं करतीं। अगर वह काला जादू कर सकतीं तो वह डाली के ओर से लगाए गए केस जीत गई होतीं।उन्होंने कहा कि जो लोग उन पर आरोप लगा रहे हैं। उन पर कोई कमेंट नहीं करना चाहतीं। सिर्फ इतना कहना चाहती हूं कि जिनके खुदके घर पत्थर के होते हैं वह दूसरे के घरों पर पत्थर न मारें। प्रेसवार्ता में उन्होंने खुद को यंग बताया और कहा कि उनकी शराफत को चुनौती न दी जाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उगते सूर्य को अर्घ्य देकर आज खत्म हुआ छठ महापर्व, देखिए तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 10:30:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ 24 अक्टूबर से शुरू हुआ लोक आस्था का पर्व पूजा 27 अक्टूबर, शुक्रवार की सुबह उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही संपन्न हो गया। छठ पूजा के चौथे दिन भक्त सुबह से ही नदी के घाटो और तालाबों के किनारे पहुंच कर उगते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया।  पढ़ें-  नहाय खाय छठ पूजा का पहला दिन होता है वही पूजा के दूसरे दिन व्रती सूर्यास्त होने पर खरना पर खीर का भोग लगाया जाता है और 36 घंटे का निर्जला व्रत रखकर शाम को डूबते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है। फिर इसके बाद उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देकर पूजा संपन्न होती है। छठ पूजा के आखिर दिन यानि सप्तमी को सूर्य को अर्घ्य देकर व्रती अपना व्रत पूरा करते हैं और प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं फिर इसी के साथ पूजा संपन्न होती है। सुबह-सुबह पानी में खड़े होकर व्रतधारियों ने सूप, बांस की डलिया में मौसमी फल, गन्ना सहित पूजन सामाग्री और गाय के दूध से भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया और सुख-समृद्धि की कामना करते है। छठ पूजा देश के पूर्वी हिस्से विशेषकर बिहार में बड़े उत्साह के साथ मनाया जाता है। पूरे चार दिनों तक बिहार के सभी गांवों और शहरों को सजाया और संवारा जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से दें सूर्यदेव को अर्घ्य, मिलेगा कई गुना फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:52:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</guid>
      <description>आज सूर्य षष्ठी व्रत है यानी । भविष्य पुराण के अनुसार इस व्रत के दिन जो भी भक्त सूर्य देव की पूजा करता है और सप्तमी के उदयगामी सूर्य को अर्घ्य अर्पित करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और मृत्यु के बाद सूर्य लोक में वर्षों तक सुख एवं भोग की प्राप्ति होती है।  ये भी पढ़ें-  पुराण में सूर्य को अर्घ्य देने के कुछ नियम हैं। पुण्य लाभ चाहने वालों को इन नियमों का पालन करते हुए अर्घ्य देना चाहिए। भविष्य पुराण कहता है कि जो मनुष्य भगवान सूर्य को पुष्प और फल से युक्त अर्घ्य देता है, उसे मान-सम्मान की प्राप्ति होती है।  सूर्य देव को अष्टांग अर्घ्य अत्यंत प्रिय है। जो इस प्रकार अर्घ्य देता है, उसकी जिंदगी हमेशा खुशहाल रहती है। अष्टांग अर्घ्य में जल, दूध, कुशा का अग्र भाग, घी, दही, मधु, लाल कनेर फूल और लाल चंदन शामिल है। सूर्य को मिट्टी के बरतन या बांस के पात्र में अर्घ्य देना चाहिए। इससे पुण्य मिलता है। मिट्टी और बांस से सौ गुना अधिक फल ताम्र पात्र से अर्घ्य देने पर प्राप्त होता है। ताम्र के स्थान पर कमल एवं पलाश के पत्तों का भी प्रयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: इस तरह से उगते सूर्य को दें अर्घ्य, पूरी होगी हर मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:50:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</guid>
      <description>छठ महापर्व के चौथे और आखिरी दिन उगते सूर्य को अर्घ्य देने का विधान है। इसी के साथ व्रती घाट पर ही पूजा के बाद प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त हो जाएगा। जानें सप्तमी का पूजा मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  पर्व के आखिरी दिन व्रती भोर में ही घाट पर पहुंचकर जल में उतर जाते हैं। नारियल, धूप-बत्ती आदि हाथ में लिए व्रती जल में खड़े रहकर ही सूर्य देव के दर्शन का इंतजार करते हैं। सप्तमी को सूर्य देव सुबह 6:34 बजे के करीब अपनी लालिमा बिखेरने लगेंगे। यानी इस समय सूरज दिखने लग जाएगा। जहां डूबते सूरज को जल से अर्घ्य दिया जाता है, वहीं उगते सूरज को गाय के कच्चे दूध से अर्घ्य देने का विधान है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर लखनऊ में उमड़ा आस्था का सैलाब </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7nnvc/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:46:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7nnvc/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>व्रतियों ने अस्ताचलगामी सूर्य को दिया अर्घ्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7owa7/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 02:13:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7owa7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखें आखिर कैसा होगा नया केदारनाथ धाम, नहीं होगा आपदा से नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6wvst/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 13:40:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6wvst/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः भगवान सूर्य को पहला अर्घ्य आज, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</guid>
      <description>शुरू हो चुका है। चार दिन तक चलने वाले इस त्योहार में भगवान सूर्य की आराधना की जाती हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ ये पर्व सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त होगा। इस पर्व में भगवान सूर्य की पूजा का काफी महत्व है। मुख्य पूजा आज और कल होगी। पहला अर्घ्य आज अस्त होते सूरज को दिया जाएगा। जानिए पूजा का समय  ये भी पढ़ें-  षष्ठी तिथि 25 अक्टूबर से सुबह 9:37 से शुरू हो गई, जो अगले दिन आज दोपहर 12: 15 बजे तक रहेगी। षष्ठी तिथि को यानी आज व्रती कमर तक जल में उतरकर डूबते सूरज को अर्घ्य देंगे। इस दिन सूर्यदेव की पूजा का समय शाम 5:41 पर रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देखिए जब रथ पर सवार होकर निकले भगवान जगन्नाथ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7psea/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 23:33:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7psea/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मशहूर लोकगायिका ज्योति साहू ने अमर उजाला के लिए गाया ये लोकप्रिय छठ गीत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7km22/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:34:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7km22/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काशी के इस श्मशान घाट पर हो रही मोरारी बापू की रामकथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7jznp/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 17:30:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e7jznp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमीः 5 घंटे का होगा मुहूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 14:42:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी को आंवला नवमी मनाया जाती है। माना जाता है कि इसी दिन मां लक्ष्मी ने भूलोक पर और शिव जी आंवले के रूप में एक साथ पूजा की और इसी पेड़ के नीचे बैठकर खाना भी खाया। एक ये भी मान्यता है कि इसी दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने कंस वध से पहले तीन वन की परिक्रमा की थी, जिसे प्रजा ने अत्याचारी कंस के लिए विरोध जागा था। इसी वजह से अक्षय नवमी को लाखों भक्त मथुरा-वृदांवन की परिक्रमा करते हैं। इस बार ये त्योहार 29 अक्टूबर को है और पूजा के लिए करीब 5 घंटे का समय होगा।  ये भी पढ़ें-  इस त्योहार के पीछे एक मान्यता ये भी है कि इसी तिथि को द्वापर युग की शुरुआत हुई थी। यह युगा‌दि तिथि है। इसे धात्री नवमी भी कहते हैं। नवमीं तिथि 28 अक्‍टूबर को शाम 4:51 बजे लग जाएगी, जो अगले दिन यानी 29 अक्टूबर को 6:20 बजे तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से आज खरना कर आने वाले 36 घंटे व्रती रखेंगे उपवास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 18:42:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ आस्था और विश्वास का महापर्व शुरू हो चुकी है जोकि चार दिनों तक चलेगा है। आज इसका दूसरा दिन है इस दिन खरना व्रत की परंपरा निभाई जाती है। इस मौके पर महिलाएं दिन भर उपवास करती हैं और शाम में भगवान सूर्य को खीर-पूड़ी, पान-सुपारी और केले का भोग लगाने के बाद प्रसाद को बांटा जाता है।   पढ़ें-   नहाय खाय के बाद दूसरे दिन शाम में खरना का आयोजन किया जाता है। खरना का मतलब होता है पूरे दिन का उपवास।  व्रत रखने वाला व्यक्ति इस दिन जल की एक बूंद तक ग्रहण नहीं करता। शाम होने पर गन्ने का जूस या गुड़ के चावल या गुड़ की खीर का प्रसाद बना कर बांटा जाता है। मिट्टी के चूल्हे पर आम की लकड़ी जलाकर खीर तैयार की जाती है। इसमें आम की लकड़ी का प्रयोग जरूरी होता है। मिट्टी के नये चूल्हे पर दूध, गुड़ व आरव के चावल से खीर और गेहूं के आटे की रोटी का प्रसाद बनाया जाएगा। प्रसाद बन जाने के बाद शाम को सूर्य की आराधना कर उन्हें भोग लगाया जाता है और फिर व्रतधारी प्रसाद ग्रहण करती है। प्रसाद ग्रहण करने के बाद व्रती सुबह के अर्घ्य तक उपवास करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर्व पर पूजा से जुड़ी इस मान्यता के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</guid>
      <description>के प्रत‌ि लोगों की आस्‍था और व‌‌िश्वास का नजारा आप पूरी दुन‌िया में देख सकते हैं। आस-पास नदी, तालाब नहीं होने पर लोग घर के छत पर टब रखकर या आंगन में खड्डा खोदकर पानी भर लेते हैं और सूर्य को अर्घ्य देते हैं।   ये भी पढ़ें-  छठ पर्व के बारे में माना जाता है क‌ि यह पर्व संतान सुख प्रदान करने वाला है। इस पर्व की एक कथा के अनुसार सूर्य की बहन षष्ठी देवी नवजात बच्चों की रक्षा करती है। इसल‌िए माताएं इस पर्व को अपनी संतान की लंबी उम्र और उन्नत‌ि के ल‌िए व्रत रखती हैं। छठ व्रत का संबंध सूर्य से भी है। सूर्य को प्राण का कारक और ब्रह्माण्ड में प्रत्यक्ष देवता माना जाता है। इनकी उर्जा से मौसम चक्र चलता है। इसल‌िए इनकी प्रसन्नता सृष्ट‌ि को बनाए रखने के ल‌िए जरूरी है। इसल‌िए छठ पर्व पर सूर्य की पूजा होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने की ये एकादशी मानी जाती है सबसे अच्छी,जानिए इसके कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</guid>
      <description>पूरे साल में 24 होती है जो हर महीने दो एकादशी पड़ती है, एक शुक्ल पक्ष में और दूसरी कृष्ण पक्ष में। सभी एकादशी में कार्तिक शुक्ल का विशेष महत्व होता है। इसे देवप्रबोधनी एकादशी या देव उठानी एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस बार यह एकादशी 31 अक्टूबर, मंगलवार को पड़ रही है। इस दिन चार महीने शयन के बाद भगवान विष्णु जगते हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि देवप्रबोधनी एकादशी के दिन देवता भी भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करते हैं। इसलिए पृथ्वी वासियों को भी इस दिन भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करनी चाहिए। पुराणों में बताया गया है कि जो लोग देवप्रबोधनी एकादशी का व्रत रखते हैं उनकी कई पीढ़ियां विष्णु लोक में स्थान प्राप्त करने के योग्य बन जाती हैं। शास्त्रों के अनुसार, देवप्रबोधनी एकादशी के दिन गन्ने का मंडप सजाकर मंडप के अंदर विधिवत रूप से भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए और तुलसी का पत्ता चढ़ाएं। ध्यान रखें जो व्रत कर रहे हों उन्हें स्वयं तुलसी पत्ता नहीं तोड़ना चाहिए।। ऐसा करने से मांगलिक कार्यों में आने वाली बाधाएं दूर होती है और पूरा साल सुखमय व्यतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बिहार सहित पूरे पूर्वांचल में क्यों मनाया जाता है छठ, वजह बेहद खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 15:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ ही कार्तिक माह की शुरू हो जाता है। वैसे तो ये व्रत वर्ष में दो बार होता है। एक चैत माह में और दूसरा कार्तिक माह में। इनमें कार्तिक मास के छठ का विशेष महत्व है। इसका कारण यह माना जाता है कि इन दिनों भगवान विष्णु जल में रहते हैं। सूर्य को भगवान विष्णु का प्रत्यक्ष रूप माना जाता है, इसलिए इन्हें सूर्य नारायण भी कहते हैं। लेकिन क्या आप जानते हैं भगवान विष्‍णु की इस तरह से पूजा सिर्फ बिहार और उसके आस पास वाले क्षेत्र में ही क्‍यों की जाती है।  ये भी पढ़ें-  सूर्य षष्ठी पर्व में नदी या तालाब में कमर तक प्रवेश करके उगते और डूबते सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है, इससे भगवान विष्णु के सूर्य रूप और जल में स्थित विष्णु के अप्रत्यक्ष रूप की पूजा एक साथ हो जाती है। इसलिए कार्तिक मास की सूर्य षष्ठी व्रत का विशेष महत्व है। बिहार और पूर्वांचल में सूर्य षष्ठी पर्व को सभी पर्वों में विशेष महत्व दिया गया है। इसका मुख्य कारण यह है कि बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र प्राचीन काल से कृषि प्रधान क्षेत्र रहा है। सूर्य को कृषि का आधार माना जाता है, क्योंकि सूर्य ही मौसम में परिवर्तन लाता है। सूर्य के कारण ही बादल जल बरसाने में सक्षम होता है। सूर्य अनाज को पकाता है। इसलिए सूर्य का आभार व्यक्त करने के लिए प्राचीन काल से इस क्षेत्र के लोग सूर्य पूजा करते आ रहे हैं। वेदों में भी सूर्य को सबसे प्रमुख देवता के रूप में मान्यता प्राप्त है, लेकिन सूर्य पूजा से सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत कैसे हुई इस विषय में सूर्य पुत्र कर्ण से जुड़ी मान्यताएं हैं। सूर्य पुत्र कर्ण अंग देश का राजा था। अंग देश वर्तमान में बिहार का भागलपुर जिला है। कर्ण के आराध्य देव भगवान सूर्य थे। नियमित रूप से गंगा नदी में कमर तक प्रवेश करके कर्ण भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया करते थें। कर्ण ने अपने राज्य में सर्वप्रथम सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत की। धीरे-धीरे इसका विस्तार होता गया और सूर्य षष्ठी पर्व पूरे बिहार, झारखंड, पूर्वी उत्तरप्रदेश में श्रद्धापूर्वक मनाया जाने लगा ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः जानिए क्यों सूर्य भगवान की पूजा के बाद भी इसे कहते हैं छठी मैया का त्याेहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 14:24:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि से चार दिन काशुरू हो जाता है। षष्‍ठी और सप्तमी को जल में खड़े होकर भगवान सूर्य अर्घ्य दिया जाता है। में सूर्य भगवान की पूजा की जाती है फिर भी इसे सूर्य पूजा कहने की बजाय के नाम से जाना जाता है। छठ पर्व के गीतों और भजनों में भी छठ पर्व में भगवान सूर्य की पूजा की जाती है, लेकिन फिर भी इसे छठी मैया का त्याेहार कहा जाता है। माना जाता है कि छठ मैया के प्रसन्न होने से संतान सुख की प्राप्ति होती है। छठ मैया के इन्हीं गुणों के कारण सूर्य पूजा को के रूप में मान्यता मिली।  ये भी पढ़ें-  देवी भागवत पुराण के अनुसार राजा प्रियव्रत विवाह के कई वर्षों बाद भी संतान सुख के लिए तरसते रहे। संतान सुख पाने के लिए इन्होंने सूर्य की उपासना की। सूर्य की कृपा से प्रियव्रत के घर बालक का जन्म हुआ, लेकिन जन्म लेते ही बालक की मृत्यु हो गयी। प्रियव्रत बहुत दुःखी हुए। बालक के शव को लेकर श्मशान पहुंचे। श्मशान में बच्चे के मृत शरीर को देखकर प्रियव्रत के अंदर जीने की इच्छा खत्म हो गई। इसी समय प्रियव्रत के सामने एक देवी प्रकट हुई। प्रियव्रत ने देवी की पूजा की और मृत बालक को जीवनदान देने की प्रार्थना करने लगे। प्रियव्रत की भक्ति से प्रसन्न होकर देवी ने राजा प्रियव्रत से कहा कि मैं ब्रह्माजी की मानस पुत्री देवसेना हूं। कुमार कार्तिकेय मेरे पति हैं। मूल प्रकृति के छठे अंश से उत्पन्न होने के कारण मैं षष्ठी कहलाती हूं। देवी ने प्रियव्रत के मृत बालक को पुनर्जीवित कर दिया। जिस दिन प्रियव्रत के मृत बालक को षष्ठी देवी ने जीवित किया वह कार्तिक शुक्ल पक्ष की षष्ठी तिथि थी।  इसके बाद राजा प्रियव्रत ने छठ पर्व किया। सूर्य की कृपा से प्राप्त बालक को षष्ठी देवी ने पुनर्जीवन दिया, जिससे कार्तिक शुक्ल षष्ठी तिथि को सूर्य को अर्घ्य देकर छठ मैय्या की पूजा की जाती है। ये भी पढ़ें-  एक अन्य कथा के अनुसार कुमार कार्तिकेय का जन्म होने के बाद कार्तिकेय को सुरक्षित रखने के लिए अग्नि देव ने कुमार कार्तिकेय को गंगा को सौंप दिया। गंगा ने कार्तिकेय को सरकंडे के वन में रख दिया। इस वन में छह कृतिकाएं निवास करती थीं। कृतिकाओं ने कुमार कार्तिकेय को अपना पुत्र मान लिया और अपने साथ ले गईं। कृतिकाओं ने कार्तिकेय का पालन-पोषण किया। यही छह कृतिकाएं छठी माता कहलाती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इसीलिए नहाय खाय के दिन खाया जाता है सिर्फ लौकी और सरसों का साग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 12:42:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</guid>
      <description>आज कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि है। शास्त्रों के अनुसार आज से की शुरुआत हो जाती है। छठ व्रत रखने वाले व्रती आज से ही सूर्य देव को प्रसन्न करने के लिए नियम-निष्ठा पूर्वक की तैयारी शुरू करते हैं।  ये भी पढ़ें-  छठ के पहले व्रत को नहाय खाय के नाम से जाना जाता है, जो आज है। इस दिन व्रती नदी या तालाब में स्नान करके छठ व्रत करने का संकल्प लेते हैं। इस व्रत के दिन लौकी और सरसों का साग खाने का बड़ा महत्व है। क्या आप जानते हैं कि इस दिन यही क्यों खाया जाता है।  इसका कारण यह है कि कद्दू को शुद्घ और सात्विक माना जाता है। यह सुपाच्य भी होता है। जबकि सरसों का साग खाने का रिवाज इसलिए है क्योंकि इसकी तासीर गर्म होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नहाय-खाय के साथ शुरू हुआ छठ का पावन पर्व, जानिए क्या है महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6mpsj/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 05:55:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6mpsj/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान विष्णु के जागने पर होगा माता तुलसी के साथ विवाह, ये है पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-dev-pravodhni-ekadashi-story/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-dev-pravodhni-ekadashi-story/</guid>
      <description>भगवान विष्णु कार्तिक शुक्ल पक्ष की एकादशी को जिसे देवउठनी एकादशी कहते है चार महीने तक सोने के बाद इस दिन जागते हैं। भगवान विष्णु के जागने के साथ ही इस दिन माता तुलसी का विवाह होता है, जिसे देवउठनी एकादशी को तुलसी विवाह उत्सव भी कहा जाता है। यह दिवाली के 11 दिन बाद आती है।  पढ़ें-  मान्यता के अनुसार, कार्तिक शुक्ल एकादशी के दिन तुलसी जी और भगवान विष्णुजी का विवाह कराने की परंपरा होती है। इस बार तुलसी विवाह 31 अक्टूबर को है जिसमे तुलसी के पौधे और विष्णु जी के स्वरूप शालिग्राम के साथ विवाह कराया जाता है। शास्त्रों में बताया गया है कि जो व्यक्ति तुलसी के साथ शालिग्राम का विवाह करवाता है उनके दांपत्य जीवन में आपसी प्रेम बना रहता है और मृत्यु के पश्चात उत्तम लोक में स्थान मिलता है।  तुलसी और शालिग्राम विवाह की कथा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 अक्टूबर को होगा शनि का महापरिवर्तन, इन लोगों को मिलता है दंड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</guid>
      <description>वैसे तो नौ ग्रहों का अपना अलग-अलग महत्व होता है और ये ग्रह समय-समय पर अपना घर की बदलते रहते हैं। अधिकतर ग्रह किसी एक राशि में ज्यादा से ज्यादा एक वर्ष तक रहता है, लेकिन का किसी दूसरी राशि में जाना महापरिवर्तन कहलाता है और इस बार ये महापरिवर्तन 26 अक्टूबर को हो रहा है। शनि दोपहर 3 बजे पूर्ण रूप से धनु राशि में प्रवेश करेंगे और जनवरी 2020 तक इसी राशि में गोचर करेंगे।  ये भी पढ़ें-  दरअसल शनि किसी एक राशि में लगभग ढाई वर्ष तक रहते हैं और ये समय पूरा होने के बाद वे राशि परिवर्तन करते हैं। ऐसे में 12 राशियों के राशि चक्र को पूरा करने में शनि को तीस वर्ष का समय लग जाता है। शनि का राशि परिवर्तन एक बड़ी घटना माना जाता है, क्योंकि दूसरी राशियों पर चल रही साढ़ेसाती और ढ़ैय्या भी प्रभावित होते हैं। अगर किसी पर शनि की नजर पड़ जाए तो उसकी हंसती खेलती जिंदगी भी बर्बाद हो जाती है। इस राशि परिवर्तन से किसी पर ढैय्या आएगी तो किसी पर साढ़ेसाती। अधिकतर लोग इस वजह से शनिदेव को क्रूर मानते हैं, जबकि ऐसा नहीं हैं। मां लक्ष्मी ने भी शनिदेव से यही सवाल किया था, तब शनि देव ने बताया कि वे किन लोगों को दंड देते हैं। जब मां लक्ष्मी ने शनि देव से पूछा कि आखिर क्यों लोग आपको क्रूर मानते हैं और कहते हैं कि आप किसी के साथ भी रियायत नहीं करते?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इस तरह से दिखे आभूषण तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। अधिकतर लोग अपने में आभूषण देखते हैं, जिसे मात्र एक सपना मानकर भूल जाते हैं, जबकि आभूषण के ये सपने कुछ इशारा करते हैं।  ये भी पढ़ें-  अगर सपने में आभूषण दिखें तो सावधान हो जाएं, क्योंकि ये पारिवारिक खर्च होने के संकेत हैं। सपने में अगर किसी को आभूषणों मिलता है तो ये व्यापार में बड़े मुनाफे की ओर संकेत करता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न करें छठ पूजा में ये 6 गलतियां, पड़ सकती है भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-do-not-mistakes-these-six-things-during-chhath-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 13:43:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-do-not-mistakes-these-six-things-during-chhath-puja/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल चतुर्थी को छठ महापर्व मनाया जाता है। नहाय खाय के साथ शुरू होती है जोकि अगले चार दोनों तक चलती है, इसमें भगवान सूर्य की छोटी बहन छठ मैय्या की उपासना की जाती है। इनके बारे में मान्यता है कि यह बड़ी ही दुलाली होती है और छोटी-छोटी बातों पर नाराज हो जाती हैं। इसल‌िए छठ पूजा के दौरान कई बातों का ध्यान रखा जाना चाहिए।   पढ़ें- छठी मैय्या का प्रसाद बनाते समय पूरी पव‌ित्रता का ध्यान रखें। हाथ पैर धोकर प्रसाद तैयार करें। इस दौरान कभी भी मांसाहार का सेवन नहीं करना चाहिए। अर्ग पर चढ़ाए जाने वाले प्रसाद को तैयार करने वाले को तब तक कुछ नहीं खाना चाह‌िए जब तक की प्रसाद तैयार न हो जाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुभ कार्यों के लिए करना होगा इंतजार, विवाह के लिए मिलेंगे केवल 15 शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 12:54:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</guid>
      <description>देवउठनी एकादशी 31 अक्टूबर को है। शास्त्रों के अनुसार देवउठनी के बाद ही सभी तरह के शुभ कार्य शुरू किये जाते हैं, लेकिन इस बार भगवान के जागने के 18 दिन बाद ही कोई शुभ कार्य किए जा सकता है। इसका कारण ग्रहों का चाल है। दरअसल देवशयनी एकादशी से देवउठनी एकादशी तक यानी चार महीने भगवान विष्णु शयनकाल की अवस्था में होते हैं और इस दौरान कोई शुभ कार्य नहीं किया जाता है।  पढ़ें-  दरअसल देवउठनी एकादशी के दिन तुलसी विवाह के साथ ही सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते है, लेकिन इस बार मुहूर्त देरी से शुरू होने की वजह गुरु व शुक्र ग्रहों का अस्त रहना है। ये दोनों ग्रह विवाह के कारक ग्रह हैं। गुरु ग्रह 10 नवंबर को दोबारा उदय होंगे। सूर्य के 17 नवंबर को वृश्चिक राशि में प्रवेश के बाद ही 19 नवंबर से शुरू होकर 12 दिसंबर तक वैवाहिक मुहूर्त रहेगा। दो माह में कुल 15 दिन ही शुभ मुहूर्त रहेंगे। इसके बाद वर्ष 2018 में मकर संक्रांति के बाद विवाह मुहूर्त प्रारंभ होंगे जो मार्च में होलाष्टक प्रारंभ होने तक रहेंगे। 23 नवंबर को विवाह पंचमी है। इस दिन को विवाह के लिए अति शुभ माना गया है।  इसी तरह 25 नवंबर को त्रिपुष्कर योग रहेगा जबकि 28 और 30 नवंबर के मुहूर्त भी विशेष शुभ रहेंगे। दोनों दिन सूर्यास्त से शुरू होकर रात तक सर्वार्थ सिद्धि योग रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिमला के धामी में अचानक क्यों होने लगी पत्थरबाजी?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6hhne/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 11:21:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e6hhne/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए भगवान शिव को क्यों पसंद है भांग और धतूरा, अर्पित करने पर मिलता है लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 08:40:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</guid>
      <description>सोमवार का दिन की आराधना के लिए विशेष दिन होता है और भगवान श‌िव की पूजा सबसे आसान मानी जाती। भोलेनाथ सबसे जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है भी हैं। भोले नाथ की पूजा में न तो लजीज व्यंजन परोसे जाते हैं और न ही मिठाई। भगवान शिव की पूजा में ऐसी चीजें चढ़ाई जाती है जो किसी दूसरे देवता को नहीं चढ़ाई जाती हैं। भोले नाथ को बेलपत्र, धतूरा और एक लोट जल से भी खुश क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  श‌िव महापुराण में भगवान श‌िव को नीलकंठ कहा गया है क्योंक‌ि सागर मंथन के समय भगवान भोलेनाथ ने सागर मंथन से उत्पन्न हालाहल व‌िष को पीकर सृष्ट‌ि को तबाह होने से बचाया था। लेक‌िन व‌िष पीने के बाद इसके प्रभाव से भगवान श‌िव का गला नीला पड़ गया क्योंक‌ि इन्होंने व‌िष को अपने गले से नीचे नहीं उतरने द‌िया। इसका परिणाम यह हुआ क‌ि व‌िष भगवान श‌िव के मस्त‌िष्क पर चढ गया और भोलेनाथ अचेत हो गए। ऐसी स्‍थ‌ित‌ि में देवताओं के सामने भगवान श‌िव को होश में लाना एक बड़ी चुनौती बन गई। देवी भागवत पुराण में बताया गया है क‌ि इस स्‍थ‌ित‌ि में आद‌ि शक्त‌ि प्रकट हुई और भगवान श‌िव का उपचार करने के ल‌िए जड़ी बूट‌ियों और जल से श‌िव जी का उपचार करने के ल‌िए कहा। भगवान श‌िव के स‌िर से विष की गर्मी को दूर करने के ल‌िए देवताओं ने भगवान श‌िव के स‌िर पर धतूरा, भांग रखा और न‌िरंतर जलाभ‌िषेक क‌िया। इससे श‌िव जी के स‌िर से व‌िष का दूर हो गया। इस समय से ही भगवान श‌िव को धतूरा, भांग और जल चढ़ाया जाने लगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा में देश के इन सूर्य मंदिरों में होती है विशेष पूजा, मिलता है मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-these-sun-temples-in-india-fulfil-all-desires-of-devotees/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2017 14:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-these-sun-temples-in-india-fulfil-all-desires-of-devotees/</guid>
      <description>सूर्य की उपासना का सबसे बड़ा त्योहार 24 अक्टूबर से नहाय खाय के साथ शुरू होगा। 25 अक्टूबर को खरना, 26 अक्टूबर को सांझ का अर्ध्य और 27 अक्टूबर को सूर्य को सुबह का अर्ध्य के साथ ये त्योहार संपन्न होगा। इस मौके पर देश में कई सूर्य मंदिर है जहां पर विशेष पूजा- आराधना की जाती है। आइए जानते है कुछ प्रसिद्ध सूर्य मंदिरों के बारे में। पढ़ें- अहमदाबाद से लगभग 100 किलोमीटर दूर मोढ़ेरा का सूर्य मंदिर सबसे प्राचीन माना जाता है। इसे सूर्यवंशी सम्राट भीमदेव सोलंकी प्रथम ने बनवाया था। मंदिर में गर्भगृह, सभामंडप और सूर्य कुण्ड बना है। छठ की छठा में ये मंदिर और दिव्य प्रतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यम फांस से मुक्ति के लिए भाइयों-बहनों ने यमुना में लगाई डुबकी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5xwyg/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2017 06:10:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5xwyg/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: कैसे हुई छठ पूजा की शुरुआत, मनाने के पीछे है ये 4 मान्यताएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-story-of-chhath-festival-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 19:47:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-story-of-chhath-festival-and-its-importance/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी से सप्तमी तक चलने वाला यह पर्व चार दिन का नहाय खाय के साथ शुरू होता है। छठ पूजा कैसे शुरू हुई इसके बारे में कई मान्यताएं प्रचलित हैं। प्रियव्रत जो पहले मनु माने जाते हैं। इनकी कोई संतान नहीं थी। प्रियव्रत ने कश्यप ऋषि से संतान प्राप्ति का उपाय पूछा। महर्षि ने पुत्रेष्ठि यज्ञ करने को कहा। इससे उनकी पत्नी मालिनी ने एक पुत्र को जन्म दिया, लेकिन यह पुत्र मृत पैदा हुआ।  पढ़ें-  तभी देव लोक से ब्रह्मा की मानस पुत्री प्रगट हुईं जिन्होंने अपने स्पर्श से मरे हुए बालक को जीवित कर दिया। तब महाराज प्रियव्रत ने अनेक प्रकार से देवी की स्तुति की। देवी ने कहा कि आप ऐसी व्यवस्था करें कि पृथ्वी पर सदा हमारी पूजा हो। तब राजा ने अपने राज्य में छठ व्रत की शुरुआत की। दूसरी मान्यता के अनुसार क‌िंदम ऋष‌ि की हत्या का प्रायश्चित करने के लिए जब महाराज पांडु अपनी पत्नी कुंती के साथ वन में दिन गुजार रहे थे। तब उन दिनों पुत्र प्राप्ति की इच्छा से महारानी कुंती ने सरस्वती नदी में सूर्य की पूजा की। इससे कुंती पुत्रवती हुई। इसलिए संतान प्राप्ति के लिए छठ पर्व का बड़ा महत्व है। कुंती की पुत्रवधू और पांडवों की पत्नी द्रौपदी ने उस समय सूर्य देव की पूजा की थी जब पाण्डव अपना सारा राजपाट गंवाकर वन में भटक रहे थे। छठ पर्व के बारे में यह धारणा है क‌ि यह मुख्य रूप से ब‌िहारवास‌ियों का पर्व है। इसके पीछे कारण यह है क‌ि इस पर्व की शुरुआत अंगराज कर्ण से माना जाता है। अंग प्रदेश वर्तमान भागलपुर में है जो ब‌िहार में स्‍थ‌ित है।अंगराज कर्ण के विषय में कथा है कि, यह पाण्डवों की माता कुंती और सूर्य देव की संतान है। कर्ण अपना आराध्य देव सूर्य देव को मानते थे।अपने राजा की सूर्य भक्ति से प्रभावित होकर अंग देश के निवासी सूर्य देव की पूजा करने लगे। धीरे-धीरे सूर्य पूजा का विस्तार पूरे बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र तक हो गया। छठ पर्व में सूर्य की पूजा का संबंध भगवान राम से भी माना जाता है। दीपावली से छठे द‌िन भगवान राम ने सीता के संग अपने कुल देवता सूर्य की पूजा सरयू नदी में की थी। भगवान राम ने देवी सीता के साथ षष्ठी तिथि का व्रत रखा और सरयू नदी में डूबते सूर्य को फल, मिष्टान एवं अन्य वस्तुओं से अर्घ्य प्रदान किया। सप्तमी तिथि को भगवान राम ने उगते सूर्य को अर्घ्य देकर सूर्य देव का आशीर्वाद प्राप्त किया। इसके बाद राजकाज संभालना शुरु किया। इसके बाद से आम जन भी सूर्यषष्ठी का पर्व मनाने लगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: पूजा में जरूर होनी चाहिए ये 6 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-six-important-things-in-chhath-puja/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 15:08:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-six-important-things-in-chhath-puja/</guid>
      <description>छठी मइया को खुश करने के ल‌िए कई चीजों से अर्ध्य द‌िया जाता है। इनमें 6 चीजें ऐसी होती हैं ज‌िनके ब‌िना छठ पूजा पूरी नहीं मानी जाती। अाइए जानते हैं इन चीजों के बारे में। छठ पूजा में बांस की टोकरी का विशेष महत्व होता है। इसमें अर्घ्य का सामान पूजा स्‍थल तक लेकर जाते हैं और भेंट करते हैं। दूसरी चीज होती है ठेकुआ। गुड़ और गेहूं के आटे से बना ठेकुआ छठ पर्व का प्रमुख प्रसाद है। इसके बिना पूजा अधूरी मानी जाती है। गन्ना पूजा मेेें प्रयोग किया जाना वाला प्रमुख सामग्री होता है। गन्ना से अर्घ्य द‌िया जाता है और घाट पर घर भी बनाया जाता है। छठ पूजा में केला का प्रसाद के बिना पूजा अधूरी मानी जाती है । छठ में केले का पूरा गुच्छा छठ मइया को भेंट क‌िया जाता है।  हिन्दू धर्म में नारियल को सबसे शुभ फल माना जाता है और प्रत्येक शुभ कार्य और पूजा में इसका प्रयोग किया जाता है , इसलिए छठ पूजा में इसका विशेष महत्व होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: नहाय खाय 24 अक्टूबर से शुरू, जानिए पूजा का महत्व और शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-chhath-puja-importance-significance-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 15:03:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-chhath-puja-importance-significance-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>दिवाली के बाद सूर्य भगवान के उपासना का सबसे बड़ा त्योहार छठ आता है। इस साल चार दिनों तक चलने वाला ये छठ पर्व 24 अक्टूबर से नहाय खाय के साथ शुरू होगा। 25 अक्टूबर को खरना, 26 अक्टूबर को सांझ का अर्ध्य और 27 अक्टूबर को सूर्य को सुबह का अर्ध्य के साथ ये त्योहार संपन्न होगा।  पढ़ें- हिन्दू धर्म में छठ पर्व का विशेष महत्व है। यह पर्व कार्तिक मास के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी से आरंभ होकर सप्तमी तक चलता है। यह त्योहार बिहार और उत्तर प्रदेश में मनाया जाता है। इस त्योहार को परिवार के सुख और समृद्धि के लिए मनाया जाता है।  मान्यता के अनुसार, जब पांडव जुए में कौरवों से अपना सारा राज-पाट हार गए थे तब द्रौपदी ने छठ का व्रत किया था तब दौपद्री की सभी मनोकामनाएं पूरी हुईं थी। वही एक अन्य कथा के अनुसार लंका पर विजय प्राप्‍त करने के बाद रामराज्य की स्थापना के दिन कार्तिक शुक्ल षष्ठी यानी छठ के दिन भगवान राम और माता सीता ने व्रत किया था और सूर्यदेव की पूजा की थी। छठ पूजा का शुभ मुहूर्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>VIDEO: बजरंग बली को लगाया गया 56 भोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5hvxm/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 06:17:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5hvxm/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गोवर्धन पूजा में गिरिराज को पूजने ऑस्ट्रेलिया से आई ‘विशाखा दासी’</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5aqz4/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 22:21:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e5aqz4/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीकृष्ण ने नहीं हनुमानजी ने सबसे पहले उठाया था गोवर्धन पर्वत, दिया था ये वरदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-govardhan-puja-and-what-is-relation-with-lord-hanuman/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 11:58:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-govardhan-puja-and-what-is-relation-with-lord-hanuman/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा को का पर्व मनाया जाता है।गोवर्धन पर्वत को गिरिराज महाराज के नाम से जाना जाता है और इन्हें साक्षात श्री कृष्ण का स्वरूप माना गया है। यह घटना उस समय हुई थी जब इंद्र के कोप से गोकुल वासियों को बचाने के लिए श्री कृष्ण ने गोवर्धन को अपनी छोटी उंगली पर उठा लिया था।  पढ़ें-  बहुत कम लोग यह जानते हैं कि इस घटना के पीछ हनुमान जी का भी हाथ था। दरअसल पौराणिक मान्यता के अनुसार त्रेतायुग में जब भगवान राम ने अवतार लिया था उस समय लंका पार करने के लिए जब भगवान राम के नेतृत्व में वानर सेना समुद्र पर सेतु का निर्माण कर रही थी उस समय इसके लिए बहुत से पत्थरों की जरूरत हुई। हनुमान जी हिमालय पर गए और एक पर्वत वहां से उठाकर समुद्र की ओर चल पड़े। मार्ग में पता चला कि सेतु का निर्माण हो गया है तो हनुमान जी ने पर्वत को वहीं जमीन पर रख दिया। पर्वत ने कहा कि मैं न तो राम के काम आया और न अपने स्थान पर रह सका। पर्वत की मनोदशा समझकर हनुमान जी ने कहा कि द्वापर में जब भगवान राम श्री कृष्ण के रूप में अवतार लेंगे उस समय वह आपको अपनी उंगली पर उठाकर देवता के रूप में प्रतिष्ठित करेंगे। इस तरह हनुमान जी ने गोवर्धन को देवता बनाने की लीला रची। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भैया दूज 2017: भाई को इस शुभ मुहूर्त में लगाएं तिलक, मिलेगा लंबी उम्र का वरदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-bhai-dooj-shubh-muhurat-and-story-of-this-festivals/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 11:18:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-bhai-dooj-shubh-muhurat-and-story-of-this-festivals/</guid>
      <description>भाई-बहन के स्नेह और प्रेम का प्रतीक भाई दूज का पर्व 21 अक्टूबर, शनिवार को है। के अंतिम दिन कार्तिक शुक्ल द्वितीया तिथि को भाई दूज का पर्व मनाने की परंपरा होती है। धर्म ग्रंथों के अनुसार, इस दिन यमुना ने अपने भाई यम को घर पर आमंत्रित किया था और स्वागत सत्कार के साथ टीका लगाया था तभी से यह त्योहार मनाया जाता है। इस पर्व को यम द्वितीया के नाम से भी जाना जाता है। आइए जानते हैं भाई को टीका लगाने का शुभ मुहूर्त और कथा।  पढ़ें-  कहा जाता है कि एक बार यमराज के पास उनकी बहन यमुना का संदेश आया तो यमराज सब कुछ छोड़कर उनसे मिलने पहुंच गए और इसी तरह से यम द्वितीया का त्योहार शुरू हुआ। भविष्योत्तर पुराण में यम द्वितीया यानी भैया दूज मनाने का यही कारण बताया गया है। भविष्योत्तर पुराण के अनुसार यमराज ने यमुना को वरदान दिया है कि जो भी व्यक्ति यमद्वितीया के दिन यमुना के जल में स्नान करके बहन के घर जाकर उनके हाथों से बना भोजन करेगा उसकी आयु लंबी होगी। यमद्वितीया के दिन अगर यमुना में स्नान नहीं पाते तो बहन के घर जाकर उसके हाथों से यमुना जल का टीका लगवाएं और उनके हाथों से बना भोजन करें तो इससे भी अकाल मृत्यु से रक्षा होती है। भाई दूज का रात को यमराज के नाम का चौमुखा दीपक जला कर मुख्य दरवाजे पर रखें.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>