<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/</link>
    <description>Recent content on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 07 Oct 2017 07:27:52 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अयोध्या में मिला वो एयरपोर्ट जहां उतरा था पुष्पक विमान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e0dmjl/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 07:27:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e0dmjl/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: पूजा के समय न करें ये गलतियां, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</guid>
      <description>Karwa Chauth: 8 अक्टूबर 2017 को है। इस दिन सुहागन महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए व्रत रखती हैं। का व्रत सुबह सूर्योदय से पहले ही शुरु हो जाता है और रात को चंद्रदर्शन के बाद ही व्रत को खोला जाता है। करवा चौथ के व्रत में शिव, पार्वती, कार्तिकेय, गणेश तथा चंद्रमा का पूजन करना चाहिए। चंद्रोदय के बाद चंद्रमा को अर्ध्य देकर पूजा होती है और करवा चौथ व्रत की कथा सुनी जाती है।  पढे़ें- यह व्रत कार्तिक माह के चतुर्थी को मनाया जाता है। इस दिन चांद की पूजा की जाती है और अपने पति की लंबी आयु की कामना की जाती है। इस बार चतुर्थी तिथि का आरंभ 8 अक्टूबर को शाम 4 बजकर 58 मिनट को होगा और समाप्ति 9 अक्टूबर दोपहर 2 बजकर 16 मिनट पर होगा। करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये 4 संकेत बताते हैं आपके आस-पास है कोई भटकती आत्मा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:49:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</guid>
      <description>कई बार हमें अपने आस- पास कुछ अजीब सा महसूस होता है। कभी अचानक से शरीर में सिहरन सी होने लगती है तो किसी के पास में होने का अहसास होता है। अगर आपके साथ ही कुछ ऐसा होता है तो इसका मतलब कोई आपसे कुछ कहने की कोशिश रही है। जब कोई आत्मा आपके करीब होती है तो कुछ संकेत मिलते हैं।   ये भी पढ़ें-  परामनोविज्ञान विषय के विशेषज्ञ सू निकोलसन का मानना है कमरे में लगा कोई नया बल्ब बिना किसी वजह से जलने- बुझने लग जाए तो ये भी एक तरह का संकेत हैं। अगर आपको अचानक इस दुनिया को छोड़ चुके व्यक्ति के नंबर से कोई कॉल आए तो एक बार घंटी बजकर बंद हो जाए।  घर में ऐसी कोई चीज, जो बार-बार अपनी जगह से हटकर कहीं और पहुंच जाती है। जबकि आपको अच्छे से याद है कि आपने इसे कहां रखा था?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस एक मंत्र को ध्यान रखेंगे तो जिंदगी में होंगे चमत्कारी बदलाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:39:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</guid>
      <description>हर व्यक्ति में कोई न कोई गुण जरूर होता है, लेकिन दूसरों के गुणों से इतने अधिक प्रभावित हो जाते हैं कि खुद में छिपी काबिलियत को देख ही नहीं पाते। अक्सर दूसरों के जैसे बनने के चक्कर में न तो उनके जैसा बन पाते हैं और न अपने गुणों से लोगों को प्रभावित कर पाते हैं। जबकि ईश्वर सभी व्यक्ति के अलग-अलग तरह के काम करवाना चाहता है ‌इसीलिए उसने सभी को अलग अलग गुण दिए हैं। जिसे व्यक्ति समय से पहचान कर विकसित कर लें तो उन्हें भी इस पेड़ की तरह खुशहाल होने से कोई नहीं रोक पाएगा और यही कामयाबी का भी है।  ये भी पढ़ें-  एक राजा अपने बगीचे में सैर करने गया। उसने देखा कि सारे पेड़-पौधे मुरझाए हुए थे। वह बहुत चिंतित हुआ, उसने सभी पेड़-पौधों से एक-एक करके सवाल पूछे। ओक वृक्ष ने कहा कि मैं देवदार जितना लंबा नहीं हो पा रहा। राजा ने देवदार की ओर देखा तो उसके भी कंधे झुके हुए थे। उसे अपने आप से शिकायत थी कि वह अंगूर लता की तरह फल नहीं दे सकता। अंगूर लता इसलिए मायूस थी कि वह गुलाब की तरह खिल नहीं पाती थी। राजा ‌की नजर एक पेड़ पर पड़ी, जो निश्चिंत था, खिला हुआ और ताजगी में नहाया हुआ था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने में करें तुलसी के 11 पत्तों का ये 3 उपाय, दूर होगा आपका दुर्भाग्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 12:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</guid>
      <description>आज से की शुरुआत हो रही है। इस महीने व्रत,पूजा और स्नान का हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है। कार्तिक माह को सबसे पवित्र महीना कहा जाता है। कार्तिक माह में तुलसी पूजा का महत्व और भी बढ़ जाता है। इस महीने शालीग्राम और माता तुलसी का विवाह भी होता है।  पढ़ें-  लाख कोशिशे करने के बाद भी आपको किसी काम में सफलता नहीं मिलती है, दुर्भाग्य आपका पीछा नहीं छोड़ रहा है तो कार्तिक माह में तुलसी के पत्ते के उपाय से मां लक्ष्मी और धन कुबेर की कृपा होती है। आपकी सारी परेशानियां दूर हो सकती है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में। नौकरी पाने, कारोबार में तरक्की लाने के लिये गुरुवार को तुलसी का पौधा पीले कपड़े में बांधकर, ऑफिस या दुकान में रखें। ऐसा करने से कारोबार बढ़ेगा और नौकरी में प्रमोशन हो जायेगा। पढ़ें-  कार्तिक माह में घर में तुलसी का पौधा लगाएं साथ ही श्रीहरि नारायण का चित्र या प्रतिमा घर में रखें और उस तस्वीर में तुलसी के 11 पत्तों को बांध दें। ऐसा करने से घर में संपत्ति की कमी कभी नहीं होती।  धन लाभ के लिए सुबह उठकर तुलसी के कुल ग्यारह पत्ते तोड़ लें। इन पत्तों को तोड़ने से पहले तुलसी मां से हाथ जोड़कर क्षमा मांग लें और इसके बाद ही इन्हें तोड़ें। घर के उस बर्तन में डाल दें जहां आप आटा रखते हैं। इस आटे का प्रयोग करने से कुछ ही दिनों में आपको घर में बदलाव दिखाई देने लगेगा। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज से कार्तिक मास शुरू, ध्यान रखें ये 6 बातें, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</guid>
      <description>की शुरुआत आज से हो रही है। पुराणो में सभी 12 मास में कार्तिक महीने को सबसे अच्छा माना गया है। हिन्दू पंचांग के हिसाब से यह महीना साल का आठवां महीना होता है। यह महीना शरद पूर्णिमा से लेकर कार्तिक पूर्णिमा तक चलता है। आइए जानते हैं कार्तिक महीने का महत्व के बारे में।  पढ़ें- हमारे धर्म शास्त्रों के अनुसार कार्तिक मास में दीपदान करने का विशेष महत्व बताया गया है। इस महीने गंगा नदी में एक महीने तक दीपदान किया जाता है। इससे पुण्य लाभ मिलता ही है साथ ही हर मनोकामना भी पूरी होती है। हिन्दू धर्म में तुलसी का पूजन और सेवन दोनो ही काम को महत्वपूर्ण माना गया है, लेकिन कार्तिक मास में तुलसी की पूजा करने से इसका लाभ कई गुना बढ़ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ पर भूल कर भी महिलाएं न करें ये काम नहीं तो...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e02g1a/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:54:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1e02g1a/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस वजह से लोग नीचे बैठकर करते हैं भोजन, फायदे से जुड़ा है कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</guid>
      <description>भारतीय परंपरा में लोग नीचे बैठकर भोजन करते हैं। डाइनिंग टेबल पर बैठकर खाने वालों में से भी कुछ लोग मौका मिलते ही नीचे बैठकर ही भोजन करते हैं। दरअसल उनका मानना है कि नीचे बैठकर भोजन करने से खाने का आनंद आता है। वैसे के अनुसार भी भोजन हमेशा नीचे बैठकर ही करना चाहिए। लेकिन क्‍या आप जानते हैं ऐसा क्यों?   ये भी पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन सिर्फ पेट भरने का साधन मात्र नहीं है। हिन्दू धर्म में अन्न को देवी अन्नपूर्णा का प्रसाद माना गया है। इसलिए भोजन के समय उसी प्रकार बैठना चाहिए जिस प्रकार पूजा करते समय ध्यान लगाकर बैठते हैं।  पैर फैलाकर या खड़े होकर भोजन करने पर एवं भोजन के समय बात करने पर देवी अन्नपूर्णा देवी नाराज होती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017:  इन 33 चीजों से इस तरह करें मां लक्ष्मी की पूजा, धन की नहीं होगी कभी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:47:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्यौहार नजदीक है। कहा जाता है कि दिन दीपों की रोशनी में घर में आती है। जिस घर से मां अधिक प्रसन्न होती है, उन्हें कभी भी धन की कमी नहीं होती। अगर ‌ वाले दिन मां लक्ष्मी को प्रसन्न करना हो तो इन 33 चीजों को के साथ भगवान विष्‍णु, भगवान गणेश और भगवान कुबेर की भी पूजा करें। जानें किस तरह से करना चाहिए धन की देवी की पूजा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौत से जुड़ी इन 4 बातों को लेकर अक्सर परेशान रहते हैं लोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:28:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</guid>
      <description>लोगों में अक्सर ये जानने की उत्सुकता रहती है कि मृत्यु के समय व्यक्ति को कैसा अहसास होता है। उसे क्या-क्या दिखाई देता है। लोगों को मौत से जुड़ी कई बातें परेशान करती हैं। इन सब को लेकर कई प्रकार की भ्रांतियां भी हैं। जानें इससे जुड़ी ऐसी ही बात ये भी पढ़ें-  आपको भी सुनने में आता होगा कि मृत्यु आने से पहले उस शैय्या पर लेटे व्यक्ति की आंखों के सामने अंधेरा छा जाता है और अंधेरे के बीच उसे एक रोशनी दिखाई देती है। ये रोशनी जिस तरफ से आती है, व्यक्ति की आत्मा भी उसी तरफ जाती है, जो कि ये पूरी तरह से सत्य नहीं है। लगभग सभी लोग अपने चहेतों को खोने से डरते हैं। हर पल उन्हें यही डर लगा रहता है कि वे जिसे प्यार करते हैं, वो अचानक ही किसी दिन उनसे दूर न हो जाएं। दुर्भाग्यवश ऐसा हो भी जाता है तो कई लोगों को सदमा तक लग जाता है। जबकि ये पूरी तरह सच नहीं हैं। किसी के अचानक चले जाने से दुख कम या ज्यादा नहीं होता। दरअसल जब मालूम होता है उनका कोई चहेता सिर्फ कुछ दिनों ‌का ही मेहमान है तो उनके पास उस दुख को सहन करने की क्षमता आ जाती है और ये घटना अचानक होने पर वो क्षमता नहीं आ पाती। लोगों का मानना है कि मृत्यु शैय्या पर लेटे व्‍यक्ति के पास बच्चों को नहीं भेजना चाहिए। ऐसा माना जाता है इससे बच्चों पर बुरा असर पड़ता है। जबकि हकीकत में बच्चों को उन्हें करीब से देखने दिया जाना चाहिए। जिसके वो भविष्य में मृत्यु से घबराएगा नहीं।  लोग ऐसा भी मानते हैं कि ज्‍यादातर लोग हॉस्पिटल में ही साथ छोड़कर चले जाते हैं। उनका मानना है कि हर कोई किसी न किसी बीमारी का शिकार होता है। जबकि ये पूरी तरह से सच नहीं है। कई लोग बीमारी के कारण घर पर ही दुनिया छोड़ जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पलभर में आपकी सारी परेशानी दूर कर देगी भगवान कृष्‍ण की बांसुरी, जानिए कैसे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 17:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</guid>
      <description>की बांसुरी के बारे में कौन नहीं जाता। बांसुरी की सुरीली आवाज, जो गोपियों से लेकर पशु पक्षी को भी मंत्रमुगध कर देती थी। उस समय हर कोई अपने सारे दुख, परेशानियां सब कुछ भूलकर बांसुरी की सुरीली आवाज में खो जाता था। वहीं बांसुरी की धुन आज के समय में व्यक्ति का सारा तनाव एक झटके में दूर कर देती है।  ये भी पढ़ें-  इसे बांसुरी योग के नाम से भी जाना जाता है। बांसुरी योग पारंपरिक योग, श्वास संबंधी व्यायाम और बांसुरी की धुन का मिला-जुला प्रयोग है। 40 मिनट तक इस योग को करने से व्यक्ति को 8 घंटे की नींद तक का आराम मिलता है। मानसिक तनाव भी काफी हद तक कम हो जाता है।  इस योग के लिए सीधे खड़े हो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये है दुनिया का इकलौता नर्क मंदिर, पापों का प्रायश्चित करने आते हैं लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dzhh0s/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 17:03:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dzhh0s/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमा: ऐसे लगाएं अमृत वाली खीर का भोग, दूर होंगी सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 14:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>आज शरद पूर्णिमा है। अश्विन माह में पड़ने वाली का विशेष महत्व होता है। शरद पूर्णिमा वाली रात को जागरण करने और रात में चांद की रोशनी में खीर रखने का विशेष महत्व होता है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा का विशेष महत्व होता है। चौमासे यानि भगवान विष्णु जिसमें सो रहे होते हैं वह समय अपने अंतिम चरण में होता है। मान्यता है कि शरद पूर्णिमा का चांद अपनी सभी 16 कलाओं से संपूर्ण होकर अपनी किरणों से रात भर अमृत की वर्षा करता है। ऐसे में इस रात को आसमान में खीर रखने से खीर अमृत समान होती है। पौराणिक कथाओं के अनुसार शरद पूर्णिमा इसलिए भी महत्व रखती है कि इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने गोपियों के साथ महारास रचा था। इसलिए इसे रास पूर्णिमा भी कहा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमाः पृथ्वी लोक पर आती हैं मां लक्ष्मी, इन 4 उपायों से करें प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 12:49:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है। सुपारी को पूजा में रखें। पूजा के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा, इन उपायों से खुश हो सकती हैं मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 09:12:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं और जागृति करती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें-  शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है, सुपारी को पूजा में रखें, पूजा के के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में कभी भी न लगाएं हनुमानजी की ऐसी तस्वीरें, नहीं मिलती पूरी कृपा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 06:45:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</guid>
      <description>राम भक्त जल्द प्रसन्न होने वाले भगवान माने जाते हैं। हम हनुमान जी की कृपा पाने के लिए मंदिर जाकर उनकी पूजा बड़े ही श्रद्धा भाव के साथ करते हैं। साथ ही घर के मंदिर में हनुमान जी मूर्ति और तस्वीर को रखते हैं, लेकिन क्या आप इस बात को जानते हैं कि भगवान के किस स्वरूप को घर में विराजित किया जाए और किसको नहीं। बजरंग बली के कुछ रूपों को घर नहीं रखना चाहिए इससे घर में परेशानियां आती हैं। आइए जानते हैं जी की कौन सी तस्वीरों घर में नहीं रखनी चाहिए।  पढ़ें- घर के मंदिर में भगवान हनुमान जी की ऐसी तस्वीर कभी भी नहीं लगानी चाहिए जिसमें उन्होनें अपनी छाती को चीर रखा हो।ऐसी तस्वीर जिसमें हनुमान जी ने अपने कंधों पर भगवान राम और लक्ष्मण को बैठा रखा हो उस तस्वीर को नहीं लगाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017ः मां लक्ष्मी के घर आने पर दीपावली की रात दिखते हैं ये 4 जीव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</guid>
      <description>हिन्‍दू धर्म में सबसे बड़ा त्यौहार है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन घर आती है। इसी वजह से मां के स्वागत के लिए महीने भर पहले से ही घरों में तैयारियां शुरू हो जाती है। जबका घर में आगमन होता है तो व्यक्ति को कुछ संकेत भी मिलते हैं। जानिए उन संकेतों के बारें में  ये भी पढ़ें-  दीपावली रात अगर आपको उल्लू दिखे तो समझ जाए कि आपकी किस्मत चमकने वाली है। उल्लू मां लक्ष्मी का वाहन माना जाता है। दीपावली वाले दिन अगर बिल्ली घर में रखा दूध पी जाएं तो इस पर गुस्सा न हो। इसे शुभ माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्‍यों व्रत में खाया जाता है सिर्फ फल? जानिए मुख्‍य वजह  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</guid>
      <description>अधिकतर लोग किसी भी पूजा पाठ पर रखते हैं। जिसने में ज्यादातर लोग फलाहार उपवास रखते हैं। धान, गेंहूं, मसाले वाली चीजे आदि को त्याग कर सिर्फ दूध और फल का ही सेवन किया जाता है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस में लोग दूध, मेवे और फल ही क्यों खाते हैं?  ये भी पढ़ें-  उपवास रखने के पीछे कारण सिर्फ देवी देवताओं का प्रसन्न करना ही नहीं होता, बल्कि शरीर और दिमाग को सत्व की स्थिति में रखने की एक कोशिश भी होती है। जायकेदार खाने को त्यागकर समर्पण देखा जाता है और निश्चित समय पर पानी या आदि चीजे ग्रहण करना अनुशासन होता है। व्रत के दौरान सभी सुख सुविधाओं का मोह त्‍यागकर उसके इस्तेमाल से परहेज बरतने को अनुशासन बताया गया है। इस दौरान लोग सिर्फ दूध, फल और मेवे को ही आहार स्वरूप ग्रहण करते हैं, क्योंकि ये चीजे भगवान को अर्पित की जाती है। इस दौरान अनुष्ठान करवाने से शरीर में पैदा हुए जहरीले पदार्थो को खत्म किया जा सकता है। व्रत के दौरान लिया गया तुलसी जल और अंगूर को ग्रहण करने से शारीरिक शुद्धि होती है। वहीं मानसिक शुद्धि के लिए दान और ध्‍यान करना चाहिए। उपवास के दौरान ये करना भी काफी जरूरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपके घर से भी तो नहीं आती ऐसी आवाजें, बन सकते हैं मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</guid>
      <description>कई बार हमें घर में ही अचानक से कोई अनजान आवाज सुनाई देती है, जिस अधिकतर लोग अनसुना कर देते हैं। वहीं रात में एक निश्चित समय के अगर ऐसी कोई आवाज सुनाई देती है तो कुछ लोग उठकर उस आवाज का पीछा करने लग जाते हैं। जिसके बाद आवाज भी आनी बंद हो जाती है। ध्यान दीजिए क्या आपने भी रात में एक निश्वित समय में ऐसी कोई रहस्यमयी आवाज सुनी है।  ये भी पढ़ें-  अगर आपको रात में 12 से 3 बजे से बीच पायलों की आवाज सुनाई देती है, तो कुछ लोग इसे नकारात्मक शक्तियों से भी जोड़ते हैं और उसी उठकर घर में लाइट जला देते हैं। जबकि ऐसा नहीं है। इस समय अगर पायलों के चलने की आवाज आ रही है तो इसका मतलब आपके घर में मां लक्ष्मी का आगमन हो रहा है। ऐसे में उस समय आप उठे नहीं और मन में मां लक्ष्मी का ध्यान करके चुपचाप सो जाएं। रात में अचानक ही एक क्षण के लिए बांसुरी या घंटी की आवाज का आना भी शुभ संकेत होते हैं। माना जाता है कि ऐसी आवाज आने का मतलब होता है आपके घर में देवताओं का आगमन हो रहा है। ऐसे में हरि नाम को बोलते हुए सो जाएं। आप जिस दिन भी इस आवाज को सुने, ध्यान रखिए कि उस आवाज का पीछा न करें। इन आवाज के बारे में आप सिर्फ अपने परिवार में किसी बुजुर्ग को ही बता सकते हैं। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: व्रत वाले दिन न करें ये 5 बड़ी गलतियां, पड़ सकती हैं भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 18:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>का व्रत महिलाओं के द्वारा अपने पति की लंबी उम्र के लिए किया जाने वाला उपवास होता है। हिन्दू कैलेंडर के अनुसार का व्रत कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की तृतीया को मनाया जाता है। इस बार यह व्रत 8 अक्टूबर को पड़ रहा है। के समय महिलाएं व्रत का पालन तो बड़े ही अच्छे तरीके से करती हैं, लेकिन कुछ गलतियां कर देती है जिसके कारण उन्हें व्रत का पूरा लाभ नहीं मिल पाता है। आइए जानते हैं ऐसी 5 गलतियां जिसे नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-  करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।गलती से भी करवा चौथ के दिन नीले, भूरे और काले रंग के कपड़े नहीं पहनने चाहिए। ऐसा कपड़े पहनने से इस दिन पूजा का फल प्राप्त नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल प्रदोष: आज करें ये खास उपाय, भगवान शंकर दूर करेंगे सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 09:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</guid>
      <description>आज मंगल प्रदोष व्रत है। हिंदू धर्म में हर महीने की दोनों पक्षों की त्रयोदशी तिथि को किया जाता है। इस बार यह व्रत मंगलवार को पड़ रहा है, जिसके कारण इसे कहते है। मान्यता के अनुसार इस प्रदोष व्रत को करने से लंबे समय के कर्ज से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें- इस व्रत को मुख्य रूप से भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए किया जाता है। प्रदोष व्रत करने के लिए जल्दी सुबह उठकर सबसे पहले स्नान करते हैं। इसके बाद भगवान शिव को बेल पत्र, चावल, फूल, धूप, दीप, फल, पान, सुपारी आदि चढ़ाए जाते हैं।  प्रदोष व्रत मंगल को पड़ने के कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शाम के समय हनुमान चालीसा का पाठ करना ज्यादा लाभकारी हो सकता है। इस व्रत को करने से मंगल ग्रह के दोष को दूर किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई दे इस रंग का अंगूर, मालामाल बन जाते हैं ऐसे लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 16:30:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपनों में आग, पानी के अलावा किसी फल का आना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  ये भी पढ़ें-  सपने में हरे अंगूर का देखना शुभ होता है। इस प्रकार का सपना आने का अर्थ होता है कि आपको आने वाले समय में लाभ होने वाला है। वहीं अगर आपको हरे अंगूर की जगह काले अंगूर का दिखाई देना अशुभ होता है। इसका मतलब होता है कि आपको धन हानि होने के साथ ही दोस्तों के साथ भी खटपट रहने वाली है। सपने में खुद को अनार खाते हुए देखे तो परेशान न हो। ये एक शुभ सपना होता है। ये सपना आपके सुख की ओर संकेत कर रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम के जुलूस में दिखा देश प्रेम, फहराए गए तिरंगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyhaci/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 22:32:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyhaci/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>लंका विजय के बाद अयोध्या लौटे भगवान राम, हुआ भरत मिलाप!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dychlp/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 18:04:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dychlp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों नहीं खाना चाहिए एकादशी के दिन चावल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 14:33:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार एक साल में कुल 24 एकादशी होती है। जिस साल मलमास लगता है इस वर्ष इसकी संख्या बढ़ जाती है और यह 26 हो जाती है। हिन्दू धर्म में एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। भगवान विष्णु को बहुत प्रिय होती है। एकादशी व्रत में सादा जीवन का पालन करना चाहिए। इस व्रत में चावल खाना को वर्जित बताया गया है। आइए जानतें है क्यों।  पढ़ें-  शास्त्रों में एकादशी में चावल नहीं खाने की सलाह दी जाती है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन चावल खाने से मनुष्य रेंगने वाले जीव की योनि में जन्म ले लेता है। वहीं वैज्ञानिक तथ्य के अनुसार चावल में जल की मात्रा अधिक पायी जाती है। इसको खाने से शरीर में जल की मात्रा बढ़ जाती है जिससे मन विचलित और चंचल होता है। &amp;lt;iframe width=&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर आगे होगी ‘बढ़ई की मस्जिद’,रानी झांसी ने रखी थी नींव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 13:50:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</guid>
      <description>झांसी। मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर बढ़ई की मस्जिद (ताजिया) आगे होगी। सांप्रदायिक सौहार्द की इस परंपरा की नींव महारानी लक्ष्मीबाई ने रखी थी। लेकिन, एक सौ साठ साल के लगातार सफर के बाद पिछले साल यह परंपरा टूट गई थी, जिसे फिर से जीवित कर लिया गया है। सन 1855 में यह होड़ इस हद तक पहुंच गई कि ताजियेदारों में विवाद की स्थिति पैदा हो गई। मामला वीरांगना महारानी लक्ष्मीबाई के दरबार में पहुंचा। रानी ने अपनी कुशल प्रशासनिक क्षमता का परिचय देते हुए आदेश दिया कि जुलूस में आगे किसी मुस्लिम का ताजिया नहीं, बल्कि बल्देव बढ़ई का मस्जिद के आकार का ताजिया रहेगा। तब से ही यह परंपरा अनवरत रूप से चली आ रही थी। बल्देव के बाद उसके आगे की पीढ़ियां रानी के फरमान को आगे बढ़ाती आईं। साल 2005 से बल्देव बढ़ई की पांचवीं पीढ़ी के प्रदीप शर्मा ताजिया तैयार कर रहे थे। लेकिन, पिछले साल घरेलू कारणों से वह ताजिया नहीं बना पाए थे, जिससे एक सौ साठ साल बाद यह परंपरा टूट गई थी, परंतु इस बार उन्होंने पूरी शिद्दत के ताजिया तैयार किया है। बल्देव ने बनाया था रानी के पुत्र का पालना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है मुहर्रम और किसने उजाड़ी थी कर्बला की बस्ती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:36:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</guid>
      <description>मुहर्रम मुस्लिम कैलेंडर का पहला महीना माना जाता है। इस बार मुहर्रम महीने की शुरुआत 21 सितंबर से लेकर 19 अक्टूबर तक रहेगा। इमाम हुसैन की शहादत की याद में मुहर्रम मनाया जाता है। यह कोई त्योहार नहीं बल्कि मातम का दिन है। इमाम हुसैन अल्लाह के रसूल यानि मैसेंजर पैगंबर मोहम्मद के नाती थे। मुहर्रम एक महीना है, जिसमें शिया मुस्लिम दस दिन तक इमाम हुसैन की याद में शोक मनाते हैं।  पढे़ें-  मोहम्मद साहब के मरने के लगभग 50 वर्ष बाद मक्का से दूर कर्बला के गवर्नर यजीद ने खुद को खलीफा घोषित कर दिया। कर्बला जिसे अब सीरिया के नाम से जाना जाता है। वहां यजीद इस्लाम का शहंशाह बनाना चाहता था। इसके लिए उसने आवाम में खौफ फैलाना शुरू कर दिया। लोगों को गुलाम बनाने के लिए वह उन पर अत्याचार करने लगा। यजीद पूरे अरब पर कब्जा करना चाहता था। लेकिन उसके सामने हजरत मुहम्मद के वारिस और उनके कुछ साथियों ने यजीद के सामने अपने घुटने नहीं टेके और जमकर मुकाबला किया। अपने बीवी बच्चों की सलामती के लिए इमाम हुसैन मदीना से इराक की तरफ जा रहे थे तभी रास्ते में कर्बला के पास यजीद ने उन पर हमला कर दिया। इमाम हुसैन और उनके साथियों ने मिलकर यजीद की फौज से डटकर सामना किया। हुसैन लगभग 72 लोग थे और यजीद के पास 8000 से अधिक सैनिक थे लेकिन फिर भी उन लोगों ने यजीद की फौज के समाने घुटने नहीं टेके। हालांकि वे इस युद्ध में जीत नहीं सके और सभी शहीद हो गए। किसी तरह हुसैन इस लड़ाई में बच गए। यह लड़ाई मुहर्रम 2 से 6 तक चली। आखिरी दिन हुसैन ने अपने साथियों को कब्र में दफन किया। मुहर्रम के दसवें दिन जब हुसैन नमाज अदा कर रहे थे, तब यजीद ने धोखे से उन्हें भी मरवा दिया। उस दिन से मुहर्रम को इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के त्योहार के रूप में मनाया जाता है। ये शिया मुस्लिमों का अपने पूर्वजों को श्रद्धांजलि देने का एक तरीका है। मुहर्रम के दस दिनों तक बांस, लकड़ी का इस्तेमाल कर तरह-तरह से लोग इसे सजाते हैं और ग्यारहवें दिन इन्हें बाहर निकाला जाता है। लोग इन्हें सड़कों पर लेकर पूरे नगर में भ्रमण करते हैं सभी इस्लामिक लोग इसमें इकट्ठे होते हैं। इसके बाद इन्हें इमाम हुसैन की कब्र बनाकर दफनाया जाता है। एक तरीके से 60 हिजरी में शहीद हुए लोगों को एक तरह से यह श्रद्धांजलि दी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोलकाता के रंग में डूबी झांसी, मां की विदाई पर सिंदूर खेला की रही धूम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dywzbv/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:21:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dywzbv/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पापांकुशा एकादशी आज, इस व्रत को करने से मिट जाते हैं सारे पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 09:09:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>आश्विन महीने की शुक्ल पक्ष में पड़ने वाली को पापांकुशा एकादशी कहते हैं। इस बार यह एकादशी 1 अक्टूबर को है। भगवान विष्णु की कृपा पाने के लिए इस एकादशी का विशेष महत्व होता है। इस एकादशी का व्रत करने से यमलोक के दुख को सहन नहीं करना पड़ता है। जो व्यक्ति पापांकुशा एकादशी का व्रत रखकर सोना, तिल, गाय, अन्न, जल, छाता और जूते का दान करता है उसके पूर्वजन्म के भयंकर पाप भी नष्ट हो जाते हैं। मान्यता के अनुसार विंध्य पर्वत पर क्रोधन नाम के एक बहेलिया रहता था। वह बड़ा ही पापी स्वभाव का था। वह हर समय बुरे काम में लिप्त रहता था। जब उसका अंतिम समय आया तो वह मृत्य के भय से डर कर महर्षि अंगिरा के पास पहुंचा। तब महर्षि अंगिरा ने उसके समस्त पापों के नष्ट करने के लिए पापांकुशा एकादशी का व्रत करने को कहा। बहेलिया द्वारा यह व्रत करने से उसे सारे पापों से छुटकारा मिल गया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरे के दिन यूपी के एकलौते रावण मंदिर में पूजे गए दशानन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dydg0v/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 07:26:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dydg0v/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जालौन में कुछ ऐसे हुआ राम और रावण के बीच भीषण युद्ध </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dym6ml/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 23:35:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dym6ml/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुल्ली के मशहूर दशहरे को देखने पहुंचे देश-विदेश के सैलानी, आप भी देखिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dylgvj/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:45:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dylgvj/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चंडीगढ़ में कुछ ऐसे मना दशहरे का त्यौहार, सेक्टर 17 में हुआ रावण दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjssc/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:43:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjssc/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गांधी मैदान में जय श्री राम के उद्घोष के साथ हुआ रावण का दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykntn/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 22:12:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykntn/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पानीपत में रावण दहन से पहले वानर सेना का धमाल, 80 फीट के रावण का दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykzip/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:57:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dykzip/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विजयदशमी के दिन यहां खेली गई &#39;होली&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyfvsp/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:47:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyfvsp/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देहरादून में दस सिर और बीस हाथ वाले रावण का हुआ दहन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjhe7/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 21:03:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dyjhe7/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: इस तरह से मुहर्रम का महीना बदल गया गम के माह में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 15:34:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</guid>
      <description>मुहर्रम इस्लाम धर्म में आस्था रखने वालों का प्रमुख त्योहार है। इस्लाम धर्म के मानने वाले इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के गम में उनको इस दिन याद करते हैं। मुहर्रम को इस्लामी साल का पहला महीना माना जाता है जिसे हिजरी भी कहा जाता है। आशूरे के दिन यानी 10 मुहर्रम को एक ऐसी घटना हुई थी, जिसका विश्व इतिहास में महत्वपूर्ण स्थान है।  पढ़ें-  दरअसल इराक में यजीद नाम का एक बहुत जालिम बादशाह हुआ करता था। पैगम्बर हजरत मुहम्मद साहब के नाती इमाम हुसैन और यजीद के बीच धर्मयुद्ध हुआ था। करबला जो इराक की राजधानी बगदाद से 100 किलोमीटर दूर एक छोटा सा कस्बा था इस जगह पर इमाम हुसैन को उनके परिवार सहित 72 साथियो को शहीद कर दिया था, जिसमें उनके 6 माह के पुत्र हजरत अली असगर की शामिल थे। तभी से दुनिया के तमाम मुस्लिम इस महीने में इमाम हुसैन और उनके साथियो की शहादत को गम मानकर उनकी याद में गम बनाते है।  जिस दिन इमाम हुसैन सहित उनके 72 साथी शहीद हो गए थे वह मुहर्रम महीने की 10 तारीख थी। मुहर्रम महीने के 10वें दिन को आशुरा कहा जाता है जो कि गम और दुख का महीना माना जाता है। बहुत से लोग इमाम को याद करते हुए इस दिन अपने आपको तरह तरह की यातनाएं देते है जैसे अपनी पीठ को तलवार और छूरें आदि से अपने आपको कष्ट देते है। ऐसा लोग इसलिए करते है ताकि हुसैन और उनके साथियो की दी गई यातना को महसूस कर सकें। मुहर्रम के दौरान मुस्लिम समुदाय इस दिन जुलूस के तौर पर ताजिया निकालते है। 10 मुहर्रम के दिन लोग काले कपड़े पहनते हैं और कर्बला के मैदान में शहीद हुए इमाम हुसैन सहित साथियो को याद करते हैं। यह त्योहार इनके लिए मातम मनाने का दिन होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: आज चंद्रमा बना रहा है खास योग, इन 4 रा‌शि वालों को होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 07:49:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</guid>
      <description>देशभर में 30 सितंबर शनिवार को का पर्व मनाया जाएगा। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक यह पर्व इस बार कई लोगों की जिंदगी में आनन्द लाने वाले है। यानी दशहरे पर इस बार आनन्द योग बन रहा है। शुक्रवार को चंद्रमा उत्तराषाढ़ा नक्षत्र के साथ आनंद योग भी बन रहा है। ये योग सूर्योदय से सर्योदय तक रहेगा। जा‌निए किन राशियों पर होगा इस योग   ये भी पढ़ें-  आज आपको वित्तीय क्षेत्र से अच्छी खबर मिलने की उम्मीद है। यदि आप कार्यक्षेत्र में किसी पदाेन्नति का इंतजार कर रहे हैं या किसी नए व्‍यापारिक प्रस्ताव पाने की उम्मीद कर रहे है तो आज इस काम में आ रही आपकी सारी रूकावटें दूर हो जाएगी। आपको अपने परिवार और दोस्तो जो मदद मिली है, उसके लिए उन्हें धन्यवा कहना न भूलें। बस आपको ऑफिस में अपना ध्यान केंद्रित रखने की कोशिश करनी चाहिए।  आज आप खुद को कोई खुशखबरी सुनने के लिए तैयार कर लें। आज आपको किसी अपने से कोई अच्छी खबर सुनने को मिल सकती है। आज आप पूरे दिन बहुत अच्छे मूड में रहेंगे। अगर आप अपने कार्यक्षेत्र में पंख फैलाने की सोच रहे हैं तो पहले आपको अपने ऊपर नजर डाल लेनी चाहिए। आपका मन इस समय अपने काम में नहीं लग रहा है, जिसके कारण आप कुछ उदास भी हैं। आज आप अपना बजट बढ़ा सकते हैं एवं आपके पास आगामी योजनाओं के लिए कुछ धनराशि उपलब्ध होनी चाहिए। इस बची राशि को आप बैंक में रखिये, जहां इसकी आवश्यकता है।  आज सितारे आपके पक्ष में रहेंगे। आर्थिक क्षेत्र में आज आपको कोई बड़ी उपलब्धि मिल सकती है। आर्थिक‌ मामले और निवेश के क्षेत्र में आप काफी दिनों से हतोत्साहित थे, लेकिन आज दशमी को आपमें एक सकारात्मक उत्साह‌ नजर आएगा। इसका इस्तेमाल अपनी तरक्की में कीजिए। ये भी पढ़ें-  आज अचानक कोई आर्थिक लाभ हो सकता है। इस तरह आप देखेंगे कि आपके पास जो चीजें कल तक नहीं थीं वो आज हो गईं। हो सकता है, शेयर बाजार से आपको आज बड़ी आमदनी हो गई या फिर कहीं से आपको उपहार के रूप में कोई ऐसी बड़ी रकम मिल गई जिसकी आप सोच भी नहीं सकते। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सड़क पर उतरे रावण और यमराज, पढ़ाया ट्रैफिक का पाठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dy4uk4/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 04:47:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dy4uk4/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गरबा प्रोग्राम हाथ में डस्टबिन लिए दिखे ‘पीएम मोदी’ </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dxo8ao/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 17:43:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/1dxo8ao/</guid>
      <description> </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 47 मिनट का होगा विजय मु‌हूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 12:48:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</guid>
      <description>अश्चिन शुक्ल पक्ष की दशमी तिथि को या का पर्व मनाया जाता है। इस बार ये त्यौहार 30 सितंबर को मनाया जा रहा है। राम ने लंकापति रावण से लंबा युद्ध किया और युद्ध के 10वें दिन रावण का वध करके विजय हासिल की। ऐसा भी कहा जाता है या दुर्गा पूजा या नवरात्रि समाप्ति का भी प्रतीक है। के दिन लोगों अस्‍त्र शस्‍त्र की भी पूजा करते हैं और इसी के साथ दीवापली की तैयारी शुरू हो जाती है। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक है। इस दिन शुभ मुहूर्त में की गई पूजा शुभ परिणाम देते हैं। जानिए पूजा का सही मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  दशमी तिथि 29 सितंबर को रा‌त्रि 11 बजकर 49 मिनट से शुरू हो जाएगी और 1 अक्टूबर को रात्रि 1 बजकर 35 मिनट तक रहेगी। इस दिन विजय मुहूर्त 47 मिनट का रहेगा। विजय मुहूर्त दोपहर 2 बजकर 8 मिनट से 2 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। इसके अलावा अपरान्ह पूजा का समय दोपहर 1 बजकर 21 मिनट से 3 बजकर 42 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 अक्तूबर से करें 4 ज्योतिर्लिंगों की यात्रा, 8505 रुपये में रहना-खाना और घूमना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</guid>
      <description>इंडियन रेलवे कैटरिंग एंड टूरिज्म कार्पोरेशन लिमिटेड (आईआरसीटीसी) की तरफ से 22 अक्तूबर से 30 अक्तूबर तक भारत दर्शन चार ज्योतिर्लिंग ट्रेन यात्रा शुरू करेगा। इसका दर्शन टूर पैकेज का मूल्य 8,505 रुपये है। इसमें महाकालेश्वर, ओंकोरेश्वर, नागेश्वर, सोमनाथ ज्योतिर्लिंग के साथ द्वारिकाधीश मंदिर के दर्शन कराए जाएंगे।  इस ट्रेन में बैठने की सुविधा कानपुर के अलावा बनारस, मऊ, देवरिया, गोरखपुर, गोंडा, लखनऊ, आगरा, ग्वालियर और झांसी से मिलेगी। नौ दिनों और आठ रातों के इस पैकेज में नाश्ता, दोपहर और रात का शाकाहारी खाना, स्थानीय यात्रा बसों से और धर्मशालाओं में ठहरने की व्यवस्था शामिल है। लखनऊ के गोमती नगर स्थित पर्यटन भवन में बुकिंग होने के साथ साथ आईआरसीटीसी की वेबसाइट www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>navratri 2017ःआज मां सिद्धिदात्री को अर्पित करें ये नौ फूल और फल , पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 07:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</guid>
      <description>आज का आखिरी दिन है, जिसे मां दुर्गा की नवीं शक्ति मां सिद्धिदात्री का दिन है। इस दिन को राम नवमीं भी कहा जाता है। ऐसा माना जाता है कि मां सिद्धिदात्री की कृपा से भक्तों को सिद्धियां प्राप्त होती हैं। इन्हें मां सरस्वती का भी एक रूप माना जाता है। मां सिद्धिदात्री की चार भुजाएं हैं और मां आसान कमल का फूल है।   ये भी पढ़ें-  मां दुर्गा के बाकी स्वरूप की ही तरह नौवीं शक्ति की भी पूजा की जाती हैं, लेकिन इनकी पूजा में नवाह्न प्रसाद, नवरस युक्त भोजन, नौ किस्म के फूल और नौ प्रकार के फल अर्पित करना चाहिए। पूजा में सबसे पहले कलश और उसमें मौजूद देवी देवताओं की पूजा करें। इसके बाद माता के मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि आठवां दिन: अष्टमी के दिन मां महागौरी की करें आराधना, दूर होगी विवाह में आई बाधा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 07:05:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>आज की अष्टमी तिथि है। नवरात्रि के आठवें दिन माता के आठवें स्वरूप महागौरी की पूजा की जाती है। अष्टमी की तिथि के दिन महागौरी मां दुर्गा की पूजा से भक्तों के सभी तरह के पाप और कष्ट दूर हो जाते है। अष्टमी के दिन कुंवारी कन्याओं को भोजन करवाया जाता है।  पढ़ें-   पौराणिक कथा के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए देवी ने कठोर तपस्या की थी जिससे इनका शरीर काला पड़ गया था । देवी की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवान इन्हें स्वीकार करते हैं और शिव जी इनके शरीर को गंगा-जल से धोते हैं तब देवी विद्युत के समान अत्यंत कांतिमान गौर वर्ण की हो जाती हैं, तभी से इनका नाम गौरी पड़ा। अष्टमी के दिन महिलाएं अपने पति के लिए देवी मां को चुनरी अर्पित करती है।अष्टमी के दिन भी प्रत्येक दिन की तरह देवी की मंत्र सहित पूजा करते हैं। मां महागौरी को सफेद रंग पसंद है, इसलिए इस दिन सभी को सफेद वस्‍त्र पहनना चाहिए और देवी को सफेद फूल बेली, चमेली की माला चढ़ानी चाहिए। अष्टमी के दिन महागौरी को नारियल चढ़ाने से हर प्रकार की पीड़ा का नाश होता है। महागौरी की पूजा करने से शादी में आने वाली अड़चने दूर हो जाती है। ऐसा माना जाता है विवाह मे तमाम बाधाओं को दूर करने के लिए मां महागौरी के इस मंत्र का उच्चारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस तरह से घर में कन्याओं का करवाएं प्रवेश , मां का मिलेगा आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 18:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</guid>
      <description>नवरात्रि की अष्‍टमी और नवमी को माता की पूजा के साथ ही कन्या पूजन की भी परंपरा है। इस दिन कन्‍याओं को घर बुलाकर भोजन कराया जाता है और उपहार दिए जाते हैं। इन्हें मां दुर्गा का ही रूप माना जाता है। अगर आप भी महाष्टमी और महानवमी को कन्या पूजन करते हैं तो फल प्राप्त करने के लिए इस तरह से पूजन करें।  -3 से 9 वर्ष की कन्याओं को घर जाकर आमंत्रण दें। ध्‍यान रखें इन कन्याओं के साथ ही एक लड़के की भी पूजा करें। जिन्हें लांगूरिया कहते हैं। जब कन्याए घर में आएं तो इन पर फूलों की बौछार करके इनका स्वागत करके और</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: अंतिम समय में रावण ने लक्ष्मण को बताए थे जीवन के 3 अहम राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 11:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</guid>
      <description>30 सितंबर को विजयदशमी का पर्व मनाया जाएगा। के दिन भगवान राम के हाथों से रावण का अंत हुआ था। रावण एक महान पंडित होने के साथ ही भगवान शिव का परम भक्त भी था। उसको भगवान शिव ने कई वरदान दिए हुए थे। युद्ध में भगवान राम के हाथों मरने से पहले रावण ने भगवान राम के भाई लक्ष्मण जी को जीवन की कुछ जरुरी बातें बताई थी।  पढ़ें-  लक्ष्मण रावण के पास गए तो रावण ने लक्ष्मण को तीन बातें बताई। रावण ने लक्ष्मण को बताया कि जब भी कोई शुभ कार्य करना हो तो उस काम को तुरंत कर लेना चाहिए। रावण ने कहा कि जैसे मैंने श्रीराम के शरण में आने में देरी कर दी। रावण ने लक्ष्मण को दूसरी बात बताईे कि अपने शत्रु को कभी कमजोर मत समझो जैसे मैनें राम को हमेशा समझा। रावण ने कहा कि मैंने ब्रह्माजी से वरदान मांगा था कि मनुष्य और वानर को छोड़कर कोई भी ना मार सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक मुस्लिम ने बांस से बनाई मां दुर्गा की इतनी बड़ी प्रतिमा, बनेगा विश्व रिकॉर्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 07:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</guid>
      <description>में पूरा देश मां दुर्गा को प्रसन्न करने की कोशिश में जुटा है। पूरा बंगाल के डूब हुआ है। जगह-जगह पर एक से बढ़कर एक पंडाल बनाए गए है। जहां कोलकाता में माहिष्मती साम्राज्य की तर्ज पर बना पंडाल दुनिया का सबसे महंगा पंडाल का रिकॉर्ड अपने नाम कर चुका है, वहीं असम में मां दुर्गा की बांस से बनी एक मूर्ति गिनीज बुक ऑफ विश्व रिकॉर्ड में शामिल होने की राह पर है। बांस से बनी ये मूर्ति को गुवाहटी की बिष्णुपुर सर्वोजनिन दुर्गा पूजा कमेटी ने बनवाया है।  ये भी पढ़ें- इस मूर्ति को बनने में करीब 2 महीने का समय लगा। इसमें 5 हजार बांस की बल्लियों का इस्तेमाल किया गया है। इससे पहले सबसे लंबी दुर्गा मूर्ति का ये रिकॉर्ड कोलकाता के नाम था। पिछले वर्ष वहां फाइबर से 83 फीट ऊंची मूर्ति बनाई गई थी। गुवाहाटी की इस मूर्ति में एक ही मेटल और प्लास्टिक का उपयोग नहीं किया गया है। इसमें पूरी तरह से बांस का ही इस्तेमाल किया गया है। इस मूर्ति को बनाने का काम 1 अगस्त से शुरू किया गया था। जिसके करीब 40 आर्टिस्ट लगे हुए हैं। ये भी पढ़ें-  इसके आर्ट डायरेक्टर नुरद्दीन अहमद के अनुसार पहले ये मूर्ति 110 ऊंचीं बनने वाली थी, लेकिन 17 सितंबर को आए एक तूफान में ये पूरा गिर गया। इसके बाद उनके पास इस मूर्ति को 6 दिनों में पूरा करने का चैलेंज था।  बांस की इस मूर्ति का काम पूरा हो चुका है। इनका लक्ष्‍य ‌विश्व की सबसे लंबी बांस की मूर्ति बनने का है। चार दिवसीय दुर्गा पूजा 27 सितंबर से शुरू होने वाला है। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि सातवां दिन: मां कालरात्रि की उपासना से दूर होता है भय, ऐसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 06:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>नवरात्रि के सांतवे दिन मां कालरात्रि की उपासना की जाती है। इनकी पूजा करने से सभी पापों से मुक्ति मिलती है व दुश्मनों का नाश होता है। ऐसी मान्यता है कि इनका स्मरण करने से ही बुरी शक्तियां दूर चली जाती हैं। साथ ही ग्रह की बाधाओं को भी दूर होती है। देवी कालात्रि को व्यापक रूप से माता काली, महाकाली, भद्रकाली, भैरवी, मृित्यू, रुद्रानी, चामुंडा, चंडी और दुर्गा के कई विनाशकारी रूपों में से एक माना जाता है। देवी के इस रूप की उपासना नवरात्रि के सातवें दिन करने से सभी राक्षस,भूत पिसाच और नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है। माता के शरीर का रंग काले बादल की तरह एकदम काला है। सिर के बाल बिखरे हुए हैं। गले में बिजली की तरह चमकने वाली माला है। इनके तीन नेत्र हैं। माँ कालरात्रि का स्वरूप देखने में अत्यंत भयानक है, लेकिन ये सदैव शुभ फल ही देने वाली हैं। इसी कारण इनका एक नाम &#39;शुभंकारी&#39; भी है। अतः इनसे भक्तों को किसी प्रकार भी भयभीत होने की आवश्यकता नहीं है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: संगीत में थी रावण की रुचि, जानिए दशानन से जुड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 14:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</guid>
      <description>दशहरा का त्योहारके 9 दिन पूरे होने के बाद 10वें दिन मनाया जाता है इसे विजयादशमी भी कहा जाता है। विजयदशमी का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत के रूप में मनाया जाता है। रावण को हमेशा से बुराई के प्रतीक रूप में देखा गया लेकिन रावण में बहुत सारी खूबियां भी थी। जिसकी वजह से देश के कई हिस्सों में आज भी रावण की पूजा होती है। आइए जानते है रावण की 10 हैरान करने वाली बातें।  पढ़ें-  महान पंडित और वेदों का ज्ञाता</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>