<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>धर्म on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/</link>
    <description>Recent content in धर्म on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2017 13:50:10 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>भैरव अष्टमी पर ऐसे करें पूजा, इन उपायों से दूर हो जाएंगे सारे डर और पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 13:50:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</guid>
      <description>10 नवंबर, शुक्रवार को भगवान शिव के अवतार माने जाने वाले भगवान की जयंती है। अगहन महीने की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को भगवान शिव के अंश कालभैरव की उत्पत्ति हुई थी। शिव पुराण में कहा है कि भैरव शंकर के ही रूप हैं और इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता।   पढ़ें- कालभैरव भगवान शिव के अंश होने के कारण भैरव अष्टमी पर बाबा भैरव की पूजा करने से सारे कष्ट मिट जाते है और जाने -अनजाने में हुए सारे पापों से मुक्ति मिल जाती है। ऐसी मान्यता है काल भैरव की पूजा करने और व्रत रखने से सभी प्रकार की बाधाओं से मुक्ति मिल जाती है साथ ही भूत पिशाच का कभी डर नहीं रहता है। इस दिन काल भैरव को खुश करने के लिए काले कुत्ते को रोटी जरूर खिलानी चाहिए इसे शुभ माना जाता है। यदि आप बाबा काल भैरव की कृपा चाहते है तो अष्टमी के दिन बाबा कालभैरव के मंदिर में जाकर उनकी प्रतिमा पर सिंदूर और तेल चढ़ाए और मूर्ति के सामने बैठकर काल भैरव मंत्र का जाप करें। बाबा कालभैरव की उत्पत्ति भगवान शिव के अंश के रूप में हुई थी इसलिए इस दिन 21 बिल्वपत्रों पर चंदन से ऊं नम: शिवाय लिखकर शिवलिंग पर चढ़ाएं। ऐसा करने से सभी तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालभैरव अष्टमी: जानिए कैसे पैदा हुए काल भैरव और क्यों काट दिया था ब्रह्माजी का सिर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 13:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</guid>
      <description>अगहन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को कालभैरव अष्टमी के रुप में मनाई जाती है। इस दिन भगवान काल भैरव का जन्म हुआ था। शिव पुराण के अनुसार कालभैरव को भगवान शिव का अवतार माना जाता है, ये भगवान शंकर के दूसरे रूप हैं। इस बार काल भैरव अष्टमी 10 नवंबर, शुक्रवार के दिन है। इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता। कालभैरव के जन्म कैसे हुआ आइए जानते हैं।  पढ़ें-  कालभैरव के जन्म को लेकर पुराणों में एक बड़ी ही रोचक कथा है। शिव पुराण के अनुसार एक बार सभी देवताओं ने ब्रह्मा और विष्णु जी से बारी-बारी से पूछा कि जगत में सबसे श्रेष्ठ कौन है तब दोनो ने अपने को श्रेष्ठ बताया और आपस में इसके लिए एक दूसरे युद्ध करने लगे। इसके बाद सभी देवताओं ने वेदशास्त्रों से पूछा तो उत्तर आया कि जिनके भीतर चराचर जगत, भूत, भविष्य और वर्तमान समाया हुआ है अनादि अंनत और अविनाशी तो भगवान रूद्र ही हैं। वेद शास्त्रों से शिव के बारे में यह सब सुनकर ब्रह्मा ने अपने पांचवें मुख से शिव के बारे में भला-बुरा कहा। इससे वेद दुखी हुए। इसी समय एक दिव्यज्योति के रूप में भगवान रूद्र प्रकट हुए। ब्रह्मा ने कहा कि हे रूद्र तुम मेरे ही सिर से पैदा हुए हो। अधिक रुदन करने के कारण मैंने ही तुम्हारा नाम &#39;रूद्र&#39; रखा है अतः तुम मेरी सेवा में आ जाओ। ब्रह्मा के इस आचरण पर शिव को भयानक क्रोध आया और उन्होंने भैरव को उत्पन्न करके कहा कि तुम ब्रह्मा पर शासन करो। उस दिव्य शक्ति संपन्न भैरव ने अपने बाएं हाथ की सबसे छोटी अंगुली के नाखून से शिव के प्रति अपमान जनक शब्द कहने वाले ब्रह्मा के पांचवे सर को ही काट दिया।  शिव के कहने पर भैरव काशी प्रस्थान किये जहां ब्रह्म हत्या से मुक्ति मिली। रूद्र ने इन्हें काशी का कोतवाल नियुक्त किया। आज भी ये काशी के कोतवाल के रूप में पूजे जाते हैं। इनका दर्शन किये वगैर विश्वनाथ का दर्शन अधूरा रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए रोचक कथा कैसे हुआ हनुमान जी का विवाह और बने एक पुत्र के पिता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-hanumanji-marriage-and-know-about-his-wife-and-son/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Nov 2017 07:03:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-hanumanji-marriage-and-know-about-his-wife-and-son/</guid>
      <description>हनुमान जी को बाल ब्रह्मचारी माना जाता है। यह बात पूरी तरह सत्य है लेकिन ऐसा नहीं है कि जी अविवाहित थे। हनुमान जी का पूरी रीति रिवाज और मंत्रों के साथ विवाह हुआ था और इनका एक पुत्र भी था, लेकिन विवाह और पुत्र प्राप्ति में कोई संबंध नहीं है इसलिए विवाहित और पिता बनने के बाद भी हनुमान जी ब्रह्मचारी ही माने जाते हैं।   पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि हनुमान जी जब अपने गुरु सूर्य देव से शिक्षा प्राप्त कर रहे थे। तब सारी शिक्षा लेने के बाद एक आखिरी शिक्षा बची हुई थी लेकिन यह शिक्षा अविवाहित व्यक्ति को नहीं दी जा सकती थी, सिर्फ विवाहित ही इस शिक्षा को प्राप्त कर सकते थे। ऐसे में आजीवन ब्रह्मचारी रहने का प्राण ले चुके हनुमान जी के लिए दुविधा की स्थिति उत्पन्न हो गई। शिष्य को दुविधा में देखकर सूर्य देव ने हनुमान जी से कहा कि तुम मेरी पुत्री सुवर्चला से विवाह कर लो। इसके बाद रीति रिवाज और वैदिक मंत्रों के साथ हनुमान जी का विवाह संपन्न हुआ। पराशर संहिता के अनुसार हनुमान जी आजीवन ब्रह्मचारी रहने का प्रण ले चुके थे और दूसरी ओर उनकी पत्नी सुवर्चला तपस्विनी थी। ऐसे में हनुमान जी की पत्नी विवाह के बाद वापस तपस्या के लिए चली गई। हनुमान जी ने विवाह की शर्त पूरी कर ली लेकिन गृहस्थ जीवन में नहीं रहे और आगे की शिक्षा पूरी की। आंध्रप्रदेश के खम्मम जिले में हनुमान जी का एक प्राचीन मंदिर है। इस मंदिर में हनुमान जी के साथ उनकी पत्नी की भी मूर्ति बनी हुई है यानी यहां पर हनुमान जी अपनी पत्नी के साथ भक्तों को दर्शन देते हैं। इस मंदिर को हनुमान जी के विवाह का इकलौता गवाह भी माना जाता है। मान्यता है कि हनुमान जी के इस मंदिर में आकर जो दंपत्ति हनुमान और उनकी पत्नी के दर्शन करते हैं उनके वैवाहिक जीवन में चल रही परेशानियां दूर होती है।  अब यह प्रश्न उठता है कि जब हनुमान जी अपनी पत्नी से कभी भी मिले नहीं थे तब वह पिता कैसे बने। इस सवाल का जवाब वाल्मीकि रामायण में मिलता है जिसके अनुसार हनुमान जी जब लंका दहन कर रहे थे तब लंका नगरी से उठने वाली ज्वाला की तेज आंच से हनुमान जी पसीना आने लगा। पूंछ में लगी आग को बुझाने के लिए हनुमान जी समुद्र में पहुंचे तब उनके शरीर से टपकी पसीने की बूंद को एक मछली ने अपने मुंह में ले लिया। इससे मछली गर्भवती हो गयी और वानर रूपी मानव का जन्म हुआ जिसको बाद में रावण के भाई अहिरावण ने पाताल लोक का द्वारपाल बना दिया। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक जयंती 2017: गुरु नानक देव ने दिखाई जीवन की सच्ची राह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-celebrates-the-birth-of-the-first-sikh-guru/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 09:23:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-celebrates-the-birth-of-the-first-sikh-guru/</guid>
      <description>सिख धर्म, बाकी सब धर्मों से छोटी उम्र का होने के कारण आधुनिकता के ज्यादा नजदीक है। इस धर्म को वैज्ञानिक धर्म भी कहा जाता है। इसके बानी श्री गुरु नानक देव जी ने संगतों को विशेष तौर पर वैज्ञानिक विचारधारा प्रदान की है। सिख धर्म के संस्‍थापक श्री गुरु नानक देव जी ने गांव तलवंडी में बाबा कल्याणचंद्र उर्फ महिता कालू पटवारी तथा माता तृप्ता के घर में अवतार लिया। जिस काल में गुरु नानक देव जी ने अवतार लिया, वह समय दुनिया में धर्म, कला, साहित्य, तथा ज्ञान के दोबारा स्‍थापित होने का समय था।  गुरु नानक देव जी को सात साल की आयु में गोपाल पंडित से हिंदी तथा नौ साल की आयु में पंडित ब्रिजलाल से संस्कृत पढ़ने के लिए भेजा। 13 साल की उम्र में गुरु जी फारसी की तालीम लेने मौलवी कुतुबुद्दीन के पास गए। गुरु नानक देव जी ने यहां उस्तादों से संसारी शिक्षा गृहण की, वहीं उन उस्तादों को सच्ची शिक्षा (रब्बी ज्ञान) का पाठ भी पढ़ाया।   इस सत्संग की बदौलत सिख धर्म को मानने वाले लोगों में बढ़ोतरी होने लगी। यहीं गुरु नानक देव जी ने एकांतवास किया। इस एकांतवास के बाद उन्होंने भटकी हुई लोकाई को एक नवीन नारा, &#39;न हिंदू न मुसलमान।&#39; दिया। मनुष्यता को उबारने वाले इस नारे की खूब चर्चा हुई। अपनी इस क्रांतिकारी सोच के कारण गुरुजी ने देश-विदेश के कई दौरे भी किए, जिन्हें सिख इतिहास में उदासियों के नाम से जाना जाता है। गुरु नानक देव जी के अवतार धारण से पहले भारत में वैदिक धर्म का बोलबाला था। भारतीय समाज उलझन से भरपूर, जातियों तथा धार्मिक सम्प्रदायों में बंटा हुआ था। लोगों में आपसी भाईचारे एवं एकसुरता की भावना पूरी तरह आलोप हो चुकी थी। इसमें तब्दीली लाने के लिए गुरु नानक देव जी, भाई मरदाना जी को साथ लेकर देश-विदेशों में गए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए गुरु नानक देव के 10 अनमोल उपदेश, जिन्हें अपनाने से बदल जाता है जीवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-know-guru-nanak-dev-10-priceless-teachings/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 11:09:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-know-guru-nanak-dev-10-priceless-teachings/</guid>
      <description>सिख धर्म के पहले गुरु और संस्थापक गुरु नानक देव का जन्म के दिन मनाया जाता है। इसी दिन गुरु नानक देव का जन्म हुआ था। सिख धर्म को मानने वाले लोग इस दिन को बड़े ही धूमधाम से प्रकाश उत्सव और गुरु पर्व के रूप में मनाते हैं। गुरुनानक देव ने समाज को एकता में बांधने और जाति-पाति को मिटाने के लिए कई उपदेश दिए थे। गुरु पर्व के अवसर पर आइए जानते हैं गुरु नानक देव जी के दिए गए उपदेशो के बारे में।  पढ़ें- गुरु नानक देव अपना पहला संदेश तब दिया जब वह मात्र 5 साल के थे। भगवान एक है वह हर जगह उपस्थित होते हैं। गुरु नानक देव ने ही इक ओंकार का नारा दिया था और कहा था सबका पिता वही है इसलिए सभी से प्रेम करना चाहिए। गुरु नानक देव ने अपने एक संदेश में कहा था हमे कभी भी किसी दूसरे का हक नहीं छीनना चाहिए। मेहनत और सच्चाई से गरीबो और जरुरतमंदो की मदद करनी चाहिए। हमेशा लोभ का त्याग करना चाहिए और मेहनत कर सही तरीको से धन कामना चाहिए।  जरुरतमंदो की सहायता करने में हमें कभी भी पीछे नहीं हटना चाहिेए। पैसों और अन्य तरीको से दूसरों की मदद करने के लिए हमेशा तैयार रहना चाहिए। पैसा का स्थान हमेशा जेब में ही रहना चाहिए इसे अपने ह्रदय से लगाकर नहीं करना चाहिए यानि पैसों से ज्यादा प्यार नहीं करना चाहिए। गुरु नानक देव पुरुष और स्त्री को हमेशा बराबर मानते थे उनके अनुसार कभी भी महिलाओं का अनादर नहीं करना चाहिए।  जब भी कोई काम करें तो तनाव के साथ कभी भी नहीं करना चाहिए। तनाव मुक्त रहकर अपने कर्म को निरंतर करते रहना चाहिए और हमेशा खुश रहना चाहिए। संसार को जीतने से पहले खुद की बुराईओं और गलत आदतो पर विजय पाने की कोशिश करना चाहिए। अहंकार मनुष्य का सबसे बड़ा दुश्मन होता है इसलिए कभी भी अहंकार नहीं करना चाहिए। हमेशा अच्छे और विनम्र होकर सेवाभाव से अपना जीवन गुजारना चाहिए। लोगों को प्रेम, एकता, समानता और भाईचारा का संदेश देना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमा पर ऐसे करें गंगा स्नान और पूजन, कई जन्मों तक मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-how-to-do-pooja-method-will-get-the-many-benefit/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:09:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-how-to-do-pooja-method-will-get-the-many-benefit/</guid>
      <description>हिंदू धर्म में कार्तिक के महीने का खासा महत्‍व होता है। कार्तिक पूर्ण‍िमा इस साल 4 नवंबर को है। जानिए कैसे करें गंगा स्नान और पूजन&amp;hellip; पढ़ें-  कार्तिक पूर्णिमा को त्रिपुरारी पूर्णिमा भी कहते हैं। इसी दिन भगवान भोलेनाथ ने त्रिपुरासुर नामक राक्षस का अंत किया था। राक्षस के अंत के बाद महादेव की पूजा त्रिपुरारी के रूप में होने लगी।मान्यता है कि इस दिन कृतिका नक्षत्र में भगवान भोलेनाथ के दर्शन मात्र से व्यक्ति सात जन्मों तक धनी और ज्ञानी होता है। इस दिन चंद्रमा जब आकाश में उदित हो रहा हो ठीक उसी समय शिवा, संभूति, संतति, प्रीति, अनुसूया और क्षमा इन कृतिकाओं का पूजन करने से भोले भंडारी प्रसन्न होते हैं।इस दिन गंगा में स्नान करने से पूरे वर्ष स्नान के बराबर फल मिलता है। आपको बता दें कि कार्तिक पूर्णिमा वाले दिन गंगा स्‍नान करने से विशेष फल की प्राप्ति होती है। गंगा स्नान करने व्‍यक्ति के सभी पाप धूल जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमा पर गढ़मुक्‍तेश्‍वर में क्यों करते हैं स्नान, जानिए इसके फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-gose-to-garhmukteshwar-temple-in-kartik-purnima/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 08:07:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-gose-to-garhmukteshwar-temple-in-kartik-purnima/</guid>
      <description>कार्तिक मास की पूर्णिमा का शास्त्रों में बड़ा महत्व बताया गया है। शैव भक्तों में इस पूर्णिमा का महत्व इसलिए है क्योंकि इसी दिन भगवान शिव ने त्रिपुरासुर नामक महाबलशाली असुर का वध किया था।  पढ़ें:-  इससे देवगण बहुत प्रसन्न हुए और भगवान विष्णु ने शिव जी को त्रिपुरारी नाम दिया जो शिव के अनेक नामों में से एक नाम है। लेकिन कार्तिक पूर्णिमा का विशेष महत्व वैष्णव भक्तों के लिए है क्योंकि प्रलयकाल में कार्तिक पूर्णिमा के दिन ही भगवान विष्णु ने पहला अवतर लिया था जिसे मत्स्य अवतार के नाम से जाना जाता है। इस अवतार में भगवान विष्णु ने वेदों की रक्षा की और प्रलय के अंत तक सप्तऋषियों, अनाजों एवं राजा सत्यव्रत की रक्षा की। इससे पुनः सृष्टि का निर्माण करना आसान हुआ। शास्त्रों में कार्तिक पूर्णिम के दिन दिन गंगा स्नान का बड़ा महत्व बताया गया है। माना जाता है कि कार्तिक पूर्णिमा के दिन गंगा स्नान करने से पूरे वर्ष गंगा स्नान करने का फल मिलता है। इस दिन गंगा के पवित्र नदियों एवं तीर्थों में स्नान का भी बहुत महत्व है। यमुना, गोदावरी, नर्मदा, गंडक, कुरूक्षेत्र, अयोध्या, काशी में स्नान करने से विशेष पुण्य की प्राप्ति होती है।इस दिन गढ़मुक्‍तेश्‍वर में स्नान करना उत्तम फलदायी माना गया है। मान्यता है कि महाभारत युद्घ समाप्त होने के बाद अपने परिजनों के शव को देखकर युधिष्ठिर बहुत शोकाकुल हो उठे। पाण्डवों को शोक से निकालने के लिए भगवान श्री कृष्ण ने गढ़ मुक्तेश्वर में आकर इसी दिन मृत आत्माओं की शांति के लिए यज्ञ और दीपादन किया। उस समय से ही कार्तिक पूर्णिमा के दिन गढ़मुक्‍तेश्‍वर में स्नान और दीपदान की परंपरा शुरू हुई। कार्तिक पूर्णिमा के दिन किये गये दान का भी बड़ा महत्व शास्त्रों में बताया गया है। मान्यता है कि इस दिन व्यक्ति जो भी दान करता है वह मृत्यु के पश्चात व्यक्ति को स्वर्ग में प्राप्त हो जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देव दीपावली 2017: देवलोक से गंगातट पर उत्सव मनाने आते हैं सभी देवतागण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-deepawali-2017-kartik-purnima-celebrated-in-varanasi-city-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Nov 2017 10:29:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-deepawali-2017-kartik-purnima-celebrated-in-varanasi-city-and-its-importance/</guid>
      <description>देव दिवाली कार्तिक माह की पूर्णिमा को मनाई जाती है। इस बार यह पर्व 3 नवंबर, शुक्रवार को है। ये त्योहार दीपावली के 15 दिन बाद मनाया जाता है। यह उत्सव उत्तर प्रदेश के वाराणसी शहर में मनाया जाता है। यह विश्व के सबसे प्राचीन शहर काशी की संस्कृति एवं परम्परा है। माना जाता है कि के दिन देवी-देवता दिवाली मनाते हैं और इस दिन सभी देवता काशी में आते हैं।  पढ़ें- देव दिवाली के जुड़ी पौराणिक मान्यता के अनुसार, तीनों लोको मे त्रिपुराशूर राक्षस का राज चलता था जिसके चलते सभी देवता परेशान रहने लगे। तब सभी ने भगवान शिव से त्रिपुराशूर राक्षस से उद्धार की विनती की। भगवान शिव ने कार्तिक पूर्णिमा के दिन राक्षस का वध कर उसके अत्याचारों से सभी को मुक्त कराया। इससे प्रसन्न देवताओं ने स्वर्ग लोक में दीप जलाकर दीपोत्सव मनाया था तभी से कार्तिक पूर्णिमा को देव दिवाली मनायी जाने लगी। देव दिवाली के मौके पर गंगा नदी के किनारे रविदास घाट से लेकर राजघाट तक सैकड़ों दीए जलाकर गंगा नदी की पूजा की जाती है। देव दिवाली की परम्परा सबसे पहले पंचगंगा घाट पर 1915 मे हजारो की संख्या में दिये जलाकर की गई थी।इस दिन सभी देवताओं ने काशी में प्रवेश कर दीप जलाकर दीपावली मनाई थी जिसके चलते बनारस के घाटो पर लाखो की संख्या में भक्त दीपदान करते हैं। इस दिन गंगा नदी में नहाने का विशेष महत्व होती है और दान किया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए कैसे पैदा हुए भगवान शिव और कौन हैं इनके पिता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 15:10:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-story-of-lord-shiva-and-secrets/</guid>
      <description>हमारे शास्त्रों में भगवान शिव को संहारक का दर्जा मिला हुआ है। हर कोई शिव भक्त इस बात को जानना चाहता है कि आखिर भगवान शंकर का जन्म कैसा हुआ और इनके माता-पिता का क्या नाम है। अलग-अलग पुराणों में भगवान शिव के जन्म और उनके माता-पिता के विषय में कई कथाएं प्रचलित हैं। शिव पुराण के मुताबिक भगवान शिव को स्वयंभू माना गया है यानि इनकी उत्पत्ति स्वंय हुई हैं। भोलेनाथ जन्म और मृत्यु से परे हैं।  पढ़ें- विष्णु पुराण में भगवान शिव के जन्म के संबंध में एक कथा प्रचलित है। कथा के अनुसार एक बार ब्रह्रमा जी को एक बच्चे की जरुरत थी तब उन्होंने इसके लिए तपस्या की। तभी अचानक उनकी गोद में रोते हुए बालक शिव प्रकट हुए। ब्रह्मा ने बच्चे से रोने का कारण पूछा तो उसने बड़ी मासूमियत से जवाब दिया कि उसका नाम ‘ब्रह्मा’ नहीं है इसलिए वह रो रहा है। तब ब्रह्मा ने शिव का नाम रूद्र रखा जिसका अर्थ होता है रोने वाला ।  शिव के इस प्रकार ब्रह्मा पुत्र के रूप में जन्म लेने के पीछे भी विष्णु पुराण में एक पौराणिक कथा है। इसके अनुसार जब धरती, आकाश, पाताल समेत पूरा ब्रह्माण्ड जलमग्न था तब ब्रह्मा, विष्णु और महेश के सिवा कोई भी देव या प्राणी नहीं था। तब केवल विष्णु ही जल सतह पर अपने शेषनाग पर लेटे नजर आ रहे थे। तब उनकी नाभि से कमल नाल पर ब्रह्मा जी प्रकट हुए। जब ये दोनो देव सृष्टि के संबंध में बातें कर रहे थे तो शिव जी प्रकट हुए। ब्रह्मा ने उन्हें पहचानने से इनकार कर दिया। तब शिव के रूठ जाने के भय से भगवान विष्णु ने ब्रह्मा को शिव की याद दिलाई। ब्रह्मा को अपनी गलती का एहसास हुआ और शिव से क्षमा मांगते हुए उन्होंने उनसे अपने पुत्र रूप में पैदा होने का आशीर्वाद मांगा। शिव ने ब्रह्मा की प्रार्थना स्वीकार करते हुए उन्हें यह आशीर्वाद प्रदान किया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमी: अक्षय नवमी पर करें आंवले के पेड़ की पूजा, होगी हर मनोकामना पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 10:11:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/amla-navami-or-akshaya-navami-on-29-october-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी तिथि को अक्षय नवमी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 29 अक्टूबर को है और इस दिन आंवले के पेड़ के नीचे बैठने और खाना खाने से कष्ट दूर हो जाते हैं। अक्षय नवमी का शास्त्रों में वही महत्व बताया गया है जो वैशाख मास की तृतीया का है। शास्त्रों के अनुसार अक्षय नवमी के दिन किया गया पुण्य कभी समाप्त नहीं होता है। इस दिन जो भी शुभ कार्य जैसे दान, पूजा, भक्ति, सेवा किया जाता है उनका पुण्य कई-कई जन्म तक प्राप्त होता है।   पढ़ें-  अक्षय नवमी के दिन शास्त्रों में आंवले के वृक्ष की पूजा करने का विधान बताया गया है। मान्यता है कि अक्षय नवमी के दिन आंवले के वृक्ष में भगवान विष्णु एवं शिव जी का निवास होता है। इसलिए अक्षय नवमी के दिन प्रातः उठकर आंवले के वृक्ष के नीचे साफ-सफाई करनी चाहिए। आंवले के वृक्ष की पूजा दूध, फूल एवं धूप से करनी चाहिए। इस दिन आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर ब्राह्मणों को खिलाना चाहिए इसके बाद स्वयं भोजन करना चाहिए। भोजन के समय पूर्व दिशा की ओर मुंह रखें। शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन के समय थाली में आंवले का पत्ता गिरे तो यह बहुत ही शुभ होता है। थाली में आंवले का पत्ता गिरने से यह माना जाता है कि आने वाले साल में व्यक्ति की सेहत अच्छी रहेगी। आंवले के पेड़ की पूजा और इसके नीचे भोजन करने की प्रथा की शुरूआत करने वाली माता लक्ष्मी मानी जाती हैं। इस संदर्भ में कथा है कि एक बार माता लक्ष्मी पृथ्वी भ्रमण करने आयीं। रास्ते में भगवान विष्णु एवं शिव की पूजा एक साथ करने की इच्छा हुई। लक्ष्मी मां ने विचार किया कि एक साथ विष्णु एवं शिव की पूजा कैसे हो सकती है। तभी उन्हें ख्याल आया कि तुलसी एवं बेल का गुण एक साथ आंवले में पाया जाता है। तुलसी भगवान विष्णु को प्रिय है और बेल शिव को। आंवले के वृक्ष को विष्णु और शिव का प्रतीक चिन्ह मानकर मां लक्ष्मी ने आंवले की वृक्ष की पूजा की। पूजा से प्रसन्न होकर विष्णु और शिव प्रकट हुए। लक्ष्मी माता ने आंवले के वृक्ष के नीचे भोजन बनाकर विष्णु और भगवान शिव को भोजन करवाया। इसके बाद स्वयं भोजन किया। जिस दिन यह घटना हुई थी उस दिन कार्तिक शुक्ल नवमी तिथि थी। इसी समय से यह परंपरा चली आ रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह 31 अक्टूबर को, जानिए क्यों शुरू होते हैं इस दिन से सारे शुभ कार्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 15:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-dev-pravodhani-ekadashi-all-the-auspicious-work-from-this-day/</guid>
      <description>अक्टूबर माह के अंतिम दिन यानी 31 तारीख, मंगलवार कार्तिक शुक्ल की एकादशी को देवउठनी मनाई जाएगी। भगवान विष्णु इस दिन चार महीने तक सोने के बाद जागेंगे और इसी के साथ शुभ कार्यो की शुरूआत हो जाएगी। देवउठनी एकादशी के ही दिन भगवान विष्णु के एक स्वरूप शालीग्राम से तुलसी के पौधे का विवाह भी होता है। मान्यता है क‌ि तुलसी और व‌िष्‍णु के शाल‌िग्राम रूप का व‌िवाह करवाने वाले को कन्यादान का पुण्य प्राप्त होता है और अपार पुण्य की प्राप्त‌ि होती है। इसल‌िए देव प्रबोधनी एकादशी को तुलसी व‌िवाह उत्सव का द‌‌िन भी कहा जाता है। इस द‌िन को व‌िवाह का अबूझ मुहूर्त भी कहा जाता है यानी इस द‌िन ब‌िना पंचांग देखे व‌िवाह कार्य संपन्न क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  तुलसी व‌िवाह से व‌िवाह की शुरुआत के पीछे के रहस्य को जानने से पहले पुराणों में पाप नष्ट होने का अर्थ भी जान लीज‌िए क्योंक‌ि आमतौर पर पाप नष्ट होने से यह माना जाता है क‌ि आप सारे अपराधों से मुक्त हो गए। लेक‌िन व‌िष्‍णु पुराण में पाप मुक्त होने के बारे में कुछ और ही बताया गया है। विष्णु पुराण के अनुसार पाप से मुक्त होने का अर्थ उस के संस्कारों से मुक्त होना है। किए गए पापों का परिणाम तो भुगतना ही है, उन्हें भुगतते हुए अपना इस तरह परिष्कार करना है कि पिछले कर्मों को दोहराने की जरूरत ही न पड़े। शास्‍त्रों का मत है क‌ि भगवान विष्णु समस्त मांगलिक कार्यों के साक्षी हैं। उनके विश्राम में रहते शुभ कार्य बंद रखें जाते है। समस्त शुभ कार्य विष्णु के जाग्रत रहते हुए ही किए जाना चाहिए। विष्णु के जागने का दिन कार्तिक शुक्ल एकादशी है। इसी दिन से सभी शुभ कार्य, विवाह, उपनयन आदि शुभ मुहूर्त देखकर प्रारंभ किए जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उगते सूर्य को अर्घ्य देकर आज खत्म हुआ छठ महापर्व, देखिए तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 10:30:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-last-day-of-chhath-puja-celebration/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ 24 अक्टूबर से शुरू हुआ लोक आस्था का पर्व पूजा 27 अक्टूबर, शुक्रवार की सुबह उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही संपन्न हो गया। छठ पूजा के चौथे दिन भक्त सुबह से ही नदी के घाटो और तालाबों के किनारे पहुंच कर उगते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया।  पढ़ें-  नहाय खाय छठ पूजा का पहला दिन होता है वही पूजा के दूसरे दिन व्रती सूर्यास्त होने पर खरना पर खीर का भोग लगाया जाता है और 36 घंटे का निर्जला व्रत रखकर शाम को डूबते हुए सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है। फिर इसके बाद उगते हुए सूर्य को अर्घ्य देकर पूजा संपन्न होती है। छठ पूजा के आखिर दिन यानि सप्तमी को सूर्य को अर्घ्य देकर व्रती अपना व्रत पूरा करते हैं और प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं फिर इसी के साथ पूजा संपन्न होती है। सुबह-सुबह पानी में खड़े होकर व्रतधारियों ने सूप, बांस की डलिया में मौसमी फल, गन्ना सहित पूजन सामाग्री और गाय के दूध से भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया और सुख-समृद्धि की कामना करते है। छठ पूजा देश के पूर्वी हिस्से विशेषकर बिहार में बड़े उत्साह के साथ मनाया जाता है। पूरे चार दिनों तक बिहार के सभी गांवों और शहरों को सजाया और संवारा जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: इस तरह से उगते सूर्य को दें अर्घ्य, पूरी होगी हर मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:50:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-puja-muhurat-time-or-worship-time-of-second-arghya/</guid>
      <description>छठ महापर्व के चौथे और आखिरी दिन उगते सूर्य को अर्घ्य देने का विधान है। इसी के साथ व्रती घाट पर ही पूजा के बाद प्रसाद खाकर अपना व्रत खोलते हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त हो जाएगा। जानें सप्तमी का पूजा मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  पर्व के आखिरी दिन व्रती भोर में ही घाट पर पहुंचकर जल में उतर जाते हैं। नारियल, धूप-बत्ती आदि हाथ में लिए व्रती जल में खड़े रहकर ही सूर्य देव के दर्शन का इंतजार करते हैं। सप्तमी को सूर्य देव सुबह 6:34 बजे के करीब अपनी लालिमा बिखेरने लगेंगे। यानी इस समय सूरज दिखने लग जाएगा। जहां डूबते सूरज को जल से अर्घ्य दिया जाता है, वहीं उगते सूरज को गाय के कच्चे दूध से अर्घ्य देने का विधान है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः भगवान सूर्य को पहला अर्घ्य आज, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</link>
      <pubDate>Thu, 26 Oct 2017 00:11:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-shubh-muhurat-or-worship-time-of-first-arghya/</guid>
      <description>शुरू हो चुका है। चार दिन तक चलने वाले इस त्योहार में भगवान सूर्य की आराधना की जाती हैं। 24 अक्टूबर को नहाय खाय के साथ शुरू हुआ ये पर्व सप्तमी को उगते सूर्य को अर्घ्य देने के साथ ही समाप्त होगा। इस पर्व में भगवान सूर्य की पूजा का काफी महत्व है। मुख्य पूजा आज और कल होगी। पहला अर्घ्य आज अस्त होते सूरज को दिया जाएगा। जानिए पूजा का समय  ये भी पढ़ें-  षष्ठी तिथि 25 अक्टूबर से सुबह 9:37 से शुरू हो गई, जो अगले दिन आज दोपहर 12: 15 बजे तक रहेगी। षष्ठी तिथि को यानी आज व्रती कमर तक जल में उतरकर डूबते सूरज को अर्घ्य देंगे। इस दिन सूर्यदेव की पूजा का समय शाम 5:41 पर रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इसीलिए नहाय खाय के दिन खाया जाता है सिर्फ लौकी और सरसों का साग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 12:42:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-why-people-eating-gourd-and-mustard-greens-on-nahay-khay/</guid>
      <description>आज कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि है। शास्त्रों के अनुसार आज से की शुरुआत हो जाती है। छठ व्रत रखने वाले व्रती आज से ही सूर्य देव को प्रसन्न करने के लिए नियम-निष्ठा पूर्वक की तैयारी शुरू करते हैं।  ये भी पढ़ें-  छठ के पहले व्रत को नहाय खाय के नाम से जाना जाता है, जो आज है। इस दिन व्रती नदी या तालाब में स्नान करके छठ व्रत करने का संकल्प लेते हैं। इस व्रत के दिन लौकी और सरसों का साग खाने का बड़ा महत्व है। क्या आप जानते हैं कि इस दिन यही क्यों खाया जाता है।  इसका कारण यह है कि कद्दू को शुद्घ और सात्विक माना जाता है। यह सुपाच्य भी होता है। जबकि सरसों का साग खाने का रिवाज इसलिए है क्योंकि इसकी तासीर गर्म होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा में देश के इन सूर्य मंदिरों में होती है विशेष पूजा, मिलता है मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-these-sun-temples-in-india-fulfil-all-desires-of-devotees/</link>
      <pubDate>Sun, 22 Oct 2017 14:34:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-these-sun-temples-in-india-fulfil-all-desires-of-devotees/</guid>
      <description>सूर्य की उपासना का सबसे बड़ा त्योहार 24 अक्टूबर से नहाय खाय के साथ शुरू होगा। 25 अक्टूबर को खरना, 26 अक्टूबर को सांझ का अर्ध्य और 27 अक्टूबर को सूर्य को सुबह का अर्ध्य के साथ ये त्योहार संपन्न होगा। इस मौके पर देश में कई सूर्य मंदिर है जहां पर विशेष पूजा- आराधना की जाती है। आइए जानते है कुछ प्रसिद्ध सूर्य मंदिरों के बारे में। पढ़ें- अहमदाबाद से लगभग 100 किलोमीटर दूर मोढ़ेरा का सूर्य मंदिर सबसे प्राचीन माना जाता है। इसे सूर्यवंशी सम्राट भीमदेव सोलंकी प्रथम ने बनवाया था। मंदिर में गर्भगृह, सभामंडप और सूर्य कुण्ड बना है। छठ की छठा में ये मंदिर और दिव्य प्रतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: कैसे हुई छठ पूजा की शुरुआत, मनाने के पीछे है ये 4 मान्यताएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-story-of-chhath-festival-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 19:47:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-story-of-chhath-festival-and-its-importance/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी से सप्तमी तक चलने वाला यह पर्व चार दिन का नहाय खाय के साथ शुरू होता है। छठ पूजा कैसे शुरू हुई इसके बारे में कई मान्यताएं प्रचलित हैं। प्रियव्रत जो पहले मनु माने जाते हैं। इनकी कोई संतान नहीं थी। प्रियव्रत ने कश्यप ऋषि से संतान प्राप्ति का उपाय पूछा। महर्षि ने पुत्रेष्ठि यज्ञ करने को कहा। इससे उनकी पत्नी मालिनी ने एक पुत्र को जन्म दिया, लेकिन यह पुत्र मृत पैदा हुआ।  पढ़ें-  तभी देव लोक से ब्रह्मा की मानस पुत्री प्रगट हुईं जिन्होंने अपने स्पर्श से मरे हुए बालक को जीवित कर दिया। तब महाराज प्रियव्रत ने अनेक प्रकार से देवी की स्तुति की। देवी ने कहा कि आप ऐसी व्यवस्था करें कि पृथ्वी पर सदा हमारी पूजा हो। तब राजा ने अपने राज्य में छठ व्रत की शुरुआत की। दूसरी मान्यता के अनुसार क‌िंदम ऋष‌ि की हत्या का प्रायश्चित करने के लिए जब महाराज पांडु अपनी पत्नी कुंती के साथ वन में दिन गुजार रहे थे। तब उन दिनों पुत्र प्राप्ति की इच्छा से महारानी कुंती ने सरस्वती नदी में सूर्य की पूजा की। इससे कुंती पुत्रवती हुई। इसलिए संतान प्राप्ति के लिए छठ पर्व का बड़ा महत्व है। कुंती की पुत्रवधू और पांडवों की पत्नी द्रौपदी ने उस समय सूर्य देव की पूजा की थी जब पाण्डव अपना सारा राजपाट गंवाकर वन में भटक रहे थे। छठ पर्व के बारे में यह धारणा है क‌ि यह मुख्य रूप से ब‌िहारवास‌ियों का पर्व है। इसके पीछे कारण यह है क‌ि इस पर्व की शुरुआत अंगराज कर्ण से माना जाता है। अंग प्रदेश वर्तमान भागलपुर में है जो ब‌िहार में स्‍थ‌ित है।अंगराज कर्ण के विषय में कथा है कि, यह पाण्डवों की माता कुंती और सूर्य देव की संतान है। कर्ण अपना आराध्य देव सूर्य देव को मानते थे।अपने राजा की सूर्य भक्ति से प्रभावित होकर अंग देश के निवासी सूर्य देव की पूजा करने लगे। धीरे-धीरे सूर्य पूजा का विस्तार पूरे बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र तक हो गया। छठ पर्व में सूर्य की पूजा का संबंध भगवान राम से भी माना जाता है। दीपावली से छठे द‌िन भगवान राम ने सीता के संग अपने कुल देवता सूर्य की पूजा सरयू नदी में की थी। भगवान राम ने देवी सीता के साथ षष्ठी तिथि का व्रत रखा और सरयू नदी में डूबते सूर्य को फल, मिष्टान एवं अन्य वस्तुओं से अर्घ्य प्रदान किया। सप्तमी तिथि को भगवान राम ने उगते सूर्य को अर्घ्य देकर सूर्य देव का आशीर्वाद प्राप्त किया। इसके बाद राजकाज संभालना शुरु किया। इसके बाद से आम जन भी सूर्यषष्ठी का पर्व मनाने लगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Govardhan puja 2017: जब भगवान कृष्ण ने तोड़ा था इंद्र का घमंड,जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-story-of-govardhan-puja-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 10:02:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-story-of-govardhan-puja-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा को का पर्व मनाया जाता है। इस दिन गोवर्धन और गाय की पूजा का विशेष महत्व होता है। वृंदावन और मथुरा में इस दिन गोवर्धन पूजा और अन्नकूट उत्सव मनाया जाता है। इस दिन लोग घर के आंगन में गोबर से गोवर्धन पर्वत का चित्र बनाकर गोवर्धन भगवान की पूजा करते हैं। आइए जानते हैं क्या है इसके पीछे की पूरी कथा।  पढ़ें-  गोवर्धन पूजा के संबंध में एक कथा है। जिसके अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने लोगों से इंद्र की पूजा के बजाय गोवर्धन पर्वत की पूजा करने को कहा था हालांकि इससे पहले लोग बारिश के देवता इंद्र की पूजा करते थे। भगवान कृष्ण ने लोगों को बताया कि गोवर्धन पर्वत से गोकुल वासियों को पशुओं के लिए चारा मिलता। गोवर्धन पर्वत बादलों को रोककर वर्षा करवाता है जिससे कृषि उन्नत होती है। इसलिए गोवर्धन की पूजा की जानी चाहिए न कि इन्द्र की। जब यह बात देवराज इन्द्र को पता चली तो इसे उन्होंने अपना अपमान समझा और फिर गुस्से में ब्रजवासियों पर मूसलाधार बारिश शुरू कर दी। भगवान श्री कृष्ण ने इंद्र का अभिमान चूर करने के लिए गोवर्धन पर्वत को अपनी छोटी उंगली पर उठाकर संपूर्ण गोकुल वासियों की इंद्र के कोप से रक्षा की थी।  इन्द्र के कोप से बचने के लिए गोकुल वासियों ने जब गोवर्धन पर्वत के नीचे शरण ली तब गोकुल वासियों ने 56 भोग बनाकर श्री कृष्ण को भोग लगाया था। इससे प्रसन्न होकर श्री कृष्ण ने गोकुल वासियों को आशीर्वाद दिया कि वह गोकुल वासियों की रक्षा करेंगे। इन्द्र से भयभीत होने की कोई जरूरत नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशी पर उज्जैन महाकाल मंदिर में हुई भस्म आरती, देखें तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 12:23:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</guid>
      <description>12 ज्योर्तिलिंगों में से एक उज्जैन के महाकाल मंदिर में नरक चतुर्दशी के अवसर पर भस्म आरती का आयोजन किया गया। इस मौके पर सुबह से ही भक्तों की भीड़ मंदिर परिसर में जुटने लगी।  पढ़ें-  दिवाली से ठीक एक दिन पहले नरक चतुर्दशी मनाई जाती है, जिसे छोटी दिवाली भी कहा जाता है। नरक चतुर्दशी का त्योहार हर साल कार्तिक कृष्ण चतुदर्शी को यानी दीपावली के एक दिन पहले मनाया जाता है।इस दिन प्रातः काल स्नान करके यम तर्पण और शाम के समय दीप दान का बड़ा महत्व होता है। पुराणों की कथा के अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने कार्तिक कृष्ण चतुर्दशी तिथि को नरकासुर नाम के असुर का वध किया। नरकासुर ने 16 हजार कन्याओं को बंदी बना रखा था। शिवपुराण के अनुसार भस्म सृष्टि का सार है। एक दिन संपूर्ण सृष्टि इसी राख के रूप में परिवर्तित हो जानी है। इस सृष्टि के सार भस्म यानी राख को शिवजी सदैव धारण किए रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान जयंती आज, चुटकी भर सिंदूर से दूर हो जाएगा राहु और शनि दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 08:21:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>भगवान शिव के 11वें अवतार और रामजी के परम भक्त हनुमान जी का जन्मदिन बुधवार 18 अक्टूबर को कार्तिक माह के कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को है। हनुमानजी का जन्मदिन साल में दो बार मनाने की परंपरा है। पहला जन्मदिन चैत्र पूर्णिमा को और दूसरा कार्तिक माह की चौदस को। शास्त्रों के अनुसार की पूजा करने पर राहु और शनिदोष की पीड़ा से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें-  वायु पुराण और अगस्‍त्‍य संह‌िता में उल्लेख म‌िलता है क‌ि भगवान श‌िव के अवतार हनुमान जी का जन्म कार्त‌िक कृष्ण चतुर्दशी मंगलवार के द‌िन स्वात‌ि नक्षत्र में मेष लग्न में मध्य रात्र‌ि के समय हुआ था। इसल‌िए मध्यरात्र‌ि में जब कार्त‌िक कृष्‍ण चतुर्दशी होती है तभी हनुमान जी का जन्मोत्सव मनाया जाता है। शास्‍त्रों के अनुसार हनुमान जी के जन्मद‌िन के अवसर पर रात्र‌ि के समय हनुमान जी की पूजा करनी चाह‌िए। इससे हनुमान जी की बड़ी कृपा प्राप्त होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली की रात सोना होता है अपशगुन, घर नहीं आती मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 12:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</guid>
      <description>19 अक्टूबर, गुरुवार को प्रकाश का पर्व मनाई जाएगी। इस दिन धन की देवी माता लक्ष्मी और बुद्धि के देवता भगवान गणेश की विधि-विधान से पूजा की जाती है ताकि साल भर धन की कमी न रहे। पुराणों में बताया गया है क‌ि देवी लक्ष्मी का वाहन उल्लू है इसल‌िए देवी लक्ष्मी रात के समय भ्रमण करने के ल‌िए न‌िकलती हैं। ऐसी मान्यता है क‌ि साल की कुछ खास रातें हैं जब देवी लक्ष्मी पृथ्वी पर आती हैं और अपने भक्तों पर कृपा करती हैं।   पढ़ें-  माना जाता है क‌ि जो व्यक्त‌ि इस रात में जागरण करके देवी लक्ष्मी और भगवान व‌िष्‍णु की पूजा आराधना करते हैं देवी लक्ष्मी उनका घर धन-धान्य से भर देती हैं। इस रात का इसल‌िए भी व‌िशेष महत्व है क्योंक‌ि राधा रूप में देवी लक्ष्मी और श्री कृष्‍ण रूप में भगवान व‌िष्‍णु ने इसी रात को महारास क‌िया था। इसल‌िए यह श्री कृष्‍ण और राधा की प्र‌िय रात है। दिवाली की शाम को माता लक्ष्मी की पूजन से पहले किसी बाहरी व्यक्ति को कोई भी चीज नहीं देना चाहिए। ऐसा करने से माता लक्ष्मी की कृपा नहीं मिलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रूप चौदसः मां लक्ष्मी को करना है प्रसन्न तो सूर्योदय से पहले जरूर करें ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 17:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले रूप चौदस है, जिसे भी कहा जाता है। माना जाता है कि जिस तरह से दिवाली वाले दिन मां लक्ष्मी भूलोक पर आती हैं और साफ सफाई वाले घर में बस जाती हैं, उसी तरह इस दिन मां लक्ष्मी की बहन अलक्ष्मी भूलोक आती हैं और जिस घर में साफ सफाई की कमी होती है, उसी घर में बस जाती है। रूप चौदस की पीछे एक ऐसी भी मान्यता है कि इस दिन इन कामों करने से लोग रोगों से दूर रहते हैं।  ये भी पढ़ें- ब्रह्म पुराण के अनुसार जो भी व्यक्ति इस दिन सूर्योदय से पहले स्नान कर लेता है, वो जीवन भर रोगों से दूर रहता है। इस दिन पति पत्नी को एक साथ मंदिर जाकर भगवान कृष्‍ण और विष्‍णु जी के एक साथ दर्शन करना चाहिए। ये भी पढ़ें-  नहाने के पानी में थोड़ी सी हल्दी और कुमकुम डालकर वरूण भगवान का ध्यान करके स्नान करें। ऐसा करने से घर के सदस्यों की उम्र लंबी होती है।  इस दिन घर के हर सदस्य को नहाने से पहले तिल्ली के तेल को पानी में मिलाकर अपने शरीर पर मालिश करना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि तेल में मां लक्ष्मी और पानी में गंगा का निवास होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: इस मुहूर्त में करें लक्ष्मी पूजा, स्थिर लग्न में खरीदारी करना होता है शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 13:41:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</guid>
      <description>मंगलवार,17 अक्टूबर को का त्योहार मनाया जाएगा और इसी के साथ 5 दिवसीय दीपावली का त्योहार शुरू हो जाएगा। इस दिन कोई न कोई नया सामान खरीदने की परम्परा है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। आइए जानते हैं क्या है शुभ मुहूर्त।  पढ़ें-  धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। धनतेरस पूजा के लिए सबसे उपयुक्त समय प्रदोष काल के दौरान होता है जब स्थिर लग्न प्रचलित होती है। ऐसा माना जाता है कि अगर स्थिर लग्न के दौरान धनतेरस पूजा की जाये तो लक्ष्मीजी घर में ठहर जाती है। इसीलिए धनतेरस पूजन के लिए यह समय सबसे उपयुक्त होता है। पढ़ें-  धनतेरस पर सबसे पहले मिट्टी का हाथी और भगवान धन्वंतरि की मूर्ति को स्‍थापित करें। इसके बाद चांदी या तांबे की आचमनी में जल का आचमन कर भगवान गणेश का पूजन करें। हाथ में अक्षत और पुष्‍प लेकर भगवान धन्वंतरि का ध्यान भी करें। धनतेरस के दिन परिवार के किसी भी सदस्य की असामयिक मृत्यु से बचने के लिए मृत्यु के देवता यमराज के लिए घर के बाहर दीपक जलाया जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: क्यों खरीदे जाते हैं धनतेरस के दिन चांदी के आभूषण और बर्तन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 16:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की त्रयोदशी तिथि पर का पर्व मनाया जाता है। इस दिन भगवान धनवंतरि की पूजा की जाती है। मान्यता के अनुसार इस दिन बर्तन और चांदी से बने आभूषण की खरीदारी करना शुभ माना जाता है, लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस दिन बर्तन की खरीदारी क्यों की जाती है। आइए जानते है इसके पीछे की वजह।  पढ़ें-  दरअसल इस दिन भगवान धनवंतरि सागर मंथन से प्रगट हुए थे और उसके ठीक दो दिनों के बाद माता लक्ष्मी भी सागर मंथन से प्रगट हुई थी इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। भगवान धनवंतरि जब सागर मंथन से निकले थे तो उनके हाथों में अमृत से भरा कलश था। मान्यता के अनुसार तभी से धनतेरस के दिन बर्तन खरीदने की परंपरा चली आ रही है। ऐसा माना जाता है इस दिन वस्तु खरीदने पर वह 13 गुने की वृद्धि होती है। भगवान धनवंतरि ने ही आयुर्वेद और शल्य चिकित्सा की खोज की थी जिसके चलते उन्हें पीतल की धातु पसंद है इसलिए धनतेरस पर बर्तन खरीदा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशी आज: व्रत का लाभ पाने के लिए करें ये 4 उपाय, देवी लक्ष्मी होंगी प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 09:24:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>आज रमा एकादशी व्रत है। हिन्दू धर्म में इस व्रत का विशेष महत्व होता है। कार्तिक मास की कृष्ण पक्ष की एकादशी को रमा कहते हैं। यह दीवाली से चार दिन पहले आती है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकादशी है। इस व्रत का लाभ पाने के लिए इस दिन ये 4 काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  भगवान विष्णु को तुलसी बहुत प्रिय होती है इसलिए जो व्यक्ति इस व्रत को रखता है इस दिन भगवान विष्णु को पूजा करते समय तुलसी का पत्ता जरूर अर्पित करना चाहिए। इस एकादशी को जो लोग रखते है उन्हें भगवान विष्णु के साथ देवी लक्ष्मी की पूजा करें और अगले दिन ब्राह्राण को भोजन जरूर करवाएं। एकादशी में चावल खाने की मनाही होती है इसलिए जब भी एकादशी हो चावल का सेवन करने से बचना चाहिए। इस दिन चावल खाने से उसके द्वारा किए गए सारे पुण्य नष्ट हो जाते हैं। एकादशी के दिन पान नहीं खाना चाहिए क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु को चढ़ाया जाता हैं। ऐसी मान्यता है कि पान खाने से मन में दूषित विचार आते हैं, इसलिए इस दिन पान नहीं खाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: मां लक्ष्मी को क्यों चढ़ाया जाता है कमल का फूल, ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 12:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को है इस दिन देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। ऐसी मान्यता कि दिवाली पर मां लक्ष्मी की पूजा करने से घर में सुख समृद्धि तो आती ही है साथ ही घर में माता लक्ष्मी का वास भी होती है। मां लक्ष्मी की पूजा में कमल के फूल का बड़ा महत्व होता है। दीपावली की रात धन की चाहत रखने वाले भक्त कमल फूलों से देवी लक्ष्मी की पूजा करते हैं। आइये जानते हैं कमल फूल से देवी की पूजा करने से क्या-क्या फायदे मिलते हैं।  पढ़ें-   पुराणों में देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला और कमलासना है यानी कमल पर व‌िराजमान रहने वाली। कमल पुष्प की खूबी है क‌ि वह कीचड़ में उत्पन्न होकर भी कीचड़ में ल‌िप्त नहीं होता। देवी लक्ष्मी को कमल अर्प‌ित करने वाला मनुष्य भी संसार में फैली बुराईयों के बीच भी अच्छाई के रास्ते पर चलने में सक्षम होता है।कमल के फूल में नकारात्मक शक्त‌ियों को दूर करने की ताकत होती है इसे देवी लक्ष्मी को अर्प‌ित करने से घर में बुरी शक्त‌ियों का प्रवेश नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिवाली और धनतेरस के दिन करें 5 में कोई 1 उपाय, हो जाएंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:20:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</guid>
      <description>इस बार 17 अक्टूबर को धनतेरस और 19 अक्टूबर को दीपावली का त्योहार मनाया जाएगा। धनतेरस के दिन कुबेर देवता का पूजा की जाती है जबकि दीपावली पर धन की देवी लक्ष्मी की पूजा होता है।ज्योतिष के अनुसार अगर धनतेरस और के दिन कुछ विशेष उपाय किए जाएं तो मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होता है और व्यक्ति मालामाल बन जाता है।  पढ़ें-  मां लक्ष्मी का कृपा पाने के लिए दीपावली के दिन लक्ष्मी के चरणों में कौडियां रखें। ऐसा करने से धन लाभ होता है। घर की तिजोरी के दरवाजे पर महालक्ष्मी का ऐसा चित्र लगाएं जिसमें लक्ष्मी जी बैठी हुई हों और दो हाथी सूड़ उठाए नजर आते हों। चित्र सुंदर और परंपरागत हो। ऐसा करने पर हमेशा तिजोरी में लक्ष्मी जी का वास रहेगा। वास्तु के अनुसार धन के देवता कुबेर का स्थान उत्तर दिशा में माना गया है। इसलिए नकदी को उत्तर दिशा में रखेंगे तो लाभ होगा। धनतेरस और दीपावली पर महालक्ष्मी यंत्र का पूजन कर इसकी स्थापना करें। यह यंत्र धन वृद्धि के लिए अधिक उपयोगी माना गया है। कुछ जानकारों की मानें को नकदी को उत्तर दिशा और रत्न-आभूषणों को दक्षिण दिशा में रखना चाहिए। दक्षिण दिशा में भारी कीमती चीजें रखना शुभ माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी 2017: क्यों रखा जाता है ये व्रत, क्या है इसके पीछे की कथा?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</guid>
      <description>कार्तिक माह में कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को पुत्रवती महिलाएं अपनी संतान और परिवार को किसी भी अनहोनी से बचाने के लिए निर्जला व्रत रखती है और शाम को दीवार पर 8 कोनों वाली एक पुतली अंकित करती हैं। इसे भी कहा जाता है। पुतली के पास स्याऊ माता और उनके बच्चों को बनाया जाता है। इस दिन शाम को चंद्रमा को अर्घ्य देकर कच्चा भोजन खाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  इसके पीछे मान्‍यता है कि इस व्रत को करने से संतान की आयु लंबी होती है। इसलिए देश के कई भागों में इस दिन माताएं अपनी संतान की लंबी उम्र के लिए व्रत रखती हैं। इस पूजा के पीछे एक प्राचीन कथा है। कथा के अनुसार एक साहूकार था। उसकी बहुएं दीपावली की तैयारियां कर रही थीं। इसके लिए अपने घर को चमकाने के लिए पास के वन से मिट्टी ले गई। तभी मिट्टी काटते समय उनकी छोटी बहु के हाथों से कांटे वाले पशु साही के बच्‍चे की मृत्यु हो गई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में भूलकर भी न करें इन 5 चीजों का इस्तेमाल, मिलता है अशुभ फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 08:40:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>कार्तिक माह की अमावस्या तिथि को दीपावली का पर्व मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 19 अक्टूबर को मनाया जाएगा। घर में सुख-शान्ति और धन-संपदा प्राप्त करने के लिए इस दिन मां लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। शास्‍त्रों में देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय कुछ नियम बताए गए हैं अगर इनकी अनदेखी की जाती है और पूजा में इनका प्रयोग क‌िया जाता है तो धन की देवी लक्ष्मी नाराज हो जाती हैं इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय इन बातों का जरूर ध्यान रखें।  भगवान व‌िष्‍णु को तुलसी प्र‌िय होती है लेक‌िन देवी लक्ष्मी को तुलसी से वैर है क्योंक‌ि यह भगवान व‌िष्‍णु के दूसरे स्वरूप शाल‌िग्राम की पत्नी है। इस नाते तुलसी देवी लक्ष्मी की सौतन है। इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा में तुलसी नहीं चढ़ानी चाहिए।देवी लक्ष्मी की पूजा के ल‌िए दीपक की बाती का रंग लाल होना चाहिए दीपक को दायीं ओर रखें। दीपक बायीं ओर नहीं रखना चाह‌िए। इसका कारण यह है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु अग्न‌ि और प्रकाश स्वरूप हैं। भगवान व‌िष्‍णु का स्वरूप होने के कारण दीप को दायी ओर रखना चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टूरिज्म सर्किट के जरिए जोड़े जाएंगे हिंदू धार्मिक स्थल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 13:50:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</guid>
      <description>टूरिज्म सर्किट के जरिए पूर्वी यूपी के हिंदू धार्मिक स्थलों के लिए रेल सेवा शुरू करने की तैयारी शुरू हो गई है। वर्ष 2019 में लगने वाले अर्द्धकुंभ मेले के पूर्व इन हिंदू धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए ट्रेन शुरू हो जाएगी। इस संबंध में उत्तर मध्य रेलवे (एनसीआर) के महाप्रबंधक एमसी चौहान की मुख्यमंत्री योगी आदित्यनाथ से अभी हाल ही में मुलाकात हुई है। मुलाकात के दौरान कुंभ मेले के पूर्व एनसीआर द्वारा किए जाने वाले कार्यों का ब्यौरा भी रखा गया।  दरअसल कुंभ मेले के दौरान लाखों की संख्या में हिंदू श्रद्धालुओं के इलाहाबाद आने की संभावना है। इस दौरान इलाहाबाद के आसपास वाले धार्मिक स्थलों के लिए सीधी रेल चले इसके लिए एनसीआर द्वारा तैयारी की जा रही है। बौद्ध सर्किट की तर्ज पर हिंदू धार्मिक स्थलों को टूरिज्म सर्किट के जरिये जोड़ने की योजना बनी है।  इसके तहत रेलवे द्वारा चित्रकूट धाम कर्वी-इलाहाबाद-विंध्याचल-वाराणसी-अयोध्या-गोरखपुर आदि धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए सीधी ट्रेन चलेगी। धार्मिक यात्रा वाली ये ट्रेन आईआरसीटीसी द्वारा चलाई जाएगी। इस बारे में एनसीआर के सीपीआरओ जीके बंसल का कहना है कि बैठक के दौरान अर्द्ध कुंभ से जुड़े कई मामलों पर महाप्रबंधक की मुख्यमंत्री से वार्ता हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: व्रत में महिलाएं न करें ऐसी 5 गलतियां, हो जाएगा अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:22:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>आज करवा चौथ का व्रत है। यह व्रत महिलाओं के लिए खास महत्व रखता है। यह व्रत महिलाएं पूरी लगन और श्रद्धा के साथ करती हैं, लेकिन व्रत के दौरान महिलाएं कुछ गलतियां कर देती हैं जिससे उनका फल नहीं मिल पाता है। शास्‍त्रों के अनुसार इन 5 कामों को करवाचौथ के व्रत के द‌िन भूलकर भी नहीं करें।  पढ़ें- सुहाग सामग्री जैसे, चूड़ी, लहठी, ब‌िंदी, स‌िंदूर को कचड़े में नहीं फेंके। अगर पहनते समय चूड़ी टूट जाए तो उसे पूजा स्‍थान पर रख दें और अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए कामना करें। अपने पत‌ि के अलावा क‌िसी अन्य पुरूष के बारे में मन में क‌िसी तरह का कोई व‌िचार नहीं लाना चाहिए। स‌िलाई, कटाई, बुनाई के ल‌िए कैंची, सुई, चाकू का इस्तेमाल न करें। व्रत में द‌िन के समय सोना, क‌िसी की चुगली करना जैसे काम ब‌िल्कुल न करें। आप चाहें तो सत‌‌ियों की कथा, पौराण‌िक कथा, कीर्तन, गयन करके ‌द‌िन को शुभ बना सकती हैं। व्रत के दौरान मांस, मछली, अंडा, मुर्गा का सेवन न करें। इस व्रत को पूरी तरह से सात्व‌िक भाव से मनाएं। ज‌िनकी पत्नी यह व्रत रखती हैं उन्हें भी करवा चौथ के द‌िन इन बातों का ध्यान रखना चाह‌िए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: जानिए कब दिखेगा चांद, कितने बजे का है पूजा का मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 10:58:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</guid>
      <description>का व्रत आज मनाया जा रहा है। यह व्रत कार्तिक महीने के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को होता है। इस दिन महिलाएं पूरे दिन उपवास रखती हैं और शाम को चांद के दीदार करने के बाद अपने पति के हाथों से पानी पीकर व्रत तोड़ती हैं। इस बार चांद रात के 8:30 बजे के आसपास निकलेगा।  पढ़ें-   उत्तर भारत में कई शहरों में चांद के दर्शन साढ़े 8 के नजदीक दिखना शुरू हो जाएगा। वहीं मध्य भारत में चांद दिखने का समय भी नौ बजे के आसपास दिखेगा। पूर्वोत्तर राज्यों में आसमान में रात 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दीवाली से पहले दूर करें घर से ऐसी 5 चीजें, मां लक्ष्मी की रहेगी कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 11:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</guid>
      <description>दीपावली आने में अभी काफी समय है। इस बार 19 अक्टूबर को दीपावली मनाई जाएगी, लेकिन इसकी तैयारी काफी दिनों पहले से होने लगती है। लोग अपने घर की साफ-सफाई करते हैं। ऐसा माना जाता है कि ऐसे घर में नहीं जाती हैं जहां पर गंदगी रहती है। क्योंकि मां लक्ष्मी को साफ-सफाई काफी पसंद होती है। ज्योतिष और वास्तुशास्त्र के अनुसार दीपावली में घर में टूटी-फूटी चीजें नहीं होनी चाहिए वरना मां लक्ष्मी अपनी कृपा नहीं करती हैं।   पढ़ें-  घर में कोई खराब सामान हैं तो उसे बनवाकर इस्तेमाल में ले आइये। ऐसा संभव नहीं हो तब उसे घर से हटा दें। टूटी हुई चीजों से घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश करती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज से कार्तिक मास शुरू, ध्यान रखें ये 6 बातें, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</guid>
      <description>की शुरुआत आज से हो रही है। पुराणो में सभी 12 मास में कार्तिक महीने को सबसे अच्छा माना गया है। हिन्दू पंचांग के हिसाब से यह महीना साल का आठवां महीना होता है। यह महीना शरद पूर्णिमा से लेकर कार्तिक पूर्णिमा तक चलता है। आइए जानते हैं कार्तिक महीने का महत्व के बारे में।  पढ़ें- हमारे धर्म शास्त्रों के अनुसार कार्तिक मास में दीपदान करने का विशेष महत्व बताया गया है। इस महीने गंगा नदी में एक महीने तक दीपदान किया जाता है। इससे पुण्य लाभ मिलता ही है साथ ही हर मनोकामना भी पूरी होती है। हिन्दू धर्म में तुलसी का पूजन और सेवन दोनो ही काम को महत्वपूर्ण माना गया है, लेकिन कार्तिक मास में तुलसी की पूजा करने से इसका लाभ कई गुना बढ़ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017:  इन 33 चीजों से इस तरह करें मां लक्ष्मी की पूजा, धन की नहीं होगी कभी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:47:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्यौहार नजदीक है। कहा जाता है कि दिन दीपों की रोशनी में घर में आती है। जिस घर से मां अधिक प्रसन्न होती है, उन्हें कभी भी धन की कमी नहीं होती। अगर ‌ वाले दिन मां लक्ष्मी को प्रसन्न करना हो तो इन 33 चीजों को के साथ भगवान विष्‍णु, भगवान गणेश और भगवान कुबेर की भी पूजा करें। जानें किस तरह से करना चाहिए धन की देवी की पूजा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल प्रदोष: आज करें ये खास उपाय, भगवान शंकर दूर करेंगे सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 09:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</guid>
      <description>आज मंगल प्रदोष व्रत है। हिंदू धर्म में हर महीने की दोनों पक्षों की त्रयोदशी तिथि को किया जाता है। इस बार यह व्रत मंगलवार को पड़ रहा है, जिसके कारण इसे कहते है। मान्यता के अनुसार इस प्रदोष व्रत को करने से लंबे समय के कर्ज से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें- इस व्रत को मुख्य रूप से भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए किया जाता है। प्रदोष व्रत करने के लिए जल्दी सुबह उठकर सबसे पहले स्नान करते हैं। इसके बाद भगवान शिव को बेल पत्र, चावल, फूल, धूप, दीप, फल, पान, सुपारी आदि चढ़ाए जाते हैं।  प्रदोष व्रत मंगल को पड़ने के कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शाम के समय हनुमान चालीसा का पाठ करना ज्यादा लाभकारी हो सकता है। इस व्रत को करने से मंगल ग्रह के दोष को दूर किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है मुहर्रम और किसने उजाड़ी थी कर्बला की बस्ती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:36:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</guid>
      <description>मुहर्रम मुस्लिम कैलेंडर का पहला महीना माना जाता है। इस बार मुहर्रम महीने की शुरुआत 21 सितंबर से लेकर 19 अक्टूबर तक रहेगा। इमाम हुसैन की शहादत की याद में मुहर्रम मनाया जाता है। यह कोई त्योहार नहीं बल्कि मातम का दिन है। इमाम हुसैन अल्लाह के रसूल यानि मैसेंजर पैगंबर मोहम्मद के नाती थे। मुहर्रम एक महीना है, जिसमें शिया मुस्लिम दस दिन तक इमाम हुसैन की याद में शोक मनाते हैं।  पढे़ें-  मोहम्मद साहब के मरने के लगभग 50 वर्ष बाद मक्का से दूर कर्बला के गवर्नर यजीद ने खुद को खलीफा घोषित कर दिया। कर्बला जिसे अब सीरिया के नाम से जाना जाता है। वहां यजीद इस्लाम का शहंशाह बनाना चाहता था। इसके लिए उसने आवाम में खौफ फैलाना शुरू कर दिया। लोगों को गुलाम बनाने के लिए वह उन पर अत्याचार करने लगा। यजीद पूरे अरब पर कब्जा करना चाहता था। लेकिन उसके सामने हजरत मुहम्मद के वारिस और उनके कुछ साथियों ने यजीद के सामने अपने घुटने नहीं टेके और जमकर मुकाबला किया। अपने बीवी बच्चों की सलामती के लिए इमाम हुसैन मदीना से इराक की तरफ जा रहे थे तभी रास्ते में कर्बला के पास यजीद ने उन पर हमला कर दिया। इमाम हुसैन और उनके साथियों ने मिलकर यजीद की फौज से डटकर सामना किया। हुसैन लगभग 72 लोग थे और यजीद के पास 8000 से अधिक सैनिक थे लेकिन फिर भी उन लोगों ने यजीद की फौज के समाने घुटने नहीं टेके। हालांकि वे इस युद्ध में जीत नहीं सके और सभी शहीद हो गए। किसी तरह हुसैन इस लड़ाई में बच गए। यह लड़ाई मुहर्रम 2 से 6 तक चली। आखिरी दिन हुसैन ने अपने साथियों को कब्र में दफन किया। मुहर्रम के दसवें दिन जब हुसैन नमाज अदा कर रहे थे, तब यजीद ने धोखे से उन्हें भी मरवा दिया। उस दिन से मुहर्रम को इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के त्योहार के रूप में मनाया जाता है। ये शिया मुस्लिमों का अपने पूर्वजों को श्रद्धांजलि देने का एक तरीका है। मुहर्रम के दस दिनों तक बांस, लकड़ी का इस्तेमाल कर तरह-तरह से लोग इसे सजाते हैं और ग्यारहवें दिन इन्हें बाहर निकाला जाता है। लोग इन्हें सड़कों पर लेकर पूरे नगर में भ्रमण करते हैं सभी इस्लामिक लोग इसमें इकट्ठे होते हैं। इसके बाद इन्हें इमाम हुसैन की कब्र बनाकर दफनाया जाता है। एक तरीके से 60 हिजरी में शहीद हुए लोगों को एक तरह से यह श्रद्धांजलि दी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: इस तरह से मुहर्रम का महीना बदल गया गम के माह में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 15:34:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</guid>
      <description>मुहर्रम इस्लाम धर्म में आस्था रखने वालों का प्रमुख त्योहार है। इस्लाम धर्म के मानने वाले इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के गम में उनको इस दिन याद करते हैं। मुहर्रम को इस्लामी साल का पहला महीना माना जाता है जिसे हिजरी भी कहा जाता है। आशूरे के दिन यानी 10 मुहर्रम को एक ऐसी घटना हुई थी, जिसका विश्व इतिहास में महत्वपूर्ण स्थान है।  पढ़ें-  दरअसल इराक में यजीद नाम का एक बहुत जालिम बादशाह हुआ करता था। पैगम्बर हजरत मुहम्मद साहब के नाती इमाम हुसैन और यजीद के बीच धर्मयुद्ध हुआ था। करबला जो इराक की राजधानी बगदाद से 100 किलोमीटर दूर एक छोटा सा कस्बा था इस जगह पर इमाम हुसैन को उनके परिवार सहित 72 साथियो को शहीद कर दिया था, जिसमें उनके 6 माह के पुत्र हजरत अली असगर की शामिल थे। तभी से दुनिया के तमाम मुस्लिम इस महीने में इमाम हुसैन और उनके साथियो की शहादत को गम मानकर उनकी याद में गम बनाते है।  जिस दिन इमाम हुसैन सहित उनके 72 साथी शहीद हो गए थे वह मुहर्रम महीने की 10 तारीख थी। मुहर्रम महीने के 10वें दिन को आशुरा कहा जाता है जो कि गम और दुख का महीना माना जाता है। बहुत से लोग इमाम को याद करते हुए इस दिन अपने आपको तरह तरह की यातनाएं देते है जैसे अपनी पीठ को तलवार और छूरें आदि से अपने आपको कष्ट देते है। ऐसा लोग इसलिए करते है ताकि हुसैन और उनके साथियो की दी गई यातना को महसूस कर सकें। मुहर्रम के दौरान मुस्लिम समुदाय इस दिन जुलूस के तौर पर ताजिया निकालते है। 10 मुहर्रम के दिन लोग काले कपड़े पहनते हैं और कर्बला के मैदान में शहीद हुए इमाम हुसैन सहित साथियो को याद करते हैं। यह त्योहार इनके लिए मातम मनाने का दिन होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 अक्तूबर से करें 4 ज्योतिर्लिंगों की यात्रा, 8505 रुपये में रहना-खाना और घूमना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</guid>
      <description>इंडियन रेलवे कैटरिंग एंड टूरिज्म कार्पोरेशन लिमिटेड (आईआरसीटीसी) की तरफ से 22 अक्तूबर से 30 अक्तूबर तक भारत दर्शन चार ज्योतिर्लिंग ट्रेन यात्रा शुरू करेगा। इसका दर्शन टूर पैकेज का मूल्य 8,505 रुपये है। इसमें महाकालेश्वर, ओंकोरेश्वर, नागेश्वर, सोमनाथ ज्योतिर्लिंग के साथ द्वारिकाधीश मंदिर के दर्शन कराए जाएंगे।  इस ट्रेन में बैठने की सुविधा कानपुर के अलावा बनारस, मऊ, देवरिया, गोरखपुर, गोंडा, लखनऊ, आगरा, ग्वालियर और झांसी से मिलेगी। नौ दिनों और आठ रातों के इस पैकेज में नाश्ता, दोपहर और रात का शाकाहारी खाना, स्थानीय यात्रा बसों से और धर्मशालाओं में ठहरने की व्यवस्था शामिल है। लखनऊ के गोमती नगर स्थित पर्यटन भवन में बुकिंग होने के साथ साथ आईआरसीटीसी की वेबसाइट www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: अंतिम समय में रावण ने लक्ष्मण को बताए थे जीवन के 3 अहम राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 11:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</guid>
      <description>30 सितंबर को विजयदशमी का पर्व मनाया जाएगा। के दिन भगवान राम के हाथों से रावण का अंत हुआ था। रावण एक महान पंडित होने के साथ ही भगवान शिव का परम भक्त भी था। उसको भगवान शिव ने कई वरदान दिए हुए थे। युद्ध में भगवान राम के हाथों मरने से पहले रावण ने भगवान राम के भाई लक्ष्मण जी को जीवन की कुछ जरुरी बातें बताई थी।  पढ़ें-  लक्ष्मण रावण के पास गए तो रावण ने लक्ष्मण को तीन बातें बताई। रावण ने लक्ष्मण को बताया कि जब भी कोई शुभ कार्य करना हो तो उस काम को तुरंत कर लेना चाहिए। रावण ने कहा कि जैसे मैंने श्रीराम के शरण में आने में देरी कर दी। रावण ने लक्ष्मण को दूसरी बात बताईे कि अपने शत्रु को कभी कमजोर मत समझो जैसे मैनें राम को हमेशा समझा। रावण ने कहा कि मैंने ब्रह्माजी से वरदान मांगा था कि मनुष्य और वानर को छोड़कर कोई भी ना मार सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: संगीत में थी रावण की रुचि, जानिए दशानन से जुड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 14:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</guid>
      <description>दशहरा का त्योहारके 9 दिन पूरे होने के बाद 10वें दिन मनाया जाता है इसे विजयादशमी भी कहा जाता है। विजयदशमी का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत के रूप में मनाया जाता है। रावण को हमेशा से बुराई के प्रतीक रूप में देखा गया लेकिन रावण में बहुत सारी खूबियां भी थी। जिसकी वजह से देश के कई हिस्सों में आज भी रावण की पूजा होती है। आइए जानते है रावण की 10 हैरान करने वाली बातें।  पढ़ें-  महान पंडित और वेदों का ज्ञाता</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 5 ऐसे स्थान जहां भगवान राम की नहीं रावण की होती है पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</guid>
      <description>29 सितंबर को का आखिर दिन होगा और इसके बाद 30 सितंबर को देश में दशहरे का पर्व मनाया जाएगा। इस दिन भगवान राम ने रावण को युद्ध में हराकर उसका वध किया था और लंका पर विजय प्राप्त की थी, इसी कारण से इस दिन विजयादशमी का पर्व मनाया जाता है। दशहरे के दिन पूरे देश में भगवान राम की पूजा की जाती है और प्रतीक के रूप में रावण का पुतला जलाया जाता है, लेकिन देश में ऐसी कई जगह है जहां पर दशहरे के दिन राम की नहीं बल्कि रावण की पूजा होती है। आइए जानते हैं आखिर क्यों की जाती है इन स्थानों पर रावण की पूजा ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अगर मिलें ऐसे शुभ संकेत, समझिए मां दुर्गा की आप पर है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 09:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</guid>
      <description>इस समय मां दुर्गा का विशेष पर्व चल रहा है, जिसमें भक्त बड़े उत्साह और जोश के साथ मां दुर्गा की पूजा-अर्जना करते हैं। में अगर आप किसी मनोकामना के साथ माता की विधिवत पूजा-पाठ करते हैं और उनका आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो माता रानी आपको कुछ ऐसे संकेत देती हैं जिससे आसानी से जाना जा सकता है कि माता की कृपा आप के ऊपर हुईं है या नहीं। आइए जानते हैं कुछ संकेतो के बारे में।  पढ़ें-  नवरात्रि के दिनों में माता अपने भक्तों पर विशेष कृपा रखती हैं। नवरात्रि में अगर आपको सपने में उल्लू दिखाई दे तो समझिए माता आपकी पूजा से प्रसन्न है और बहुत जल्द आपके घर धन-संपदा आने वाली है। नवरात्रि में अगर आपको रास्ते में कहीं जाते हुए सोलह श्रृंगार में कोई महिला दिखाई दे जाए तो समझिए आपकी परेशानियों के दिन अब लद चुके है और आने वाले दिनों में आप के ऊपर मां लक्ष्मी की कृपा बरसेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अलग-अलग उम्र की कन्याओं का क्यों करते हैं पूजन, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 12:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</guid>
      <description>हिन्दुओं का एक पवित्र पर्व है जिसमें मां दुर्गा के नौ अलग-अलग रूपों की आराधना की जाती है। के दिनों में भक्त सच्ची श्रद्धा से पूरे 9 दिनों तक मां की पूजा करते हैं। नवरात्रि में कन्या पूजन का विशेष महत्व होता है। नवमी के दिन नौ कन्याओं का पूजन करने से नवरात्रि का संकल्प पूर्ण होता है। नवरात्रि में प्रमुख रूप से दो साल से लेकर दस साल तक की कन्याओं का पूजन करने का विशेष महत्व होता है। पढ़ें-  2 वर्ष की कन्या को कुमारी और 3 वर्ष की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है। इनकी पूजन से धन, सुख-समृद्धि, आयु में वृद्धि होती है। साथ ही परिवार में परेशानियां खत्म हो जाती है। तीन साल की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है और इनकी पूजन करने से घर में कभी भी पैसे की कमी नहीं होती है नवरात्रि के तीसरे तीन साल की कन्या पूजन की परंपरा है। वहीं 4 वर्ष की कन्या को कल्याणी कहते है इनके पूजन से घर में सुख समृद्धि आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों &#39;मंकी टेम्पल&#39; के नाम से मशहूर है काशी का दुर्गा मंदिर? यहां आज जाएंगे पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 16:51:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</guid>
      <description>शुक्रवार को अपने संसदीय क्षेत्र वाराणसी पहुंचे। अपने दो दिन के दौरे में जहां कई परियोजनाओं का उद्घाटन करेंगे, वहीं आज शाम दुर्गा माता मंदिर और तुलसी मानस मंदिर भी जाएंगे। गौरतलब है कि भी कई वर्षों सेके व्रत रख रहे हैं। प्रधानमंत्री आज शारदीय की द्वितीया को जिस मंदिर में आज विशेष पूजा करने वाले हैं। वहां पर मां महायंत्र स्‍थापित की गई है। इस मंदिर को मंकी मंदिर भी जाता है। जानें इसके पीछे कारण   ये भी पढ़ें-  तुलसी मानस मंदिर से कुछ ही दूर पर स्थित दुर्गा माता मंदिर का निर्माण 18वीं सदीं में बंगाल की महारानी ने करवाया था। लाल रंग से रंगे इस मंदिर के पास ही दुर्गा कुंड भी है। इस मंदिर को मंकी मंदिर के नाम से भी जाना जाता है। मंकी मंदिर नाम पड़ने से पीछे माना जाता है कि ये क्षेत्र पहले वनों से ढ़का रहता था, जिस वजह से यहां अधिक मात्रा में बंदर भी थे। जैसे -जैसे यहां आबादी बढ़ने लगी, वैसे-वैसे बंदरों की संख्‍या भी कम होने लगी। नागर शैली में बने इस मंदिर के पीछे एक कथा यहां की राजकुमारी के स्वयंवर से भी जुड़ी है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: एक एेसा संयोग, जिसने खास बना दी है ये नवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 15:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</guid>
      <description>Navaratri 2017: कई वर्षों के बाद इस बार पूर्ण नवरात्रि का संयोग बन रहा है यानी एक दिन एक ही तिथि पड़ रही है। पिछले कई साल से ऐसा होता आ रहा था कि दोपहर तक एक तिथि होती थी, तो दोपहर बाद दूसरी तिथि शुरू हो जाती थी।  इस नवरात्रि में पूरे नौ दिन तक किसी भी दिन दो तिथि नहीं पड़ने से हर दिन अलग-अलग देवियों की पूजा की जा सकेगी। 21 सितंबर से शुरू होने वाला नवरात्रि पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। मां जगदंबा पालकी में बैठकर आएंगी और पालकी में ही बैठकर वापस जाएंगी। यह संयोग शुभ फलदायी साबित होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालया अमावस्या शुरू होने के साथ विदा होंगे पितर,  देवी-देवताओं का होगा आगमन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 11:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</guid>
      <description>अश्विन महीने की अमावस्या को हमारे पितृ धरती से विदा लेंगे और उसी के साथ मां दुर्गा का आवाहन पूजन भी शुरु हो जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार महालया की शुरुआत अश्विन महीने की अमावस्या पर होती है। महालया को दुर्गा पूजा का पहला दिन माना जाता है और इसी के साथ दुर्गा पूजा और नवरात्रि 2017 की शुरूआत होती है। इस बार नवरात्रि 21 सितंबर से शुरू होगा जो 29 सिंतबर तक चलेगा।  पढ़ें-  महालया अमावस्या के दिन पितरों का श्राद्ध,तर्पण और उनका विसर्जन करते हैं। इस दिन पितर 15 दिनों तक धरती पर रहने के बाद वापस स्वर्गलोक को चले जाते है। इस दिन जल और पिंड पितरों को प्राप्त होता है। महालया अमावस्या पर पितरों को विदा करते हैं और अपने कुल देवी-देवताओं का आवाहन करते है। 15 दिनों तक पितृ पक्ष की तिथि होती है और महालया के दिन पितरों को श्राद्ध देकर उनका विसर्जन करते है। पढ़ें- हिन्दू धर्म की मान्यता के अनुसार पितृपक्ष में देवतागण अपना स्थान धरती से छोड़ देते हैं। देवी- देवताओं के स्थान पर 15 दिनों तक पितरों का वासा होता है। अमावस्या की तिथि पर पितर अपने परिवार के सदस्यों को सुख-शांति का आशीर्वाद देते हुए वापस देवलोक चले जाते है। महालया के दिन से देवी-देवता फिर से अपने स्थान पर वापस लौट आते है। महालया से दोबारा देवी-देवताओं की पूजा आराधना आरम्भ हो जाती है। इसके बाद ही लोग नवरात्रि, विजयादशमी और दीवाली का त्योहार मनाते है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इन 9 चीजों से नौ दिन तक करें मां दुर्गा की पूजा, हर इच्छा होगी पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 18:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</guid>
      <description>पितर पक्ष के जाते ही अश्विन शुक्ल की प्रतिपदा से नवरात्रारंभ हो जाता है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे है। इन नौ दिनों में अगर आप इन नौ चीजों से मां जगदंबा की पूजा करेंगे तो कामना सिद्धि होगी। जिसमें मां भगवती की पूजा पाठ के साथ सिद्धि साधना होती है।   ये भी पढ़ें- नवरात्रि के पहले दिन प्रतिपदा को गौ घृत से षोडशौपचार पूजा कर गौ धृत अपर्ण करें। इससे आरोग्य लाभ होता है। द्वितीया तिथि को शक्कर का भोग उसे दान करें। शक्कर का दान दीर्घायु कारक होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस एक तरीके से जानिए कितनी सफल रही आपकी पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</guid>
      <description>नवरात्रि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने वाले हैं। देशभर में लोग नौ दिन तक मां दुर्गा के नौ स्वरूपों की पूजा आराधना करेंगे और व्रत रखेंगे। अक्सर लोगों में एक बात हमेशा रहती है कि क्या उनकी पूजा सफल हुई, या अधूरी ही रही। अगर आपके मन में भी यही सवाल आता है तो इसे जानने का बेहद आसान तरीका है। नवरात्रि के समय पर जो व्यक्ति व्रत और मां दुर्गा का सप्तशती का पाठ करता है, वे लोग मिट्टी के कुल्हड़ में जौ बो देते हैं और इसी से मालूम चलता है कि उनकी पूजा कितनी सफल रही।  ये भी पढ़ें-  जौ बोए कुल्हड़ में तीसरे दिन अंकुर फट जाता है और इन अंकुरित जौ को बहुत ही शुभ माना जाता है। यदि अंकुरित जौ में काले रंग के अंकुर उगते हैं तो उस वर्ष निर्धनता बढ़ने की संभावना रहती है। धुंए के समान रंग वाले जौ का उगना इस बात की ओर संकेत करता है कि आने वाले समय में परिवार में कलह हो सकती है। अगर इन समय जौ नहीं उग पाते है तो ये अधिक अशुभ होता है। इसका मतलब जन हानि से होता है। साथ ही कार्यों में बाधा भी आती है। जौ यदि रक्त वर्ण के उगते हैं तो रोग व्‍याधि या शत्रु का भय रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सप्ताह के इस 2 दिन महिलाएं जरूर पहने कांच की चूड़ी, चंद्रमा से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:35:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</guid>
      <description>चूड़ी के बिना महिलाओं का श्रृंगार अधूरा रहता है। पहले कांच की चूड़ी पहनी जाती ‌थी। वहीं बदलते समय के साथ लाख, प्लास्टिक, मैटल और सोने की चूड़ियां पहनी जाने लगी। इसके बावजूद आज भी जब कभी कोई पवित्र काम किया जाता है तो महिलाएं कांच की चूड़ी ही पहनती है, लेकिन क्या आप जानते हैं इन कांच चूड़ी का सीधा संबंध आपके जीवन से होता है और आपके साथ ही आपकी परिवार की जिंदगी को प्रभावित करती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें- कांच की चूड़ी का सीधा संबंध चंद्रमा और शुक्र से होता है। चूड़ी का रंग के कारण भी ग्रह का खास प्रभाव पड़ता है। चंद्रमा यानी आपका सुख होता हैं और जब कांच की चूड़ी न पहनने से आपके जीवन से चंद्रमा बाहर हो जाता है। चंद्रमा का प्रभाव भी आपके जीवन पर समाप्‍त होने लगता है। हमेशा न सही, लेकिन सप्ताह में कम से कम दो दिन महिलाएं कांच की चूड़ी जरूर पहनें। जिसे उनके और उनके परिवार पर चंद्रमा का प्रभाव बना रहे।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>