<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>धर्म on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/</link>
    <description>Recent content in धर्म on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 20 Oct 2017 10:02:22 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Govardhan puja 2017: जब भगवान कृष्ण ने तोड़ा था इंद्र का घमंड,जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-story-of-govardhan-puja-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 10:02:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-story-of-govardhan-puja-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा को का पर्व मनाया जाता है। इस दिन गोवर्धन और गाय की पूजा का विशेष महत्व होता है। वृंदावन और मथुरा में इस दिन गोवर्धन पूजा और अन्नकूट उत्सव मनाया जाता है। इस दिन लोग घर के आंगन में गोबर से गोवर्धन पर्वत का चित्र बनाकर गोवर्धन भगवान की पूजा करते हैं। आइए जानते हैं क्या है इसके पीछे की पूरी कथा।  पढ़ें-  गोवर्धन पूजा के संबंध में एक कथा है। जिसके अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने लोगों से इंद्र की पूजा के बजाय गोवर्धन पर्वत की पूजा करने को कहा था हालांकि इससे पहले लोग बारिश के देवता इंद्र की पूजा करते थे। भगवान कृष्ण ने लोगों को बताया कि गोवर्धन पर्वत से गोकुल वासियों को पशुओं के लिए चारा मिलता। गोवर्धन पर्वत बादलों को रोककर वर्षा करवाता है जिससे कृषि उन्नत होती है। इसलिए गोवर्धन की पूजा की जानी चाहिए न कि इन्द्र की। जब यह बात देवराज इन्द्र को पता चली तो इसे उन्होंने अपना अपमान समझा और फिर गुस्से में ब्रजवासियों पर मूसलाधार बारिश शुरू कर दी। भगवान श्री कृष्ण ने इंद्र का अभिमान चूर करने के लिए गोवर्धन पर्वत को अपनी छोटी उंगली पर उठाकर संपूर्ण गोकुल वासियों की इंद्र के कोप से रक्षा की थी।  इन्द्र के कोप से बचने के लिए गोकुल वासियों ने जब गोवर्धन पर्वत के नीचे शरण ली तब गोकुल वासियों ने 56 भोग बनाकर श्री कृष्ण को भोग लगाया था। इससे प्रसन्न होकर श्री कृष्ण ने गोकुल वासियों को आशीर्वाद दिया कि वह गोकुल वासियों की रक्षा करेंगे। इन्द्र से भयभीत होने की कोई जरूरत नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशी पर उज्जैन महाकाल मंदिर में हुई भस्म आरती, देखें तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 12:23:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-bhasm-aarti-during-narak-chaturthi-in-ujjain-mahakal-temple/</guid>
      <description>12 ज्योर्तिलिंगों में से एक उज्जैन के महाकाल मंदिर में नरक चतुर्दशी के अवसर पर भस्म आरती का आयोजन किया गया। इस मौके पर सुबह से ही भक्तों की भीड़ मंदिर परिसर में जुटने लगी।  पढ़ें-  दिवाली से ठीक एक दिन पहले नरक चतुर्दशी मनाई जाती है, जिसे छोटी दिवाली भी कहा जाता है। नरक चतुर्दशी का त्योहार हर साल कार्तिक कृष्ण चतुदर्शी को यानी दीपावली के एक दिन पहले मनाया जाता है।इस दिन प्रातः काल स्नान करके यम तर्पण और शाम के समय दीप दान का बड़ा महत्व होता है। पुराणों की कथा के अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने कार्तिक कृष्ण चतुर्दशी तिथि को नरकासुर नाम के असुर का वध किया। नरकासुर ने 16 हजार कन्याओं को बंदी बना रखा था। शिवपुराण के अनुसार भस्म सृष्टि का सार है। एक दिन संपूर्ण सृष्टि इसी राख के रूप में परिवर्तित हो जानी है। इस सृष्टि के सार भस्म यानी राख को शिवजी सदैव धारण किए रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान जयंती आज, चुटकी भर सिंदूर से दूर हो जाएगा राहु और शनि दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 08:21:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hanuman-jayanti-2017-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>भगवान शिव के 11वें अवतार और रामजी के परम भक्त हनुमान जी का जन्मदिन बुधवार 18 अक्टूबर को कार्तिक माह के कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को है। हनुमानजी का जन्मदिन साल में दो बार मनाने की परंपरा है। पहला जन्मदिन चैत्र पूर्णिमा को और दूसरा कार्तिक माह की चौदस को। शास्त्रों के अनुसार की पूजा करने पर राहु और शनिदोष की पीड़ा से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें-  वायु पुराण और अगस्‍त्‍य संह‌िता में उल्लेख म‌िलता है क‌ि भगवान श‌िव के अवतार हनुमान जी का जन्म कार्त‌िक कृष्ण चतुर्दशी मंगलवार के द‌िन स्वात‌ि नक्षत्र में मेष लग्न में मध्य रात्र‌ि के समय हुआ था। इसल‌िए मध्यरात्र‌ि में जब कार्त‌िक कृष्‍ण चतुर्दशी होती है तभी हनुमान जी का जन्मोत्सव मनाया जाता है। शास्‍त्रों के अनुसार हनुमान जी के जन्मद‌िन के अवसर पर रात्र‌ि के समय हनुमान जी की पूजा करनी चाह‌िए। इससे हनुमान जी की बड़ी कृपा प्राप्त होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली की रात सोना होता है अपशगुन, घर नहीं आती मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 12:08:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-not-sleep-at-night-on-diwali-occasion/</guid>
      <description>19 अक्टूबर, गुरुवार को प्रकाश का पर्व मनाई जाएगी। इस दिन धन की देवी माता लक्ष्मी और बुद्धि के देवता भगवान गणेश की विधि-विधान से पूजा की जाती है ताकि साल भर धन की कमी न रहे। पुराणों में बताया गया है क‌ि देवी लक्ष्मी का वाहन उल्लू है इसल‌िए देवी लक्ष्मी रात के समय भ्रमण करने के ल‌िए न‌िकलती हैं। ऐसी मान्यता है क‌ि साल की कुछ खास रातें हैं जब देवी लक्ष्मी पृथ्वी पर आती हैं और अपने भक्तों पर कृपा करती हैं।   पढ़ें-  माना जाता है क‌ि जो व्यक्त‌ि इस रात में जागरण करके देवी लक्ष्मी और भगवान व‌िष्‍णु की पूजा आराधना करते हैं देवी लक्ष्मी उनका घर धन-धान्य से भर देती हैं। इस रात का इसल‌िए भी व‌िशेष महत्व है क्योंक‌ि राधा रूप में देवी लक्ष्मी और श्री कृष्‍ण रूप में भगवान व‌िष्‍णु ने इसी रात को महारास क‌िया था। इसल‌िए यह श्री कृष्‍ण और राधा की प्र‌िय रात है। दिवाली की शाम को माता लक्ष्मी की पूजन से पहले किसी बाहरी व्यक्ति को कोई भी चीज नहीं देना चाहिए। ऐसा करने से माता लक्ष्मी की कृपा नहीं मिलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रूप चौदसः मां लक्ष्मी को करना है प्रसन्न तो सूर्योदय से पहले जरूर करें ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 17:22:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-work-before-sunrise-on-roop-chaturdashi-or-narak-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले रूप चौदस है, जिसे भी कहा जाता है। माना जाता है कि जिस तरह से दिवाली वाले दिन मां लक्ष्मी भूलोक पर आती हैं और साफ सफाई वाले घर में बस जाती हैं, उसी तरह इस दिन मां लक्ष्मी की बहन अलक्ष्मी भूलोक आती हैं और जिस घर में साफ सफाई की कमी होती है, उसी घर में बस जाती है। रूप चौदस की पीछे एक ऐसी भी मान्यता है कि इस दिन इन कामों करने से लोग रोगों से दूर रहते हैं।  ये भी पढ़ें- ब्रह्म पुराण के अनुसार जो भी व्यक्ति इस दिन सूर्योदय से पहले स्नान कर लेता है, वो जीवन भर रोगों से दूर रहता है। इस दिन पति पत्नी को एक साथ मंदिर जाकर भगवान कृष्‍ण और विष्‍णु जी के एक साथ दर्शन करना चाहिए। ये भी पढ़ें-  नहाने के पानी में थोड़ी सी हल्दी और कुमकुम डालकर वरूण भगवान का ध्यान करके स्नान करें। ऐसा करने से घर के सदस्यों की उम्र लंबी होती है।  इस दिन घर के हर सदस्य को नहाने से पहले तिल्ली के तेल को पानी में मिलाकर अपने शरीर पर मालिश करना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि तेल में मां लक्ष्मी और पानी में गंगा का निवास होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: इस मुहूर्त में करें लक्ष्मी पूजा, स्थिर लग्न में खरीदारी करना होता है शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 13:41:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-shubh-muhurat-for-purchasing-new-items/</guid>
      <description>मंगलवार,17 अक्टूबर को का त्योहार मनाया जाएगा और इसी के साथ 5 दिवसीय दीपावली का त्योहार शुरू हो जाएगा। इस दिन कोई न कोई नया सामान खरीदने की परम्परा है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। आइए जानते हैं क्या है शुभ मुहूर्त।  पढ़ें-  धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। धनतेरस पूजा के लिए सबसे उपयुक्त समय प्रदोष काल के दौरान होता है जब स्थिर लग्न प्रचलित होती है। ऐसा माना जाता है कि अगर स्थिर लग्न के दौरान धनतेरस पूजा की जाये तो लक्ष्मीजी घर में ठहर जाती है। इसीलिए धनतेरस पूजन के लिए यह समय सबसे उपयुक्त होता है। पढ़ें-  धनतेरस पर सबसे पहले मिट्टी का हाथी और भगवान धन्वंतरि की मूर्ति को स्‍थापित करें। इसके बाद चांदी या तांबे की आचमनी में जल का आचमन कर भगवान गणेश का पूजन करें। हाथ में अक्षत और पुष्‍प लेकर भगवान धन्वंतरि का ध्यान भी करें। धनतेरस के दिन परिवार के किसी भी सदस्य की असामयिक मृत्यु से बचने के लिए मृत्यु के देवता यमराज के लिए घर के बाहर दीपक जलाया जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: क्यों खरीदे जाते हैं धनतेरस के दिन चांदी के आभूषण और बर्तन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 16:00:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-why-are-buy-utensils-on-the-day-of-dhanteras-festival/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की त्रयोदशी तिथि पर का पर्व मनाया जाता है। इस दिन भगवान धनवंतरि की पूजा की जाती है। मान्यता के अनुसार इस दिन बर्तन और चांदी से बने आभूषण की खरीदारी करना शुभ माना जाता है, लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस दिन बर्तन की खरीदारी क्यों की जाती है। आइए जानते है इसके पीछे की वजह।  पढ़ें-  दरअसल इस दिन भगवान धनवंतरि सागर मंथन से प्रगट हुए थे और उसके ठीक दो दिनों के बाद माता लक्ष्मी भी सागर मंथन से प्रगट हुई थी इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। भगवान धनवंतरि जब सागर मंथन से निकले थे तो उनके हाथों में अमृत से भरा कलश था। मान्यता के अनुसार तभी से धनतेरस के दिन बर्तन खरीदने की परंपरा चली आ रही है। ऐसा माना जाता है इस दिन वस्तु खरीदने पर वह 13 गुने की वृद्धि होती है। भगवान धनवंतरि ने ही आयुर्वेद और शल्य चिकित्सा की खोज की थी जिसके चलते उन्हें पीतल की धातु पसंद है इसलिए धनतेरस पर बर्तन खरीदा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशी आज: व्रत का लाभ पाने के लिए करें ये 4 उपाय, देवी लक्ष्मी होंगी प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 09:24:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rama-ekadashi-significance-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>आज रमा एकादशी व्रत है। हिन्दू धर्म में इस व्रत का विशेष महत्व होता है। कार्तिक मास की कृष्ण पक्ष की एकादशी को रमा कहते हैं। यह दीवाली से चार दिन पहले आती है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकादशी है। इस व्रत का लाभ पाने के लिए इस दिन ये 4 काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  भगवान विष्णु को तुलसी बहुत प्रिय होती है इसलिए जो व्यक्ति इस व्रत को रखता है इस दिन भगवान विष्णु को पूजा करते समय तुलसी का पत्ता जरूर अर्पित करना चाहिए। इस एकादशी को जो लोग रखते है उन्हें भगवान विष्णु के साथ देवी लक्ष्मी की पूजा करें और अगले दिन ब्राह्राण को भोजन जरूर करवाएं। एकादशी में चावल खाने की मनाही होती है इसलिए जब भी एकादशी हो चावल का सेवन करने से बचना चाहिए। इस दिन चावल खाने से उसके द्वारा किए गए सारे पुण्य नष्ट हो जाते हैं। एकादशी के दिन पान नहीं खाना चाहिए क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु को चढ़ाया जाता हैं। ऐसी मान्यता है कि पान खाने से मन में दूषित विचार आते हैं, इसलिए इस दिन पान नहीं खाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: मां लक्ष्मी को क्यों चढ़ाया जाता है कमल का फूल, ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 12:00:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-offered-lotus-flower-during-goddess-lakshmi-puja/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को है इस दिन देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। ऐसी मान्यता कि दिवाली पर मां लक्ष्मी की पूजा करने से घर में सुख समृद्धि तो आती ही है साथ ही घर में माता लक्ष्मी का वास भी होती है। मां लक्ष्मी की पूजा में कमल के फूल का बड़ा महत्व होता है। दीपावली की रात धन की चाहत रखने वाले भक्त कमल फूलों से देवी लक्ष्मी की पूजा करते हैं। आइये जानते हैं कमल फूल से देवी की पूजा करने से क्या-क्या फायदे मिलते हैं।  पढ़ें-   पुराणों में देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला और कमलासना है यानी कमल पर व‌िराजमान रहने वाली। कमल पुष्प की खूबी है क‌ि वह कीचड़ में उत्पन्न होकर भी कीचड़ में ल‌िप्त नहीं होता। देवी लक्ष्मी को कमल अर्प‌ित करने वाला मनुष्य भी संसार में फैली बुराईयों के बीच भी अच्छाई के रास्ते पर चलने में सक्षम होता है।कमल के फूल में नकारात्मक शक्त‌ियों को दूर करने की ताकत होती है इसे देवी लक्ष्मी को अर्प‌ित करने से घर में बुरी शक्त‌ियों का प्रवेश नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिवाली और धनतेरस के दिन करें 5 में कोई 1 उपाय, हो जाएंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:20:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-to-earn-money-and-prosperity/</guid>
      <description>इस बार 17 अक्टूबर को धनतेरस और 19 अक्टूबर को दीपावली का त्योहार मनाया जाएगा। धनतेरस के दिन कुबेर देवता का पूजा की जाती है जबकि दीपावली पर धन की देवी लक्ष्मी की पूजा होता है।ज्योतिष के अनुसार अगर धनतेरस और के दिन कुछ विशेष उपाय किए जाएं तो मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होता है और व्यक्ति मालामाल बन जाता है।  पढ़ें-  मां लक्ष्मी का कृपा पाने के लिए दीपावली के दिन लक्ष्मी के चरणों में कौडियां रखें। ऐसा करने से धन लाभ होता है। घर की तिजोरी के दरवाजे पर महालक्ष्मी का ऐसा चित्र लगाएं जिसमें लक्ष्मी जी बैठी हुई हों और दो हाथी सूड़ उठाए नजर आते हों। चित्र सुंदर और परंपरागत हो। ऐसा करने पर हमेशा तिजोरी में लक्ष्मी जी का वास रहेगा। वास्तु के अनुसार धन के देवता कुबेर का स्थान उत्तर दिशा में माना गया है। इसलिए नकदी को उत्तर दिशा में रखेंगे तो लाभ होगा। धनतेरस और दीपावली पर महालक्ष्मी यंत्र का पूजन कर इसकी स्थापना करें। यह यंत्र धन वृद्धि के लिए अधिक उपयोगी माना गया है। कुछ जानकारों की मानें को नकदी को उत्तर दिशा और रत्न-आभूषणों को दक्षिण दिशा में रखना चाहिए। दक्षिण दिशा में भारी कीमती चीजें रखना शुभ माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी 2017: क्यों रखा जाता है ये व्रत, क्या है इसके पीछे की कथा?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-2017-know-importance-of-ashtami-and-vrat-katha/</guid>
      <description>कार्तिक माह में कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को पुत्रवती महिलाएं अपनी संतान और परिवार को किसी भी अनहोनी से बचाने के लिए निर्जला व्रत रखती है और शाम को दीवार पर 8 कोनों वाली एक पुतली अंकित करती हैं। इसे भी कहा जाता है। पुतली के पास स्याऊ माता और उनके बच्चों को बनाया जाता है। इस दिन शाम को चंद्रमा को अर्घ्य देकर कच्चा भोजन खाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  इसके पीछे मान्‍यता है कि इस व्रत को करने से संतान की आयु लंबी होती है। इसलिए देश के कई भागों में इस दिन माताएं अपनी संतान की लंबी उम्र के लिए व्रत रखती हैं। इस पूजा के पीछे एक प्राचीन कथा है। कथा के अनुसार एक साहूकार था। उसकी बहुएं दीपावली की तैयारियां कर रही थीं। इसके लिए अपने घर को चमकाने के लिए पास के वन से मिट्टी ले गई। तभी मिट्टी काटते समय उनकी छोटी बहु के हाथों से कांटे वाले पशु साही के बच्‍चे की मृत्यु हो गई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में भूलकर भी न करें इन 5 चीजों का इस्तेमाल, मिलता है अशुभ फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 08:40:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-these-5-things-during-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>कार्तिक माह की अमावस्या तिथि को दीपावली का पर्व मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 19 अक्टूबर को मनाया जाएगा। घर में सुख-शान्ति और धन-संपदा प्राप्त करने के लिए इस दिन मां लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती है। शास्‍त्रों में देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय कुछ नियम बताए गए हैं अगर इनकी अनदेखी की जाती है और पूजा में इनका प्रयोग क‌िया जाता है तो धन की देवी लक्ष्मी नाराज हो जाती हैं इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा करते समय इन बातों का जरूर ध्यान रखें।  भगवान व‌िष्‍णु को तुलसी प्र‌िय होती है लेक‌िन देवी लक्ष्मी को तुलसी से वैर है क्योंक‌ि यह भगवान व‌िष्‍णु के दूसरे स्वरूप शाल‌िग्राम की पत्नी है। इस नाते तुलसी देवी लक्ष्मी की सौतन है। इसल‌िए देवी लक्ष्मी की पूजा में तुलसी नहीं चढ़ानी चाहिए।देवी लक्ष्मी की पूजा के ल‌िए दीपक की बाती का रंग लाल होना चाहिए दीपक को दायीं ओर रखें। दीपक बायीं ओर नहीं रखना चाह‌िए। इसका कारण यह है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु अग्न‌ि और प्रकाश स्वरूप हैं। भगवान व‌िष्‍णु का स्वरूप होने के कारण दीप को दायी ओर रखना चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>टूरिज्म सर्किट के जरिए जोड़े जाएंगे हिंदू धार्मिक स्थल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 13:50:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-train-to-connect-the-hindu-religious-sites-before-starting-the-ardh-kumbh-fair-2019/</guid>
      <description>टूरिज्म सर्किट के जरिए पूर्वी यूपी के हिंदू धार्मिक स्थलों के लिए रेल सेवा शुरू करने की तैयारी शुरू हो गई है। वर्ष 2019 में लगने वाले अर्द्धकुंभ मेले के पूर्व इन हिंदू धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए ट्रेन शुरू हो जाएगी। इस संबंध में उत्तर मध्य रेलवे (एनसीआर) के महाप्रबंधक एमसी चौहान की मुख्यमंत्री योगी आदित्यनाथ से अभी हाल ही में मुलाकात हुई है। मुलाकात के दौरान कुंभ मेले के पूर्व एनसीआर द्वारा किए जाने वाले कार्यों का ब्यौरा भी रखा गया।  दरअसल कुंभ मेले के दौरान लाखों की संख्या में हिंदू श्रद्धालुओं के इलाहाबाद आने की संभावना है। इस दौरान इलाहाबाद के आसपास वाले धार्मिक स्थलों के लिए सीधी रेल चले इसके लिए एनसीआर द्वारा तैयारी की जा रही है। बौद्ध सर्किट की तर्ज पर हिंदू धार्मिक स्थलों को टूरिज्म सर्किट के जरिये जोड़ने की योजना बनी है।  इसके तहत रेलवे द्वारा चित्रकूट धाम कर्वी-इलाहाबाद-विंध्याचल-वाराणसी-अयोध्या-गोरखपुर आदि धार्मिक स्थलों को जोड़ने के लिए सीधी ट्रेन चलेगी। धार्मिक यात्रा वाली ये ट्रेन आईआरसीटीसी द्वारा चलाई जाएगी। इस बारे में एनसीआर के सीपीआरओ जीके बंसल का कहना है कि बैठक के दौरान अर्द्ध कुंभ से जुड़े कई मामलों पर महाप्रबंधक की मुख्यमंत्री से वार्ता हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: व्रत में महिलाएं न करें ऐसी 5 गलतियां, हो जाएगा अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:22:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-5-mistakes-on-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>आज करवा चौथ का व्रत है। यह व्रत महिलाओं के लिए खास महत्व रखता है। यह व्रत महिलाएं पूरी लगन और श्रद्धा के साथ करती हैं, लेकिन व्रत के दौरान महिलाएं कुछ गलतियां कर देती हैं जिससे उनका फल नहीं मिल पाता है। शास्‍त्रों के अनुसार इन 5 कामों को करवाचौथ के व्रत के द‌िन भूलकर भी नहीं करें।  पढ़ें- सुहाग सामग्री जैसे, चूड़ी, लहठी, ब‌िंदी, स‌िंदूर को कचड़े में नहीं फेंके। अगर पहनते समय चूड़ी टूट जाए तो उसे पूजा स्‍थान पर रख दें और अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए कामना करें। अपने पत‌ि के अलावा क‌िसी अन्य पुरूष के बारे में मन में क‌िसी तरह का कोई व‌िचार नहीं लाना चाहिए। स‌िलाई, कटाई, बुनाई के ल‌िए कैंची, सुई, चाकू का इस्तेमाल न करें। व्रत में द‌िन के समय सोना, क‌िसी की चुगली करना जैसे काम ब‌िल्कुल न करें। आप चाहें तो सत‌‌ियों की कथा, पौराण‌िक कथा, कीर्तन, गयन करके ‌द‌िन को शुभ बना सकती हैं। व्रत के दौरान मांस, मछली, अंडा, मुर्गा का सेवन न करें। इस व्रत को पूरी तरह से सात्व‌िक भाव से मनाएं। ज‌िनकी पत्नी यह व्रत रखती हैं उन्हें भी करवा चौथ के द‌िन इन बातों का ध्यान रखना चाह‌िए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: जानिए कब दिखेगा चांद, कितने बजे का है पूजा का मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 10:58:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-when-moon-will-rise-at-night/</guid>
      <description>का व्रत आज मनाया जा रहा है। यह व्रत कार्तिक महीने के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को होता है। इस दिन महिलाएं पूरे दिन उपवास रखती हैं और शाम को चांद के दीदार करने के बाद अपने पति के हाथों से पानी पीकर व्रत तोड़ती हैं। इस बार चांद रात के 8:30 बजे के आसपास निकलेगा।  पढ़ें-   उत्तर भारत में कई शहरों में चांद के दर्शन साढ़े 8 के नजदीक दिखना शुरू हो जाएगा। वहीं मध्य भारत में चांद दिखने का समय भी नौ बजे के आसपास दिखेगा। पूर्वोत्तर राज्यों में आसमान में रात 8.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दीवाली से पहले दूर करें घर से ऐसी 5 चीजें, मां लक्ष्मी की रहेगी कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 11:59:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-before-deepawali-five-things-for-money-and-wellness/</guid>
      <description>दीपावली आने में अभी काफी समय है। इस बार 19 अक्टूबर को दीपावली मनाई जाएगी, लेकिन इसकी तैयारी काफी दिनों पहले से होने लगती है। लोग अपने घर की साफ-सफाई करते हैं। ऐसा माना जाता है कि ऐसे घर में नहीं जाती हैं जहां पर गंदगी रहती है। क्योंकि मां लक्ष्मी को साफ-सफाई काफी पसंद होती है। ज्योतिष और वास्तुशास्त्र के अनुसार दीपावली में घर में टूटी-फूटी चीजें नहीं होनी चाहिए वरना मां लक्ष्मी अपनी कृपा नहीं करती हैं।   पढ़ें-  घर में कोई खराब सामान हैं तो उसे बनवाकर इस्तेमाल में ले आइये। ऐसा संभव नहीं हो तब उसे घर से हटा दें। टूटी हुई चीजों से घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश करती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज से कार्तिक मास शुरू, ध्यान रखें ये 6 बातें, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 10:57:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-month-starts-on-6-october-do-these-things-in-this-month-and-it-significance/</guid>
      <description>की शुरुआत आज से हो रही है। पुराणो में सभी 12 मास में कार्तिक महीने को सबसे अच्छा माना गया है। हिन्दू पंचांग के हिसाब से यह महीना साल का आठवां महीना होता है। यह महीना शरद पूर्णिमा से लेकर कार्तिक पूर्णिमा तक चलता है। आइए जानते हैं कार्तिक महीने का महत्व के बारे में।  पढ़ें- हमारे धर्म शास्त्रों के अनुसार कार्तिक मास में दीपदान करने का विशेष महत्व बताया गया है। इस महीने गंगा नदी में एक महीने तक दीपदान किया जाता है। इससे पुण्य लाभ मिलता ही है साथ ही हर मनोकामना भी पूरी होती है। हिन्दू धर्म में तुलसी का पूजन और सेवन दोनो ही काम को महत्वपूर्ण माना गया है, लेकिन कार्तिक मास में तुलसी की पूजा करने से इसका लाभ कई गुना बढ़ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017:  इन 33 चीजों से इस तरह करें मां लक्ष्मी की पूजा, धन की नहीं होगी कभी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:47:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-33-things-to-worship-of-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्यौहार नजदीक है। कहा जाता है कि दिन दीपों की रोशनी में घर में आती है। जिस घर से मां अधिक प्रसन्न होती है, उन्हें कभी भी धन की कमी नहीं होती। अगर ‌ वाले दिन मां लक्ष्मी को प्रसन्न करना हो तो इन 33 चीजों को के साथ भगवान विष्‍णु, भगवान गणेश और भगवान कुबेर की भी पूजा करें। जानें किस तरह से करना चाहिए धन की देवी की पूजा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल प्रदोष: आज करें ये खास उपाय, भगवान शंकर दूर करेंगे सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 09:13:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mangal-pradosh-vrat-story-and-its-significance/</guid>
      <description>आज मंगल प्रदोष व्रत है। हिंदू धर्म में हर महीने की दोनों पक्षों की त्रयोदशी तिथि को किया जाता है। इस बार यह व्रत मंगलवार को पड़ रहा है, जिसके कारण इसे कहते है। मान्यता के अनुसार इस प्रदोष व्रत को करने से लंबे समय के कर्ज से मुक्ति मिल जाती है।  पढ़ें- इस व्रत को मुख्य रूप से भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए किया जाता है। प्रदोष व्रत करने के लिए जल्दी सुबह उठकर सबसे पहले स्नान करते हैं। इसके बाद भगवान शिव को बेल पत्र, चावल, फूल, धूप, दीप, फल, पान, सुपारी आदि चढ़ाए जाते हैं।  प्रदोष व्रत मंगल को पड़ने के कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शाम के समय हनुमान चालीसा का पाठ करना ज्यादा लाभकारी हो सकता है। इस व्रत को करने से मंगल ग्रह के दोष को दूर किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है मुहर्रम और किसने उजाड़ी थी कर्बला की बस्ती</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 11:36:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-and-what-is-story/</guid>
      <description>मुहर्रम मुस्लिम कैलेंडर का पहला महीना माना जाता है। इस बार मुहर्रम महीने की शुरुआत 21 सितंबर से लेकर 19 अक्टूबर तक रहेगा। इमाम हुसैन की शहादत की याद में मुहर्रम मनाया जाता है। यह कोई त्योहार नहीं बल्कि मातम का दिन है। इमाम हुसैन अल्लाह के रसूल यानि मैसेंजर पैगंबर मोहम्मद के नाती थे। मुहर्रम एक महीना है, जिसमें शिया मुस्लिम दस दिन तक इमाम हुसैन की याद में शोक मनाते हैं।  पढे़ें-  मोहम्मद साहब के मरने के लगभग 50 वर्ष बाद मक्का से दूर कर्बला के गवर्नर यजीद ने खुद को खलीफा घोषित कर दिया। कर्बला जिसे अब सीरिया के नाम से जाना जाता है। वहां यजीद इस्लाम का शहंशाह बनाना चाहता था। इसके लिए उसने आवाम में खौफ फैलाना शुरू कर दिया। लोगों को गुलाम बनाने के लिए वह उन पर अत्याचार करने लगा। यजीद पूरे अरब पर कब्जा करना चाहता था। लेकिन उसके सामने हजरत मुहम्मद के वारिस और उनके कुछ साथियों ने यजीद के सामने अपने घुटने नहीं टेके और जमकर मुकाबला किया। अपने बीवी बच्चों की सलामती के लिए इमाम हुसैन मदीना से इराक की तरफ जा रहे थे तभी रास्ते में कर्बला के पास यजीद ने उन पर हमला कर दिया। इमाम हुसैन और उनके साथियों ने मिलकर यजीद की फौज से डटकर सामना किया। हुसैन लगभग 72 लोग थे और यजीद के पास 8000 से अधिक सैनिक थे लेकिन फिर भी उन लोगों ने यजीद की फौज के समाने घुटने नहीं टेके। हालांकि वे इस युद्ध में जीत नहीं सके और सभी शहीद हो गए। किसी तरह हुसैन इस लड़ाई में बच गए। यह लड़ाई मुहर्रम 2 से 6 तक चली। आखिरी दिन हुसैन ने अपने साथियों को कब्र में दफन किया। मुहर्रम के दसवें दिन जब हुसैन नमाज अदा कर रहे थे, तब यजीद ने धोखे से उन्हें भी मरवा दिया। उस दिन से मुहर्रम को इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के त्योहार के रूप में मनाया जाता है। ये शिया मुस्लिमों का अपने पूर्वजों को श्रद्धांजलि देने का एक तरीका है। मुहर्रम के दस दिनों तक बांस, लकड़ी का इस्तेमाल कर तरह-तरह से लोग इसे सजाते हैं और ग्यारहवें दिन इन्हें बाहर निकाला जाता है। लोग इन्हें सड़कों पर लेकर पूरे नगर में भ्रमण करते हैं सभी इस्लामिक लोग इसमें इकट्ठे होते हैं। इसके बाद इन्हें इमाम हुसैन की कब्र बनाकर दफनाया जाता है। एक तरीके से 60 हिजरी में शहीद हुए लोगों को एक तरह से यह श्रद्धांजलि दी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम 2017: इस तरह से मुहर्रम का महीना बदल गया गम के माह में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 15:34:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-muharram-sacred-month-of-the-islamic-calendar/</guid>
      <description>मुहर्रम इस्लाम धर्म में आस्था रखने वालों का प्रमुख त्योहार है। इस्लाम धर्म के मानने वाले इमाम हुसैन और उनके साथियों की शहादत के गम में उनको इस दिन याद करते हैं। मुहर्रम को इस्लामी साल का पहला महीना माना जाता है जिसे हिजरी भी कहा जाता है। आशूरे के दिन यानी 10 मुहर्रम को एक ऐसी घटना हुई थी, जिसका विश्व इतिहास में महत्वपूर्ण स्थान है।  पढ़ें-  दरअसल इराक में यजीद नाम का एक बहुत जालिम बादशाह हुआ करता था। पैगम्बर हजरत मुहम्मद साहब के नाती इमाम हुसैन और यजीद के बीच धर्मयुद्ध हुआ था। करबला जो इराक की राजधानी बगदाद से 100 किलोमीटर दूर एक छोटा सा कस्बा था इस जगह पर इमाम हुसैन को उनके परिवार सहित 72 साथियो को शहीद कर दिया था, जिसमें उनके 6 माह के पुत्र हजरत अली असगर की शामिल थे। तभी से दुनिया के तमाम मुस्लिम इस महीने में इमाम हुसैन और उनके साथियो की शहादत को गम मानकर उनकी याद में गम बनाते है।  जिस दिन इमाम हुसैन सहित उनके 72 साथी शहीद हो गए थे वह मुहर्रम महीने की 10 तारीख थी। मुहर्रम महीने के 10वें दिन को आशुरा कहा जाता है जो कि गम और दुख का महीना माना जाता है। बहुत से लोग इमाम को याद करते हुए इस दिन अपने आपको तरह तरह की यातनाएं देते है जैसे अपनी पीठ को तलवार और छूरें आदि से अपने आपको कष्ट देते है। ऐसा लोग इसलिए करते है ताकि हुसैन और उनके साथियो की दी गई यातना को महसूस कर सकें। मुहर्रम के दौरान मुस्लिम समुदाय इस दिन जुलूस के तौर पर ताजिया निकालते है। 10 मुहर्रम के दिन लोग काले कपड़े पहनते हैं और कर्बला के मैदान में शहीद हुए इमाम हुसैन सहित साथियो को याद करते हैं। यह त्योहार इनके लिए मातम मनाने का दिन होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>22 अक्तूबर से करें 4 ज्योतिर्लिंगों की यात्रा, 8505 रुपये में रहना-खाना और घूमना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 09:41:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jyotirlingas-journey-from-22nd-october/</guid>
      <description>इंडियन रेलवे कैटरिंग एंड टूरिज्म कार्पोरेशन लिमिटेड (आईआरसीटीसी) की तरफ से 22 अक्तूबर से 30 अक्तूबर तक भारत दर्शन चार ज्योतिर्लिंग ट्रेन यात्रा शुरू करेगा। इसका दर्शन टूर पैकेज का मूल्य 8,505 रुपये है। इसमें महाकालेश्वर, ओंकोरेश्वर, नागेश्वर, सोमनाथ ज्योतिर्लिंग के साथ द्वारिकाधीश मंदिर के दर्शन कराए जाएंगे।  इस ट्रेन में बैठने की सुविधा कानपुर के अलावा बनारस, मऊ, देवरिया, गोरखपुर, गोंडा, लखनऊ, आगरा, ग्वालियर और झांसी से मिलेगी। नौ दिनों और आठ रातों के इस पैकेज में नाश्ता, दोपहर और रात का शाकाहारी खाना, स्थानीय यात्रा बसों से और धर्मशालाओं में ठहरने की व्यवस्था शामिल है। लखनऊ के गोमती नगर स्थित पर्यटन भवन में बुकिंग होने के साथ साथ आईआरसीटीसी की वेबसाइट www.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: अंतिम समय में रावण ने लक्ष्मण को बताए थे जीवन के 3 अहम राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 11:08:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vijayadashami-2017-before-dying-ravana-told-a-lesson-of-life-to-lakshman/</guid>
      <description>30 सितंबर को विजयदशमी का पर्व मनाया जाएगा। के दिन भगवान राम के हाथों से रावण का अंत हुआ था। रावण एक महान पंडित होने के साथ ही भगवान शिव का परम भक्त भी था। उसको भगवान शिव ने कई वरदान दिए हुए थे। युद्ध में भगवान राम के हाथों मरने से पहले रावण ने भगवान राम के भाई लक्ष्मण जी को जीवन की कुछ जरुरी बातें बताई थी।  पढ़ें-  लक्ष्मण रावण के पास गए तो रावण ने लक्ष्मण को तीन बातें बताई। रावण ने लक्ष्मण को बताया कि जब भी कोई शुभ कार्य करना हो तो उस काम को तुरंत कर लेना चाहिए। रावण ने कहा कि जैसे मैंने श्रीराम के शरण में आने में देरी कर दी। रावण ने लक्ष्मण को दूसरी बात बताईे कि अपने शत्रु को कभी कमजोर मत समझो जैसे मैनें राम को हमेशा समझा। रावण ने कहा कि मैंने ब्रह्माजी से वरदान मांगा था कि मनुष्य और वानर को छोड़कर कोई भी ना मार सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: संगीत में थी रावण की रुचि, जानिए दशानन से जुड़ी बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 14:52:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-ten-interesting-and-shocking-facts-about-ravana/</guid>
      <description>दशहरा का त्योहारके 9 दिन पूरे होने के बाद 10वें दिन मनाया जाता है इसे विजयादशमी भी कहा जाता है। विजयदशमी का त्योहार बुराई पर अच्छाई की जीत के रूप में मनाया जाता है। रावण को हमेशा से बुराई के प्रतीक रूप में देखा गया लेकिन रावण में बहुत सारी खूबियां भी थी। जिसकी वजह से देश के कई हिस्सों में आज भी रावण की पूजा होती है। आइए जानते है रावण की 10 हैरान करने वाली बातें।  पढ़ें-  महान पंडित और वेदों का ज्ञाता</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 5 ऐसे स्थान जहां भगवान राम की नहीं रावण की होती है पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 12:00:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-5-places-in-india-where-ravana-worship/</guid>
      <description>29 सितंबर को का आखिर दिन होगा और इसके बाद 30 सितंबर को देश में दशहरे का पर्व मनाया जाएगा। इस दिन भगवान राम ने रावण को युद्ध में हराकर उसका वध किया था और लंका पर विजय प्राप्त की थी, इसी कारण से इस दिन विजयादशमी का पर्व मनाया जाता है। दशहरे के दिन पूरे देश में भगवान राम की पूजा की जाती है और प्रतीक के रूप में रावण का पुतला जलाया जाता है, लेकिन देश में ऐसी कई जगह है जहां पर दशहरे के दिन राम की नहीं बल्कि रावण की पूजा होती है। आइए जानते हैं आखिर क्यों की जाती है इन स्थानों पर रावण की पूजा ?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अगर मिलें ऐसे शुभ संकेत, समझिए मां दुर्गा की आप पर है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 09:33:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-these-such-auspicious-signs-of-navratri-ma-durga-special-grace/</guid>
      <description>इस समय मां दुर्गा का विशेष पर्व चल रहा है, जिसमें भक्त बड़े उत्साह और जोश के साथ मां दुर्गा की पूजा-अर्जना करते हैं। में अगर आप किसी मनोकामना के साथ माता की विधिवत पूजा-पाठ करते हैं और उनका आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो माता रानी आपको कुछ ऐसे संकेत देती हैं जिससे आसानी से जाना जा सकता है कि माता की कृपा आप के ऊपर हुईं है या नहीं। आइए जानते हैं कुछ संकेतो के बारे में।  पढ़ें-  नवरात्रि के दिनों में माता अपने भक्तों पर विशेष कृपा रखती हैं। नवरात्रि में अगर आपको सपने में उल्लू दिखाई दे तो समझिए माता आपकी पूजा से प्रसन्न है और बहुत जल्द आपके घर धन-संपदा आने वाली है। नवरात्रि में अगर आपको रास्ते में कहीं जाते हुए सोलह श्रृंगार में कोई महिला दिखाई दे जाए तो समझिए आपकी परेशानियों के दिन अब लद चुके है और आने वाले दिनों में आप के ऊपर मां लक्ष्मी की कृपा बरसेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में अलग-अलग उम्र की कन्याओं का क्यों करते हैं पूजन, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 12:14:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-kanya-pujan-in-navratri-and-its-importance/</guid>
      <description>हिन्दुओं का एक पवित्र पर्व है जिसमें मां दुर्गा के नौ अलग-अलग रूपों की आराधना की जाती है। के दिनों में भक्त सच्ची श्रद्धा से पूरे 9 दिनों तक मां की पूजा करते हैं। नवरात्रि में कन्या पूजन का विशेष महत्व होता है। नवमी के दिन नौ कन्याओं का पूजन करने से नवरात्रि का संकल्प पूर्ण होता है। नवरात्रि में प्रमुख रूप से दो साल से लेकर दस साल तक की कन्याओं का पूजन करने का विशेष महत्व होता है। पढ़ें-  2 वर्ष की कन्या को कुमारी और 3 वर्ष की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है। इनकी पूजन से धन, सुख-समृद्धि, आयु में वृद्धि होती है। साथ ही परिवार में परेशानियां खत्म हो जाती है। तीन साल की कन्या को त्रिमूर्ति कहते है और इनकी पूजन करने से घर में कभी भी पैसे की कमी नहीं होती है नवरात्रि के तीसरे तीन साल की कन्या पूजन की परंपरा है। वहीं 4 वर्ष की कन्या को कल्याणी कहते है इनके पूजन से घर में सुख समृद्धि आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्यों &#39;मंकी टेम्पल&#39; के नाम से मशहूर है काशी का दुर्गा मंदिर? यहां आज जाएंगे पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 16:51:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pm-narendra-modi-to-worship-in-durga-mata-temple-or-durga-kund-temple-and-tulsi-manas-temple/</guid>
      <description>शुक्रवार को अपने संसदीय क्षेत्र वाराणसी पहुंचे। अपने दो दिन के दौरे में जहां कई परियोजनाओं का उद्घाटन करेंगे, वहीं आज शाम दुर्गा माता मंदिर और तुलसी मानस मंदिर भी जाएंगे। गौरतलब है कि भी कई वर्षों सेके व्रत रख रहे हैं। प्रधानमंत्री आज शारदीय की द्वितीया को जिस मंदिर में आज विशेष पूजा करने वाले हैं। वहां पर मां महायंत्र स्‍थापित की गई है। इस मंदिर को मंकी मंदिर भी जाता है। जानें इसके पीछे कारण   ये भी पढ़ें-  तुलसी मानस मंदिर से कुछ ही दूर पर स्थित दुर्गा माता मंदिर का निर्माण 18वीं सदीं में बंगाल की महारानी ने करवाया था। लाल रंग से रंगे इस मंदिर के पास ही दुर्गा कुंड भी है। इस मंदिर को मंकी मंदिर के नाम से भी जाना जाता है। मंकी मंदिर नाम पड़ने से पीछे माना जाता है कि ये क्षेत्र पहले वनों से ढ़का रहता था, जिस वजह से यहां अधिक मात्रा में बंदर भी थे। जैसे -जैसे यहां आबादी बढ़ने लगी, वैसे-वैसे बंदरों की संख्‍या भी कम होने लगी। नागर शैली में बने इस मंदिर के पीछे एक कथा यहां की राजकुमारी के स्वयंवर से भी जुड़ी है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: एक एेसा संयोग, जिसने खास बना दी है ये नवरात्रि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 15:15:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navaratri-2017-it-is-special-this-time-navratri/</guid>
      <description>Navaratri 2017: कई वर्षों के बाद इस बार पूर्ण नवरात्रि का संयोग बन रहा है यानी एक दिन एक ही तिथि पड़ रही है। पिछले कई साल से ऐसा होता आ रहा था कि दोपहर तक एक तिथि होती थी, तो दोपहर बाद दूसरी तिथि शुरू हो जाती थी।  इस नवरात्रि में पूरे नौ दिन तक किसी भी दिन दो तिथि नहीं पड़ने से हर दिन अलग-अलग देवियों की पूजा की जा सकेगी। 21 सितंबर से शुरू होने वाला नवरात्रि पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। मां जगदंबा पालकी में बैठकर आएंगी और पालकी में ही बैठकर वापस जाएंगी। यह संयोग शुभ फलदायी साबित होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालया अमावस्या शुरू होने के साथ विदा होंगे पितर,  देवी-देवताओं का होगा आगमन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 11:13:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahalaya-amavasya-and-date-time-of-sharadiya-navratri-2017/</guid>
      <description>अश्विन महीने की अमावस्या को हमारे पितृ धरती से विदा लेंगे और उसी के साथ मां दुर्गा का आवाहन पूजन भी शुरु हो जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार महालया की शुरुआत अश्विन महीने की अमावस्या पर होती है। महालया को दुर्गा पूजा का पहला दिन माना जाता है और इसी के साथ दुर्गा पूजा और नवरात्रि 2017 की शुरूआत होती है। इस बार नवरात्रि 21 सितंबर से शुरू होगा जो 29 सिंतबर तक चलेगा।  पढ़ें-  महालया अमावस्या के दिन पितरों का श्राद्ध,तर्पण और उनका विसर्जन करते हैं। इस दिन पितर 15 दिनों तक धरती पर रहने के बाद वापस स्वर्गलोक को चले जाते है। इस दिन जल और पिंड पितरों को प्राप्त होता है। महालया अमावस्या पर पितरों को विदा करते हैं और अपने कुल देवी-देवताओं का आवाहन करते है। 15 दिनों तक पितृ पक्ष की तिथि होती है और महालया के दिन पितरों को श्राद्ध देकर उनका विसर्जन करते है। पढ़ें- हिन्दू धर्म की मान्यता के अनुसार पितृपक्ष में देवतागण अपना स्थान धरती से छोड़ देते हैं। देवी- देवताओं के स्थान पर 15 दिनों तक पितरों का वासा होता है। अमावस्या की तिथि पर पितर अपने परिवार के सदस्यों को सुख-शांति का आशीर्वाद देते हुए वापस देवलोक चले जाते है। महालया के दिन से देवी-देवता फिर से अपने स्थान पर वापस लौट आते है। महालया से दोबारा देवी-देवताओं की पूजा आराधना आरम्भ हो जाती है। इसके बाद ही लोग नवरात्रि, विजयादशमी और दीवाली का त्योहार मनाते है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इन 9 चीजों से नौ दिन तक करें मां दुर्गा की पूजा, हर इच्छा होगी पूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 18:38:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-use-these-nine-things-in-maa-durga-worship-for-fulfill-wish/</guid>
      <description>पितर पक्ष के जाते ही अश्विन शुक्ल की प्रतिपदा से नवरात्रारंभ हो जाता है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे है। इन नौ दिनों में अगर आप इन नौ चीजों से मां जगदंबा की पूजा करेंगे तो कामना सिद्धि होगी। जिसमें मां भगवती की पूजा पाठ के साथ सिद्धि साधना होती है।   ये भी पढ़ें- नवरात्रि के पहले दिन प्रतिपदा को गौ घृत से षोडशौपचार पूजा कर गौ धृत अपर्ण करें। इससे आरोग्य लाभ होता है। द्वितीया तिथि को शक्कर का भोग उसे दान करें। शक्कर का दान दीर्घायु कारक होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस एक तरीके से जानिए कितनी सफल रही आपकी पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-in-this-way-know-how-successful-your-worship/</guid>
      <description>नवरात्रि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने वाले हैं। देशभर में लोग नौ दिन तक मां दुर्गा के नौ स्वरूपों की पूजा आराधना करेंगे और व्रत रखेंगे। अक्सर लोगों में एक बात हमेशा रहती है कि क्या उनकी पूजा सफल हुई, या अधूरी ही रही। अगर आपके मन में भी यही सवाल आता है तो इसे जानने का बेहद आसान तरीका है। नवरात्रि के समय पर जो व्यक्ति व्रत और मां दुर्गा का सप्तशती का पाठ करता है, वे लोग मिट्टी के कुल्हड़ में जौ बो देते हैं और इसी से मालूम चलता है कि उनकी पूजा कितनी सफल रही।  ये भी पढ़ें-  जौ बोए कुल्हड़ में तीसरे दिन अंकुर फट जाता है और इन अंकुरित जौ को बहुत ही शुभ माना जाता है। यदि अंकुरित जौ में काले रंग के अंकुर उगते हैं तो उस वर्ष निर्धनता बढ़ने की संभावना रहती है। धुंए के समान रंग वाले जौ का उगना इस बात की ओर संकेत करता है कि आने वाले समय में परिवार में कलह हो सकती है। अगर इन समय जौ नहीं उग पाते है तो ये अधिक अशुभ होता है। इसका मतलब जन हानि से होता है। साथ ही कार्यों में बाधा भी आती है। जौ यदि रक्त वर्ण के उगते हैं तो रोग व्‍याधि या शत्रु का भय रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सप्ताह के इस 2 दिन महिलाएं जरूर पहने कांच की चूड़ी, चंद्रमा से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:35:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-women-should-wear-glass-bangles-for-two-days-in-a-week/</guid>
      <description>चूड़ी के बिना महिलाओं का श्रृंगार अधूरा रहता है। पहले कांच की चूड़ी पहनी जाती ‌थी। वहीं बदलते समय के साथ लाख, प्लास्टिक, मैटल और सोने की चूड़ियां पहनी जाने लगी। इसके बावजूद आज भी जब कभी कोई पवित्र काम किया जाता है तो महिलाएं कांच की चूड़ी ही पहनती है, लेकिन क्या आप जानते हैं इन कांच चूड़ी का सीधा संबंध आपके जीवन से होता है और आपके साथ ही आपकी परिवार की जिंदगी को प्रभावित करती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें- कांच की चूड़ी का सीधा संबंध चंद्रमा और शुक्र से होता है। चूड़ी का रंग के कारण भी ग्रह का खास प्रभाव पड़ता है। चंद्रमा यानी आपका सुख होता हैं और जब कांच की चूड़ी न पहनने से आपके जीवन से चंद्रमा बाहर हो जाता है। चंद्रमा का प्रभाव भी आपके जीवन पर समाप्‍त होने लगता है। हमेशा न सही, लेकिन सप्ताह में कम से कम दो दिन महिलाएं कांच की चूड़ी जरूर पहनें। जिसे उनके और उनके परिवार पर चंद्रमा का प्रभाव बना रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में कहीं आप भी तो नहीं कर बैठते ये 2 बड़ी गलतियां, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 12:50:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-do-not-do-these-things-in-navratri-days/</guid>
      <description>सितंबर का ये माह मां दुर्गा का महीना है। 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। इस दिन गुरुवार का दिन पड़ रहा है। माना कहा जाता है कि अगर की शुरुआत गुरुवार से होती है तो मां जगदम्बा पालकी से आती है। में देवी का पूजन और व्रत अधिक महत्व रखता है। इस दौरान कुछ ऐसे काम होते हैं, जिसे हम अनजाने में कर लेते हैं और बाद में इसका परिणाम भुगतना पड़ता है। लोग अक्सर मानते है में नॉनवेज आदि नहीं खाना चाहिए, जो एकदम सही है, लेकिन इसके अलावा भी नींबू और नींद से जुड़ी 2 ऐसी बड़ी गलती है, जिसे लोग नवरात्र में अक्सर कर बैठते हैं।  ये भी पढ़ें-  नवरात्रि का व्रत रखने वालों को न ही अपने बाल कटवाने चाहिए और न ही शेविंग नहीं चाहिए। वैसे इस दौरान बच्चों का मुंडन करवाना शुभ होता है। यदि आप इस दौरान कलश की स्‍थापना करते हैं और अखंड ज्योति जला रहे हैं तो इस समय घर को खाली छोड़कर कहीं भी न जाएं। नवरात्रि में नॉन वेज, प्याज, लहसुन आदि की मनाही है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि नवरात्र के पूरे नौ दिन तक नींबू काटना अशुभ होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृपक्ष में कल बनेगा सर्वार्थसिद्धि योग, पितरों को प्रसन्न करने के लिए करें ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-offer-these-things-to-your-ancestors/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Sep 2017 13:22:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-offer-these-things-to-your-ancestors/</guid>
      <description>5 सितंबर से शुरू हुआ है जो 19 सितंबर तक चलेंगा। इन 15 दिनों के दौरान 4 शुभ योग भी बन रहे हैं। कल यानि 12 सितंबर मंगलवार को सर्वार्थसिद्धि योग बनेगा जो सुबह 6 बजकर 16 मिनट पर लगेगा। पितृपक्ष में यह शुभयोग काफी अच्छा माना जाता है। श्राद्ध में हमारे पूर्वज हमें आशीर्वाद देने के लिए पृथ्वी पर आते हैं इसलिए उनकी कृपा और आशीर्वाद पाने के लिए विशेष पूजा-पाठ किया जाना चाहिए। आइए जानते हैं कल बन रहें इस सर्वार्थसिद्धि योग पर अपने पितरों को क्या-क्या अर्पित करें।  पढ़ें- पितृ पक्ष में पशु-पक्षियों का विशेष ध्यान दिया जाता है क्योंकि ऐसी मान्यता है की हमारे पितर किसी न किसी रूप में हमारे घर में आते हैं। श्राद्ध के दिन खाने का एक भाग कौएं को खिलाने के लिए जरुर निकालें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमानजी की पूजा में महिलाओं को क्यों रखा जाता दूर? ये है कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-did-not-prayer-lord-hanuman/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 14:55:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-did-not-prayer-lord-hanuman/</guid>
      <description>भगवान हनुमान हिन्दू धर्म में पूज्यनीय देवता माने जाते हैं और जल्दी ही प्रसन्न होने वाले देवता हैं। हनुमान जी चिंरजीवी होने का वरदान प्राप्त है और ऐसी मान्यता है कि कलयुग में हनुमान जी आज भी जीवित अवस्था में हैं। शास्त्रो में किसी देवी देवता की पूजा करने का अधिकार पुरुषों और महिलाओं दोनो का समान रुप से होता है लेकिन हनुमान जी एक ऐसे भगवान है जिन्हें महिलाएं समान रुप से उनकी पूजा नहीं कर सकती हैं।  पढ़ें- हनुमान जी सभी महिलाओं को मां समान मानते है। उन्हें किसी भी स्त्री का अपने आगे झुकना शोभा नहीं है। माता सीता सहित सभी महिलाओं को वह माता मानते हैं महिलाएं हनुमान जी की लंबे समय तक उनकी उपासना नहीं कर सकती है, इसके पीछे उनका राजस्वला होना बताया जाता है। महिलाएं बजरंग बाण का पाठ नहीं कर सकती हैं। वे अर्घ्यं समर्पित नहीं कर सकती हैं। महिलाएं आचमन नहीं कर सकती हैं। पूजा के दौरान या उससे पहले किसी भी समय हनुमानजी को पंचामृत स्नान नहीं करा सकती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>21 सितंबर से शुरू होगी नवरात्रि, इस मुहूर्त में करें कलश स्थापना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 13:10:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-shubh-muhurat/</guid>
      <description>21 सितंबर से इस बार नवरात्रि पर्व की शुरुआत होने जा रही है। आश्विन माह में पड़ने वाले इस नवरात्रि को शारदीय नवरात्रि कहा जाता है। इस बार नवरात्रि का शुभ मुहूर्त सुबह 6 बजकर 3 मिनट से 8 बजकर 22 मिनट तक रहेगा। नवरात्रि के दौरान माता के नौ अलग-अलग रूपों की पूजा की जाती है। नवरात्रि के पहले दिन घटस्थापना की जाती है इसके बाद लगातार नौ दिनों तक माता की भक्ति में पूजा और उपवास आदि किया जाता है और अष्टमी और नवमी में कन्या पूजा की जाती है।  वैसे तो एक साल में कुल मिलाकर चार नवरात्रि आते है जो चैत्र, आषाढ़, आश्विन और माघ महीनें में पड़ता है। 21 सितंबर से सुबह मां के शैलपुत्री के रूप का पूजा की जाती है। नवरात्रि के पहले दिन कलश की स्थापना की जाती है साथ ही कलश में स्वास्तिक का चिन्ह बनाया जाता है जो कि काफी शुभ माना जाता है। इसके अलावा कलश में मौली बांध कर उसमें अक्षत का डालकर जल से उसको भर देते हैं।   पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गया के अलावा इन जगहों पर भी किया जाता है पितरों को तर्पण, मिलता है विशेष पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-pray-these-places-to-the-ancestors/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 11:27:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-pray-these-places-to-the-ancestors/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार आश्विन माह पितरों को समर्पित होता है हिन्दू धर्म में पितरों का विशेष महत्व होता है। श्राद्ध के दौरान हम अपने पूर्वजो का आशीर्वाद पाने के लिए 16 दिनों तक श्राद्ध आदि कर्म करते है। हमारे देश में श्राद्ध ,पिण्डदान और तर्पण करने के लिए कई तीर्थ स्थान है।   पढ़ें- गया  गया में पितरों का पिंडदान करने का विशेष महत्व है। बिहार की राजधानी पटना से लगभग 100 किलोमीटर की दूरी पर फल्गु नदी के तट पर गया बसा हुआ है। पितृ पक्ष के दौरान यहां हजारों की संख्या में लोग अपने पितरों का पिण्डदान करते है। ऐसी मान्यता है कि यदि इस स्थान पर पिण्डदान किया जाय तो स्वर्ग मिलता है। इलाहाबाद</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आस्था एवं विश्वास को समेटे हुए है वागड़ का यह उत्सव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vagar-festival-celebration-in-rajasthan-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 12:12:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vagar-festival-celebration-in-rajasthan-and-its-significance/</guid>
      <description>देश में त्यौहारों की अपनी संस्कृति है। हर क्षेत्र किसी न किसी खास त्यौहार एवं उत्सव के लिए जाना जाता है। एक उत्सव ऐसा भी है जहां पर भगवान के रथ को कंधों पर उठाया जाता है। कंधों पर रथ उठाकर चलने एवं बीच बीच दौडऩे की झलक लोगों को मंत्रमुग्ध करती है। रथ को जनजाति समुदाय के लोग पीढिय़ों से उठाते हुए आये है। जैन समुदाय के इस पर्व के प्रति जनजाति समुदाय की गहरी आस्था है। वैसे यह उत्सव राजस्थान के समूचे वागड़ क्षेत्र में मनाया जाता है, लेकिन खास तौर पर पड़ोसी गुजरात राज्य से सटे पीठ गांव में मनाया जाता है।  रथोत्सव का यह पर्व सदियो से चला आ रहा है। काष्ठ का 200 वर्ष पुराना रथ देखकर हर कोई हैरत हो जाता है। भारी भरकम दो मंजिला रथ की कारीगरी बेहद अद्भूत है। रथ पर ऐरावत हाथी, घोड़े, ढोल बजाते, मृदंग बजाते युवक, राजा का दरबार के साथ काष्ठ की विभिन्न कलाकृतियां वागड़ की समृद्धि का दर्शन कराती है। इस रथ को 200 वर्ष जैन समाज के पूर्वजों ने वागड़ केे ही सेमलिया गांव के भोगीलाल सुथार की मदद से तैयार कराया था। इसे तैयार करने में लंबा समय लगा था। रथ की कारीगरी पीढिय़ों से इस पर्व को खास बनाती आ रही है।  पीठ का रथोत्सव अपने साथ सर्व धर्म सम्भाव का उदाहरण लिए चलता है। भगवान का रथ वर्ष में एक बार बाहर निकाला जाता है। इसे जनजाति समुदाय के आठ परिवार, उनके संबंधी ही पीढिय़ों से रथ को कंधों पर उठाकर चलते है। इसके लिए जैन समुदाय की तरफ से आमंत्रित किया जाता है। कंधों पर रथ उठाकर चलने एवं दौडऩे की एक झलक पाने के लिए लोगों की कतार लग जाती है। इस दौरान रथ का स्वागत अक्षत, पुष्प एवं श्रीफल के तोरण से किया जाता है। रथ की सेवा पूजा का कार्य एक ही परिवार के सेवक पीढिय़ों से करते आ रहे हैं। अमर उजाला संवाददाता सिद्धार्थ शाह ने गांव के 85 वर्षीय शिक्षाविद तखतसिंह शक्तावत से बातचीत में पता चला कि राजा महाराजा के समय से रथोत्सव मेला लग रहा है। रथ को कंधों पर धारण करने, मंदिर से आगे बढ़ाने के दौरान ठाकुर परिवार को आमंत्रित किया जाता है। रथ का श्रृंगार उनकी मौजुदगी में होता है। पुराने समय में जागीरदार संग्राम सिंह अपने दल बल के साथ आते थे। रथ का श्रृंगार किया जाता था। गुलाल उड़ाकर रथ को आगे बढ़ाया जाता था। 70 वर्ष पूर्व जैन समाज के लोग अंगरखी वेशभुषा पहन कर मृदंग व ओबरी के भवाई वाद्य यंत्र की धूनों पर पर गैर नृत्य करते थे। पर्यूषण पर्व की समाप्ति के साथ ही भाद्रपक्ष के दिन प्राचीन काष्ठ के रथ को भण्डार गृह से शुभ मुहुर्त में बाहर निकाल जाता है। उसके पश्चात रात्रि को सोने-चांदी की आभूषणों से श्रृंगारित कर, चार दिशा में भगवान की प्रतिमा को विराजित किया जाता है। उसके बाद बीज के दिन दोपहर में भव्य शोभायात्रा निकाल जाती है। शाम को रावले में रथ को विराजमान किया जाता है। रात्रि को विविध कार्यक्रम के बाद अगले दिन तडक़े भंडारा किया जाता है। कहा जाता है कि काष्ठ निर्मित रथ के दर्शन करने से मनोकामना अवश्य पूरी होती है। जैन समाज जिसे रथ कहता है, उसे जनजाति समुदाय देव रवाडी के नाम से पूजते है। यहां पर मनोकामना धारण करने एवं छोडऩे के लिए लोगों का जमावड़ा रहता है। काष्ठ निर्मित मनोकामना वाले रथ को ३६ घंटे दर्शनार्थ रखा जाता है। लोगों का मानना है कि यहां पर मनोकामना धारणा के साथ कष्टो का निवारण हुआ है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ganesh Visarjan 2017: आज वापस कैलाश लौटेंगे भगवान गणेश, ऐसे करें विसर्जन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-ganesh-return-kailash-today-on-the-occasion-of-ganesh-visarjan/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 12:25:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-ganesh-return-kailash-today-on-the-occasion-of-ganesh-visarjan/</guid>
      <description>विघ्नहर्ता भगवान गणेश जी 11 दिनों तक पृथ्वी पर अपने भक्तों के बीच रहने के बाद आज यानि अनंत चतुर्दशी के दिन वापस कैलाश पर्वत चले जाएंगे। 25 अगस्त से गणेश चतुर्थी के दिन से शुरू हुआ 5 सितंबर को समाप्त हो रहा है। इस बार पंचक लगने पर गणेश विसर्जन हो रहा है। गणेश विसर्जन पर शुभ मुहूर्त में पूजा पाठ करना विशेष फलदायी होता है।   पढ़ें-  इस बार गणेश विसर्जन के समय पंचक शुरू हो रहा है। सोमवार को 11 बजकर 55 मिनट से पंचक आरम्भ हुआ है। शास्त्रो के अनुसार,पंचक में कोई भी शुभ कार्य नहीं किया जाता है, लेकिन भगवान गणेश स्वयं विघ्नहर्ता है इसलिए इसका कोई दोष नहीं होगा। विसर्जन के पीछे पुराणों में कारण बताया गया है कि एक बार महर्षि वेदव्यास ने गणेश चतुर्थी के दिन से भगवान गणेश को महाभारत की कथा सुनाई थी। लगातार दस दिनों तक वेदव्यास आंखे बंद कर भगवान गणेश को कथा सुनाते रहें और गणेशजी उसे बिना रुके लिखते रहें। दस दिनों के बाद जब कथा पूरी हुई तो वेदव्यास ने आंखे खोली तो देखा कि लगातार लिखने के कारण गणेशजी के शरीर का तापमान तेज हो गया था तब गणेशजी के तापमान को कम करने के लिए वेदव्यास ने तालाब में गणेश जी को स्नान कराया, तब से इसी दिन से गणेश प्रतिमा का विसर्जन करने की परंपरा शुरू होने लगी। भगवान गणेश जी के विसर्जन से पहले संकल्प लेते हुए गणेश जी की पूजा अर्चना करें। गणेशजी की मूर्ति पर सिंदूर लगाएं। 21 दुर्वा और लड्डुओं का भोग लगाएं। विसर्जन का शुभ मुहूर्त में गणेश जी का आशीर्वाद लेते हुए उनको विदा करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुअा राज पंचक, 9 सितंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-4-september-at-night/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 11:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-4-september-at-night/</guid>
      <description>4 सितंबर की रात 11 बजकर 55 मिनट से शुरू हो चुका है, जो 9 सितंबर तक रहेगा। सोमवार को शुरू होने की वजह से इसे राज पंचक कहते है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें- पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिषाशास्त्रियों के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीददारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिए। इसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक पंचक माने जाते है । पंचक में 5 काम नहीं करना चाहिए</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 सितंबर से पितृ पक्ष होगा शुरू, इस दौरान रखें इन 5 बातों का ख्याल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Sep 2017 09:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things/</guid>
      <description>5 सितंबर 2017 से यानि श्राद्ध पक्ष शुरू हो रहा है। हिन्दू धर्म में श्राद्ध पक्ष का विशेष महत्व होता है। पितृपक्ष में पितृगण का श्राद्ध करने से पितर खुश होते है। पितरों के प्रसन्न होने से परिवार पर पितृ दोष नहीं आता है और परिवार में शान्ति-खुशहाली आती है। आइए जानते है इस पक्ष के दौरान कुछ कामों को करने से बचना चाहिए।  पढे़ं- श्राद्ध पक्षः  पितर पक्ष के दौरान हमारे पूर्वज किसी न किसी रूप में हमारे घर में हमें आशीर्वाद देने के लिए आते है, इसलिए भूलकर भी अपने घर के आस-पास आए किसी भी जानवर या पशु-पक्षी का निरादर नहीं करना चाहिए। मान्यता के अनुसार पितृ पक्ष में कोई भी शुभ कार्य नहीं करना चाहिए। इस दौरान न किसी वाहन या नए सामान की खरीददारी करनी चाहिए। श्राद्ध पक्ष में पशु-पक्षियों को दाना और जल देने से विशेष तरह के फल प्राप्त होते है। क्योंकि इस दिन पितर किन्ही रूपों में हमारे घर में आते हैं। पितृ पक्ष में कुछ चीजों को खाना वर्जित माना जाता है जैसे चना, मसूर, जीरा ,काला नमक, लौकी,,खीरा, सरसों का साग आदि। इसके अलावा मांसाहार का सेवन बिलकुल नहीं करना चाहिए। श्राद्ध क्रिया के दौरान काले तिल का इस्तेमाल करना चाहिए। दूसरे किसी तरह के तिल का इस्तेमाल नहीं करना चाहिए क्योंकि तर्पण क्रिया में काले तिल का विशेष महत्व होता है । पितृ पक्ष में पितरों को प्रसन्न करने के लिए ब्राह्मणों को भोजन करवाने का नियम है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्षः 15 दिन के लिए पितृलोक से हमारे पास आएंगे पूर्वज, जानें पूजन का समय </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shradha-paksha-or-pitru-paksha-date-and-time/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 08:37:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shradha-paksha-or-pitru-paksha-date-and-time/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में श्राद्ध पक्ष काफी अहमियत रखता है। इस दौरान अपने पितरों को श्रद्धाजंलि तो दी ही जाती है, साथ ही उन्हें ये भी बताया जाता है कि उनके परिवार वाले उन्हें भूले नहीं हैं। ऐसा माना जाता है कि श्राद्ध पक्ष में पूर्वज पितृलोक से भूलोक आते हैं और अपने परिवार वालों के साथ रहते हैं। पक्ष के आखिरी दिन वो वापस अपने लोक लौट जाते हैं। इस बार श्राद्ध पक्ष 5 सितंबर से शुरू हो रहा है, जो कि 19 सितंबर तक रहेगा। 16 दिनों का होने वाला ये पक्ष इस बार भी 15 दिनों का ही रहेगा। पक्ष वाले दिन से शुरू होता है, जो को समाप्त होता है।  ये भी पढ़ें-  पूर्णिमा तिथि 5 सितंबर को 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रतः इन 5 बातों का पूजा में रखें ध्यान, पैसों की होगी बारिश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-these-five-things-you-should-know-about-maa-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 11:50:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-these-five-things-you-should-know-about-maa-lakshmi-worship/</guid>
      <description>माना जाता है जिस व्यक्ति पर की कृपा होती है, उसे कभी भी धन धान्य और सुख समृद्धि की कमी नहीं होती है। आज से महालक्ष्मी व्रत शुरू हो रहे हैं। आने वाले 16 दिनों तक हर घर में ऐश्वर्य की देवी की पूजा की जाएगी, लेकिन इन दिनों पूजा करते समय खास ध्यान रखना पड़ता है। छोटी सी चूक भी आपकी पूरी मेहनत बर्बाद कर सकती है।  ये भी पढ़ें-  इस समय मां लक्ष्मी के रूप श्रीधन लक्ष्मी, श्रीगज लक्ष्मी, श्रीवीर लक्ष्मी, श्री ऐश्वर्य लक्ष्मी मां, श्री विजय लक्ष्मी मां, श्री आदि लक्ष्मी मां, श्री धान्‍य लक्ष्मी मां और श्री संतान लक्ष्मी मां की पूजा करनी चाहिए। पानी से भरे कलश को पान के पत्तों से सजाकर मंदिर में रखें और उसके ऊपर नारियल रखें। कलश के पास हल्‍दी से कमल बनाएं और उस पर मां लक्ष्मी की प्रतिमा को स्‍थापित करें। बाजार से मिट्टी का हाथी लाना न भूलें। साथ ही इसे सोने के आभूषणों से भी सजाएं। अगर आप हाथी पर नया सोना खरीदकर रखेंगे तो इसका विशेष लाभ मिलता है। श्रीयंत्र के बिना मां लक्ष्‍मी की पूजा अधूरी रहती है। मां लक्ष्मी की मूर्ति के सामने श्रीयंत्र को रखकर कमल के फूल से उसकी भी पूजा करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवार को भगवान शिव और गणेशजी की एक साथ करें पूजा ,जरूर पूरी होगी मनोकामना  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-worship-lord-shiva-and-ganesh-together-on-monday/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 11:45:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-worship-lord-shiva-and-ganesh-together-on-monday/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों के अनुसार सोमवार को भगवान शिव की पूजा करने का दिन माना जाता है। इस समय भगवान शिव और गौरी के पुत्र जी के जन्मदिन के अवसर पर उनका उत्सव पूरे जोश के साथ मनाया जा रहा है। ऐसे में अगर एक साथ पिता और पुत्र दोनों की आराधना की जाए तो कुंडली के दोष दूर हो जाते है और मनोकामना जरूर पूरी होती है।  पढ़ें- सोमवार की सुबह मंदिर में जाकर शिवलिंग में जल और बिल्व पत्र चढ़ाएं साथ ही गणेश जी को दू्र्वा चढ़ाएं। इससे दोनों देवताओं का हमे आशीर्वाद मिलता है। पढ़ें-गणेशजी को मोदक बहुत ही प्रिय होता है इसलिए किसी भी मंदिर में पूजा करते समय गणेशजी को मोदक या बेसन से बने लड्डू चढ़ाए। साथ ही शंकर जी को दूध से शिवलिंग को स्नान कराएं। शिवजी के सामने घी का दीपक जलाएं और ऊं नम: शिवाय का जाप 108 बार करें साथ ही गणेश जी की वंदना करें और ॐ गं गणपतये नम: का जाप भी करें। अपने शत्रु के नाश के लिए नीम की जड़ के गणपति के सामने &amp;lsquo;हस्ति पिशाचि लिखे स्वाहा&amp;rsquo; का जप करें। लाल चंदन और लाल रंग का फूल चढ़ाएं। इससे कुंडली में मौजूद दोष का निवारण होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश उत्सव में &#39;गणपति बप्पा मोरया&#39; के जयकारे क्यों लगाए जाते हैं, जानिए इसके कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-secret-of-ganapati-bappa-morya-slogan-story/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 10:23:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-secret-of-ganapati-bappa-morya-slogan-story/</guid>
      <description>इस समय में देश में गणेश उत्सव की धूम है। के दिन भक्त अपने- अपने घरों में गणेशजी की मूर्ति की स्थापना करते है और भक्ति में डूबे रहते है। बड़े-बड़े पूजा पंडालों में गणपति की गूंज सुनाई देती है। इस समय हर भक्त के जुबान पर एक ही जयकारा गूंज रहा है &#39;गणपति बप्पा मोरया&#39;। लेकिन क्या आप जानते है कि गणपति बप्पा मोरया क्यों बोला जाता है। आइए जानते है इसके पीछे का कारण।  पढ़ें-  गणपति के जयकारे की कहानी महाराष्ट्र के एक गांव चिंचवाड़ गांव से जुडी है। इस गांव में एक संत पैदा हुए थे जिनका नाम मोरया गोसावी था। माना जाता है भगवान गणेश के आशीर्वाद के बाद ही मोरया का जन्म हुआ था। वह जन्म से ही भगवान गणेश जी भक्ति में लीन रहने लगे थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वीजा नहीं मिल पा रहा है तो चले आइए 500 वर्ष पुराने इस मंदिर में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-chilkoor-balaji-temple-or-visa-wale-balaji/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 15:36:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-chilkoor-balaji-temple-or-visa-wale-balaji/</guid>
      <description>यदि आपका वीजा नहीं बन पा रहा है तो निराश न होएं। जल्द ही आपका वीजा बन बनेगा, लेकिन इसके लिए आपको हैदराबाद जाना बनेगा। किसी सरकारी दफ्तर नहीं, बल्कि मंदिर। वीजा वाले बालाजी मं‌दिर में, जहां लोग वीजा बनने के लिए मन्नत मांगते हैं और इच्छा पूरी होने पर उनके चरणों में अपना वीजा अर्पित करते हैं। हैदराबाद से करीब 40 किलोमीटर दूर ये मंदिर, ओसमान सागर लेक के तट पर चिल्कुर बालाजी मंदिर आ जाएं। इन्हें ही वीजा वाले बालाजी कहते हैं। इस मं‌दिर की स्‍थापत्य कला देखने लायक है, 500 वर्ष पुराना मंदिर जो है।  ये भी पढ़ें-  जानकारों के मुताबिक प्राचीन काल में यहां भगवान वेंकटेश बालाजी के भक्त रहजे थे। अपने भगवान के लिए उनकी भक्ति देखने लायक थी। इसी वजह से हर वर्ष वे अपने घर से कोसों दूर तिरुमल बालाजी मंदिर आते थे भगवान के दर्शन करने। एक बार उनकी तबीयत खराब हो गई। तबीयत इतनी खराब थी कि वे अपने भगवान से मिलने मंदिर तक यात्रा नहीं कर सकते थे। ऐसे में भगवान बालाजी ने उनसे सपने में आकर आ कहा है मैं तो तुम्हारे पास के जंगल में रहता हूं और तुम मुझसे मिलने इतनी दूर आते हो। सुबह भक्त भगवान के बताए स्‍थान पर पहुंचा तो उसे वहां एक उभरी हुई जमीन दिखाई दी। वहां पर खुदाई शुरू हुई। इसी में कुदाल बालाजी की मूर्ति पर लग गई और रक्त बहने लगा। रक्त बहते देख भक्त चिंतित हो गया। उसी वक्त आकाशवाणी हुई और कहा गया कि दुध से नहलाकर उसी जगह पर मूर्ति स्‍थापित की जाए। जब भक्त ने दुग्‍धा‌‌भिषेक किया तो उसी समय वहां पर श्रीदेवी और भूदेवी की प्रतिमा भी अवतरित हो गई। तभी से यहां पर तीनों की पूजा की जा रही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थीः आज रात को न देखें चांद, छवि पर लग सकता है झूठा आरोप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prohibited-moon-sighting-on-ganesha-chaturthi-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 08:54:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prohibited-moon-sighting-on-ganesha-chaturthi-according-to-shastra/</guid>
      <description>देशभर में की धूम है। 10 दिन तक चलने वाला ये त्‍यौहार 25 अगस्त से शुरू हो रहा है, जो 5 सितंबर तक चलेगा। गणेश उत्सव भाद्र पद की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को मनाया जाता है, क्योंकि इस दिन गणेश जी का जन्म हुआ था। पूरी श्रद्धा से गणपति की पूजा करने पर इनकी कृपा मिलती हैं, लेकिन इस दिन एक बेहद मामूली सी गलती भी आपकी साफ सुथरी खराब कर सकती है। दरअसल शास्‍त्रों के अनुसार गणेश उत्सव पर कुछ खास समय चांद को नहीं देखना चाहिए, ये अशुभ होता है। जानें किस समय न करें चांद के दर्शन   ये भी पढ़ें- चतुर्थी तिथि 24 अगस्त को रात 08.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी के दिन नहीं करना चाहिए चांद का दर्शन, इस दिन चंद्रदेव को मिला था श्राप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-do-not-worship-moon-in-occasion-of-ganesh-chaturthi/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 12:17:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-do-not-worship-moon-in-occasion-of-ganesh-chaturthi/</guid>
      <description>25 अगस्त को गणेश चतुर्थी है और इसके साथ ही 10 दिनों तक गणेश उत्सव की शुरुआत हो जाएगी। शास्त्रों में गणेश चतुर्थी के दिन चांद के दर्शन करने की मनाही है। भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी को भगवान गणेश का जन्म हुआ था इसलिए इस दिन को गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जाता है।  पढ़ें- एक बार गणेश जी को चंद्रलोक से भोज का आमंत्रण आया। गणेश जी को मोदक खाना बहुत पंसद होता है इसलिए उनका ध्यान मोदक पर ही था। गणेश जी ने वहां जी भर कर मोदक खाए और वापस लौटते समय बहुत से मोदक साथ भी ले आए। मोदक बहुत ज्यादा थे, जो उनसे संभाले नहीं गए। उनके हाथ से मोदक गिर गए, जिसे देखकर चंद्र देव अपनी हंसी नहीं रोक पाए। चंद्रदेव को हंसता देख गणेश जी गुस्से में आ गए । क्रोध में आकर उन्होंने चंद्रदेव को श्राप दे दिया कि जो भी उन्हें देखेगा उस पर चोरी का कलंक लग जाएगा। साथ ही चंद्रमा को श्राप दे दिया कि आज से तुम काले हो जाओगे।तब से ऐसी मान्यता है कि भाद्रपद मास के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी के दिन जो भी कोई चांद के दर्शन करेगा उस पर झूठा आरोप लगेगा। इसलिए भादों महीने की शुक्ल चतुर्थी को चांद के दर्शन नहीं करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान गणेश की पूजा में इस वजह से चढ़ाई जाती है दूर्वा, राक्षस से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-durva-grass-offered-to-lord-ganesha-during-his-worship/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 12:16:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-durva-grass-offered-to-lord-ganesha-during-his-worship/</guid>
      <description>25 अगस्त से गणेश उत्सव की शुरुआत होने जा रही है जो इस बार 10 दिनों के बजाए 11 दिन तक चलेगी। के अवसर पर गणेशजी की पूजा का विशेष महत्व होता है। गणेशजी की पूजा में कई चीजें चढ़ाई जाती है जिसमें दूर्वा का विशेष महत्व होता है। इसके बिना गणेश जी की पूजा अधूरी समझी जाती है। भगवान गणेश को तो दूर्वा काफी प्रिय होती है, लेकिन तुलसी को इनकी पूजा में प्रयोग करने की मनाही होती है। आइए जानते है इसके पीछे का रहस्य।  पढ़ें-  पुराणो के अनुसार एक असुर रहा करता था जिसका नाम अनलासुर था। जिसने स्वर्ग और पृथ्वी पर सभी को परेशान करता था। वह ऋषि-मुनियों,देवताओं और आम लोगों को जिंदा ही खा जाया करता था। तब सभी देवता इस राक्षस के सर्वनाश के लिए महादेव के पास प्रार्थना करने के लिए कैलाश पर्वत जा पहुंचे। तब शिवजी ने सभी देवी-देवताओं की बात सु्नकर कहा कि अनलासुर का अंत केवल गणेश ही कर सकते हैं। इसके बाद भगवान गणेश ने अनलासुर को निगल लिया जिसकी वजह से उनकी पेट में जलन होने लगी जो शांत नहीं हो पा रही थी। तब कश्यप ऋषि ने दूर्वा की 21 गांठ बनाकर गणेश जी को खाने को दी। तब जाकर उनकी पेट की जलन शांत हो गई। तभी से गणेश जी को दूर्वा चढ़ाने की परंपरा शुरू हुई।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>