<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>धर्म on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/</link>
    <description>Recent content in धर्म on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2018 14:06:52 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>होलाष्टक 23 फरवरी से शुरु, जानिए क्यों अशुभ होते हैं ये 8 दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holashkat-start-eight-days-before-holika-dahan/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Feb 2018 14:06:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/holashkat-start-eight-days-before-holika-dahan/</guid>
      <description>होली के 8 दिन पहले होलाष्टक शुरू हो जाता है। इस बार होलाष्टक 23 फरवरी से आरम्भ होगा। फाल्गुन शुक्ल पक्ष की अष्टमी से लेकर होलिका दहन तक के समय को होलाष्टक माना जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दौरान शुभ कार्य करने पर अपशगुन होता है। होलाष्टक के पीछे शास्त्रों में कारण बताया गया है। भगवान शिव की तपस्या को भंग करने के लिए जब कामदेव शिव जी के सामने प्रगट हुए तो कामदेव को भगवान शिव ने फाल्गुन शुक्ल पक्ष की अष्टमी को भष्म कर दिया था। तब संसार में शोक की लहर फैल गई थी। होलाष्टक के दौरान शुभ कार्य वर्जित होने के पीछे ज्योतिष मान्यता भी है जिसके अनुसार अष्टमी से लेकर पूर्णिमा तक राहु उग्र रूप में रहते हैं।  पूर्णिमा के आठ दिन पहले अशुभ ग्रहों के प्रभाव के चलते मनुष्य का मन ढ़ेर सारी आशंकाओं से ग्रसित रहता है। चैत्र कृष्ण प्रतिपदा को आठ ग्रहों की नकारात्मक शक्ति कम होने लगती है और मन खुश होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Holi 2018: होलिका दहन के समय को लेकर बरतें सावधानियां, ये है दहन का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Feb 2018 15:58:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-holi-2018-holika-dahan-timing-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>हर साल फाल्गुन मास की पूर्णिमा को होली के एक दिन पहले होलिका दहन किया जाता है जिसे छोटी होली भी कहते है। इस बार 1 मार्च को होलिका दहन किया जाएगा। फिर अगले दिन यानि 2 मार्च को रंगों से होली खेली जाती है। ऐसे में आइए जानते हैं कब और किस तरह से करना चाहिए होलिका दहन। शास्त्रों के अनुसार होलिका दहन पूर्णिमा में प्रदोष काल के दौरान अच्छा माना जाता है। भद्रा मुख को त्याग कर रात्रि में होलिका दहन करना चाहिए। होलिका दहन के समय भद्रा काल नहीं होना चाहिए साथ ही पूर्णिमा प्रदोषकाल और व्यापिनी होनी चाहिए यानि उस दिन सूर्यस्त के बाद तीन मुहूर्तों में पूर्णिमा तिथि होनी चाहिए। इस बार होलिका दहन का शुभ मुहूर्त शाम 6 बजकर 26 मिनट से लेकर 8 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ: पीएम मोदी आज करेंगे भगवान बाहुबली का महामस्तकाभिषेक,उससे पहले यहां करें भगवान के दर्शन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prime-minister-narendra-modi-to-visit-shravanabelagola-for-bahubali-mahamasthakabhisheka/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Feb 2018 10:13:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/prime-minister-narendra-modi-to-visit-shravanabelagola-for-bahubali-mahamasthakabhisheka/</guid>
      <description>आज कर्नाटक के मैसूर शहर में स्थित श्रवणबेलगोला में जैन महाकुंभ का तीसरा दिन है। तीसरे दिन प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी पवित्र श्रवणबेलगोला में भगवान बाहुबली का महामस्तकाभिषेक करेंगे। इससे पहले राष्ट्रपति रामनाथ कोविंद भी श्रवणबेलगोला में भगवान बाहुबली का दर्शन किया था।  श्रवणबेलगोला में ही प्रथम तीर्थकर भगवान ऋषभदेव के पुत्र बाहुभली को मोक्ष प्राप्त किया था। इससे पहले शनिवार 17 फरवरी को भगवान गोमतेश्वर बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के साथ जैन महाकुंभ की शुरुआत हुई। यह महाकुंभ 25 फरवरी तक चलेगा। जैन महाकुंभ 12 साल के अंतराल में आता है। भगवान बाहुबली की 57 फीट ऊंची प्रतिमा विंध्यागिरि पर्वत एक ही चट्टान को काटकर बनाई गई है। भगवान बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के लिए देश के अलावा विदेश से लाखों भक्त श्रवणबेलगोला में शामिल हुए। भगवान बाहुबली की भव्य मूर्ति का निर्माण 981 में सेनापति चामुंडराय द्वारा कराया गया था। हर 12वें साल होने वाले इस महामस्तकाभिषेक में इस बार 35 से 40 लाख लोगों के आने की संभावना है। पिछली बार यह आयोजन 2006 में हुआ था और तब करीब 25 लाख लोग आए थे। जैन अनुयायी के अनुसार यही हमारी काशी है। यही हमारा कुंभ है। इस आयोजन में जैन ही नहीं बल्कि दूसरे धर्म, संप्रदाय के लोग भी हिस्सा लेते हैं। महामस्तकाभिषेक के दौरान यहां जैन साधु, मुनि, त्यागी, संत, माताएं सभी होती हैं। भगवान बाहुबली के सत्य,अहिंसा और शांति के रास्ते पर चलने का संदेश देती हैं, ताकि विश्व के मानव समाज में शांति की स्थापना की जा सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ शुरू: श्रवणबेलगोला में नहीं जा सके हैं तो यहां करें भगवान बाहुबली के दर्शन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-at-shravanbelagola-begin/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 16:55:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-at-shravanbelagola-begin/</guid>
      <description>पवित्र तीर्थस्थल श्रवणबेलगोला, कर्नाटक में शनिवार 17 फरवरी को भगवान गोमतेश्वर बाहुबली का महामस्तकाभिषेक किया गया। यह आयोजन 25 फरवरी तक चलेगा जैन महाकुंभ 12 साल में आता है। पहले दिन विशालकाय मूर्ति को 108 कलश के साथ जयकारों के बीच पवित्र जल,केसर,चंदन,गन्ने का रस,दूध और फूलों के कलशों से महामस्ताभिषेक किया गया। पीएम नरेन्द्र मोदी 19 फरवरी को श्रवणबेलगोला आएंगे जहां पर महामस्तकाभिषेक के कार्यक्रम में हिस्सा लेंगे। 17 फरवरी से 25 फरवरी तक 1008 कलशों के साथ यह प्रक्रिया दोहराई जाएगी। भगवान बाहुबली की 57 फीट ऊंची प्रतिमा विंध्यागिरि पर्वत एक ही चट्टान को काटकर बनाई गई है। भगवान बाहुबली के महामस्तकाभिषेक के लिए देश के अलावा विदेश से लाखों भक्त श्रवणबेलगोला में शामिल हुए। भगवान बाहुबली की भव्य मूर्ति का निर्माण 981 में सेनापति चामुंडराय द्वारा कराया गया था। श्रवणबेलगोला में शनिवार से शुरू हुए जैन महाकुंभ में सुबह से ही भगवान बाहुबली के जयकारे लगते रहे। भगवान बाहुबली के ऊपर जैसे ही पहला कलश जल से हुआ तो वहां चारों और भगवान बाहुबली के जयकारे गुंजुने लगें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जैन महाकुंभ: कौन थे बाहुबली और क्या था इनका भगवान विष्णु से संबंध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-2018-at-shravanbelagola/</link>
      <pubDate>Sun, 18 Feb 2018 09:39:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jain-maha-kumbh-2018-at-shravanbelagola/</guid>
      <description>17 जनवरी 2018, शनिवार से जैन धर्म के पवित्र तीर्थस्थल त्रवणबेलगोला में महाकुंभ की शुरुआत हो चुकी है। बाहुबली के महामस्तकाभिषेक का कार्यक्रम 12 साल में एक बार होता है। हर 12 वें साल में होने वाले महामस्तकाभिषेक में भगवान बाहुबली का अभिषेक किया जाता है। इस महामस्तकाभिषेक में 35 से 40 लाख लोगों के आने की संभावना है। इस बार महामस्तकाभिषेक की थीम है &#39;आपका सौभाग्य बुला रहा है&#39; रखा गया है। इस आयोजन में जैन ही नहीं बल्कि दूसरे धर्म, संप्रदाय के लोग भी हिस्सा लेते हैं।   महामस्तकाभिषेक के दौरान यहां जैन साधु, मुनि, त्यागी, संत, माताएं सभी होती हैं। भगवान बाहुबली के सत्य, अहिंसा और शांति के रास्ते पर चलने का संदेश देती हैं, ताकि विश्व के मानव समाज में शांति की स्थापना की जा सके।   स्वामी भट्टारक का कहना है कि गोम्मटेश्वर भगवान बाहुबली तीर्थंकर श्री ऋषभदेव के पुत्र थे। वह विष्णु के अवतार माने गए और अयोध्या के राजा थे। उनकी दो रानियां थीं। एक रानी से 99 पुत्र और एक पुत्री तथा दूसरी से गोम्मटेश्वर भगवान बाहुबली तथा एक पुत्री सुंदरी थी। बाहुबली का अपने ही भाई भरत से उनके शासन, सत्ता के लोभ तथा चक्रवर्ती बनने की इच्छा के कारण दृष्टि युद्ध, जल युद्ध और मल्ल युद्ध हुआ था।   इसमें बाहुबली विजयी रहे, लेकिन उनका मन ग्लानि से भर गया और उन्होंने सब कुछ त्यागकर तप करने का निर्णय लिया। मानव जाति को अहिंसा और शांति के संदेश दिए, इसलिए उनके महामस्तकाभिषेक का जैन धर्मावलंबियों में बड़ा महत्व है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>साल 2018 का पहला सूर्य ग्रहण, जानिए भारत में क्या होगा इसका असर?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/suraj-grahan-2018-date-timing-today-in-india/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Feb 2018 13:14:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/suraj-grahan-2018-date-timing-today-in-india/</guid>
      <description>16 फरवरी 2018 को साल का पहला सूर्य ग्रहण पड़ने वाला है। 15 दिन के अंतराल पर साल का यह दूसरा ग्रहण है। इस से पहले 31 जनवरी को पूर्णिमा के दिन चंद्र ग्रहण था। भारतीय समय के अनुसार यह ग्रहण 15 फरवरी 2018 को रात 12 बजकर 25 मिनट पर शुरू होगा। 16 फरवरी को अलसुबह चार बजे इसका मोक्ष होगा। यह सूर्य ग्रहण आंशिक होगा और यह भारत में नहीं दिखाई देगा, लेकिन इसका मतलब यह बिलकुल नहीं है कि इसका प्रभाव आप पर नहीं पड़ेगा। ज्योतिषाचार्यों के अनुसार, इस ग्रहण का असर मनुष्‍य, प्रकृति और जीव जंतुओं पर पड़ेगा। ज्योतिष के अनुसार 15 दिन के अंतराल पर दो ग्रहण का पड़ना कुछ राशि वालों के लिए परेशानियां ला सकता है। ग्रहण के बाद कुल 12 में से 5 राशि वालों को आने वाले समय में कठिनाइयों का सामना करना पड़ सकता है।बता दें साल 2018 में कुल तीन सूर्य ग्रहण होंगे। ये तीनों आंशिक सूर्य ग्रहण होंगे। तीनों ही भारत में नहीं दिखाई देंगे। 16 फरवरी 2018 को पहला सूर्यग्रहण है। इसके बाद दूसरा सूर्य ग्रहण 13 जुलाई 2018 को लगेगा और फिर 11 अगस्त को भी सूर्य ग्रहण लगेगा। ये तीनों सूर्य ग्रहण दक्षिण अमेरिका, अटलांटिक और अंटार्कटिका के क्षेत्रों में दिखाई देंगे।भारत में नहीं दिखने वाले इस सूर्यग्रहण को अगर आप देखना चाहते हैं तो आप नासा का लाइव स्ट्रीम देख सकते हैं। इसका लाइव नासा की वेबसाइट और यूट्यूब चैनल पर प्रसारित किया जाएगा। ग्रहण के दौरान गर्भवती महिलाओं को कुछ सावधानियां बरतनी चाहिए ताकि वह ग्रहण के बुरे प्रभाव से खुद को बचा सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण 2018: ग्रहण के समय नहीं करना चाहिए भोजन, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-food-during-surya-grahan/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 17:09:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-food-during-surya-grahan/</guid>
      <description>15 फरवरी को साल का दूसरा ग्रहण है। इसके पहले 31 जनवरी को चन्द्रग्रहण था। शास्त्रों में ग्रहण को बहुत महत्व दिया जाता है और खान-पान पर विशेष सावधानी बरती जाती है। आखिर इसके पीछे क्या कारण है आइए जानते हैं।    शास्त्रों के अनुसार ग्रहण पर भोजन करने से 12 वर्षों का एकत्र किया गया पुण्य नष्ट हो जाता है। इसलिए भूलकर भी ग्रहण के दौरान भोजन नहीं करना चाहिए। ग्रहण के दौरान व्यक्ति को सोना नहीं चाहिए ऐसा करने से व्यक्ति की सेहत बिगड़ सकती है। ग्रहण के समय भगवान का ध्यान करते रहना चाहिए। शास्त्रों में कहा गया है कि जब ग्रहण पड़ रहा हो तो उस दौरान मल-मूत्र का त्याग नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से घर में दरिद्रता आती है। ग्रहण के समय किसी से बुरी बात या फिर धोखा नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से अगले जन्म में सर्प योनि में जन्म होता है। यह भी ध्यान रखें कि जब ग्रहण हो रहा हो तो उस समय शरीर की मालिश नहीं करनी चाहिए। मालिश करने से व्यक्ति अगले जन्म में कुष्ठ रोगी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: शिवरात्रि पर जरूर करें इस मंत्र का जप, दूर होगा कालसर्प दोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Feb 2018 11:58:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-worship-god-shiva-on-maha-shivratri-2018/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि व्रत और शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं। इस दिन व्रत रखने से मनुष्य मोक्ष को प्राप्त कर लेता है। महादेव को प्रसन्न करने के लिए अनेक व्रत एवं उपवास हैं, जिनसे मोक्ष को आसानी से प्राप्त किया जा सकता है। प्राचीन ग्रंथों के अनुसार, इन सभी व्रतों में महाशिवरात्रि व्रत सर्वोत्तम है। यह पर्व फाल्गुन माह में कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी को मनाया जाता है। हमारे पुराणों में कहा गया है कि महाशिवरात्रि सौभाग्यवर्द्धक विशिष्ट पर्व है। जैसे गंगा के समान कोई तीर्थ नहीं है, वैसे ही भगवान शिव के समान कोई दूसरा देवता नहीं है और शिवरात्रि से बढ़कर दूसरा कोई व्रत एवं तप नहीं है। कुछ लोग महाशिवरात्रि को शिवजी का जन्म दिवस मानते हैं, जबकि वास्तविकता यह है कि इस रात्रि में मृत्युलोक पर शिवलिंग का उदय हुआ था। इसी दिन शिवजी का पार्वती से विवाह भी हुआ था। ‘महाशिवरात्रि’ प्रतिवर्ष बड़े ही श्रद्धा व भक्ति भाव से एक महोत्सव के रूप में मनाया जाता है।इस दिन चार प्रहर में चार बार पूजन व रुद्राभिषेक संपन्न करना चाहिए। प्रथम प्रहर में दुग्ध द्वारा शिव के ईशान स्वरूप को, द्वितीय प्रहर में दही द्वारा अघोर स्वरूप को, तृतीय प्रहर में घृत द्वारा वामदेव रूप को तथा चतुर्थ प्रहर में मधु द्वारा सद्योजात स्वरूप का अभिषेक कर पूजन करना चाहिए। यदि साधक चार बार पूजन न भी कर सके, तो प्रथम प्रहर में एक बार तो पूजन अवश्य ही करे। महाशिवरात्रि की रात महा सिद्धिदायिनी होती है। इस समय में किए गए दान पुण्य, शिवलिंग की पूजा, स्थापना का विशेष फल प्राप्त होता है।शिवरात्रि पर शिवजी की पूजन-अर्चन, व्रत से अनिष्ट ग्रहों की शांति सहज ही सरल रूप में होती है। जन्म कुंडली में अगर कालसर्प दोष हो अथवा राहु-केतु की महादशा, अंतर्दशा पीड़ा दे रही हो। शनि की साढ़ेसाती अथवा ढैय्या कष्टकारी हो, तो महाशिवरात्रि के दिन शिवजी का पूजन व व्रत करना विशेष राहत दिलाता है। महाशिवरात्रि के दिन शिवजी की पूजा करने से सौभाग्य में वृद्धि, संतान प्राप्ति, धन प्राप्ति भी होती है। इस दिन शिव तांडव स्तोत्र का पाठ अवश्य करना चाहिए। आज के दिन शिव-पार्वती की पूजा करने से विवाह योग्य कन्याओं को मनचाहा वर प्राप्त होता है।महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखकर महामृत्युंजय मंत्र का जाप करने से उस घर-परिवार में कोई अकाल मृत्यु नहीं होती व घर के सभी सदस्य स्वस्थ रहते हैं। महाशिवरात्रि से बड़ा कोई परमतत्व नहीं है, शिवरात्रि व्रत एवं शिव पूजन के प्रभाव से असंभव कार्य भी संभव हो जाते हैं तथा मनुष्य पृथ्वी के समस्त सुखों को प्राप्त करता है। महाशिवरात्रि के दिन व्रत रखने से मोक्ष प्राप्ति होती है। शिवरात्रि के दिन शिव जी का रुद्राभिषेक करना या कराना बेहद कारगर सिद्ध होता है। रुद्राभिषेक विभिन्न कामनाओं के लिए रामबाण उपाय है। जो भक्त अनिष्ट ग्रह दशाओं के कारण कष्ट में हों और उन्हें अपनी ग्रहदशा की जानकारी न हो, वह शिवजी पर नाग-नागिन का एक चांदी का जोड़ा शिवरात्रि के दिन चढ़ाएं। इस उपाय को करने से शिव कृपा प्राप्त होती है व सभी कष्ट दूर हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Maha Shivratri Wishes: इन शानदार मैसेजों के जरिए दें अपने करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-wishes-hd-images-and-whatsapp-status-sms/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी से शुरू होकर 14 फरवरी तक मनाया जायेगा। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसे में लोगों ने अभी से अपने दोस्तों, रिश्तेदारों और करीबियों को महाशिवरात्रि की शुभकामनाएं देना शुरू कर दिया है। आज आपको कुछ ऐसे ही मैसेज पढ़ाते हैं जिनके जरिए आप भगवान शिव के इस पावन पर्व के मौके पर अपने करीबियों को बधाई दे सकते हैं। शिव की भक्ति से नूर मिलता है</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Shivratri 2018: इन मैसेजों और तस्वीरों के साथ अपने करीबियों को दें शिव पर्व की बधाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 12:44:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-mahashivratri-2018-gif-images-quotes-and-wishes-in-hindi/</guid>
      <description>शिव की महिमा अपार; शिव करते सबका उद्धार; उनकी कृपा आप पर सदा बनी रहे; और आपके जीवन में आयें खुशियां हजार।   पी के भांग जमा लो रंग; जिन्दगी बीते खुशियों के संग; लेकर नाम शिव भोले का; दिल में भरलो शिवरात्रि की उमंग। आपके सभी परिजनों को शुभ महाशिवरात्रि। महादेव की बनी रहे आप पर छाया,
जो पलट दे आपके तकदीर की काया,
आपको वो सब अपने जीवन में मिलें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>51 साल बाद महाशिवराात्रि पर बन रहा है विशेष संयोग, 2 राशियां रहेंगी फायदे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:30:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shivratri-2018-these-two-zodiac-are-lucky/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि का पर्व भगवान शिव की आराधना के लिए खास महत्व रखता है। शिव भक्त इस पल के लिए साल भर से इंतजार करते हैं। इस दिन भोलेनाथ को प्रसन्न रखने के लिए भक्त व्रत और आराधना करते हैं ताकि उनकी मनोकामना पूरी हो सके। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह होता है। 51 साल के बाद इस बार विशेष संयोग बन रहा है। महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन मास की चतुर्दशी को मनाई जाती है। इस बार यह13 फरवरी और 14 फरवरी दोनों दिन मनाई जा रही है। महाशिवरात्रि की पूजा का मुहूर्त 13 फरवरी को रात 10 बजे के बाद शुरू होगा जिसका पारण काल का मुहूर्त 14 फरवरी तक रहेगा। 13 फरवरी को मंगलवार है और ऐसा संयोग 51 साल के बाद आया है जब शिवरात्रि का पर्व मंगलवार को पड़ रहा है। मंगलवार को महाशिवरात्रि का पर्व बहुत शुभ होता है क्योंकि मंगलवार का दिन हनुमान जी का होता है। भगवान शिव और हनुमानजी को एक ही रूप माना जाता हैं। ज्योतिष के अनुसार ऐसे संयोग से 2 राशियों को सबसे ज्यादा फायदा मिलने वाला है। मेष राशि- इस संयोग का शुभ असर मेष राशि पर सबसे ज्यादा देखने को मिलेगा। मेष राशि वालों को कई शानदार अवसर मिलेंगे जिससे उनकी प्रतिष्ठा बढ़ेगी और धन की समस्या दूर होगी। सभी काम आसानी से होने के आसार है। मीन राशि-इन्हें व्यापार और नौकरी में सफलता मिलेगी। हर जगह से सकारात्मक फल मिलेगा। बेरोजगारों को नई नौकरी के अवसर प्राप्त होंगे। कानूनी विवाद का निपटारा होगा। इनकम में बढ़ोत्तरी होगी और पुरानी समस्याओं से छुटकारा मिलेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: यहां करें 12 ज्योतिर्लिंगों के दर्शन और भेंजे अपने दोस्तों को बधाई संदेश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:10:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-maha-shivratri-sent-images-photo-wallpaper-and-wish-your-friends/</guid>
      <description>शिवभक्तों का सबसे बड़ा पर्व महाशिवरात्रि इस बार 13 फरवरी को मनाई जा रही है। शिवभक्त इस महाशिवरात्रि को बहुत ही उमंग और उत्साह के साथ मनाते हैं। ऐसी मान्यता है कि शिवरात्रि के दिन भगवान शिव का माता पार्वती से विवाह हुआ था। ऐसे में इस महाशिवरात्रि आइए दर्शन करते हैं देश में स्थित 12 ज्योतिर्लिंगों का और भेजते है अपने परिवार,दोस्तों को बधाई संदेश। सोमनाथ- सोमनाथ को भारत में स्थित सभी 12 ज्योतिर्लिंगों में सबसे पुराना और पहला ज्योतिर्लिंग माना जाता है। यह यह गुजरात के सौराष्ट्र क्षेत्र में है। शिवपुराण के अनुसार इसी जगह पर चंद्रमा को श्राप से मुक्ति मिली थीं।मल्लिकार्जुन- यह ज्योतिर्लिंग आन्ध्र प्रदेश के कृष्ण नदी के समीप श्रीलैश पर्वत पर स्थित है। पौराणिक मान्यता के अनुसार इस ज्योतिर्लिंग के दर्शन से सभी पापों से मुक्ति मिल जाती है। महाकालेश्वर- यह ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के उज्जैन नगर में स्थित है। यह एक मात्र ऐसा ज्योतिर्लिंग है जो दक्षिणमुखी है। महाकाल की भस्मारती विश्व भर में प्रसिद्ध है। महाकाल की पूजा करने से आयु से संकट टल जाता है। ओंकारेश्वर- यह मंदिर मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित है। यह ज्योतिर्लिंग ऊं के आकार लिए हुए है इस कारण से इसे ओंकारेश्वर नाम से जाना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: इस शिवरात्रि अपने मित्रों को जरूर शेयर करें भगवान शिव की ये 8 तस्वीरें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</link>
      <pubDate>Tue, 13 Feb 2018 09:05:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/happy-maha-shivratri-images-2018-mahashivratri-greetings-cards/</guid>
      <description>मंगलवार, 13 फरवरी को महाशिवरात्रि का पर्व है। शिवभक्तों के लिए यह सबसे बड़ा और पवित्र त्योहार है। भगवान शिव जल्द प्रसन्न होने वाले देवता है। मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव की माता पार्वती के साथ विवाह होता है। ऐसे में इस महाशिवरात्रि अपने दोस्तों और परिवार के सदस्यों को जरूर भेजें भगवान भोलेनाथ की इन तस्वीरें को। सोमनाथ मंदिर में भगवान शिव की अद्भभुत तस्वीरएक मात्र महाकालेश्वर दक्षिणमुखी ज्योतिर्लिंग मध्य प्रदेश के इंदौर शहर के समीप स्थित ओंकारेश्वर ज्योतिर्लिंग झारखण्ड प्रदेश में स्थिति बैजनाथ ज्योतिर्लिंगमहाराष्ट्र प्रांत के भीमा नदी के किनारे पर स्थापित भीमशंकर ज्योतिर्लिंग  बनारस में स्थापित काशी विश्वनाथ ज्योतिर्लिंगउत्तराखंड में स्थित केदारनाथ ज्योतिर्लिंग</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए साल 2018 में कब और कितनी बार ग्रहण पड़ने वाला है, यहां देखें पूरी लिस्ट </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</link>
      <pubDate>Sat, 10 Feb 2018 10:11:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-list-of-grahan-in-2018-in-india-timings/</guid>
      <description>साल 2018 का दूसरा ग्रहण 15 फरवरी को पड़ने जा रहा है इससे पहले 31 जनवरी को साल का पहला पूर्ण चन्द्रग्रहण दिखाई दिया था। यह ग्रहण सूर्य ग्रहण होगा। ज्योतिष गणना के लिहाज से ग्रहण बहुत ही महत्वपूर्ण होता है। ग्रहण के दौरान शुभ कार्य नहीं किए जा सकते हैं क्योंकि ग्रहण का अशुभ असर हमारे जीवन पर पड़ता है। साल 2018 में कितने ग्रहण पड़ेंगे और इसका हमारे जीवन पर क्या असर होगा आइए जानते हैं। साल 2018 का पहला चन्द्रग्रहण 31 जनवरी को हुआ था जो भारत में दिखाई दिया था। यह पूर्ण चंद्रग्रहण था। यह चन्द्रग्रहण अपने तीनों रूपों में यानी सूपर मून, ब्लू मून और ब्लड मून दिखाई दिया था। यह चन्द्रग्रहण भारत के अलावा दुनिया के कई हिस्सों में भी देखा गया था। साल 2018 का दूसरा चंद्रग्रहण 28 जुलाई को दिखाई देगा। यह ग्रहण भी पूर्ण चन्द्रग्रहण होगा और पूरे भारत में दिखाई देगा। ग्रहण की शुरुआत 27 जुलाई की रात 11 बजकर 54 मिनट से होगी जो आगे 28 जुलाई की सुबह 3 बजकर 48 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फागुन माह: महके मन खिले मन, जानिए फागुन माह का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</link>
      <pubDate>Fri, 09 Feb 2018 11:19:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-importance-of-february-month/</guid>
      <description>पंचांग के बारह महीनों में पहला महीना चैत्र का होता है, तो आखिरी माह फागुन का। फागुन को ऊर्जा और यौवन का माह भी माना जाता है। इस वर्ष फागुन माह फरवरी की पहली तारीख से शुरू होकर मार्च की पहली तारीख तक कुल 29 दिन रहेगा। यह वसंत का समय होता है। प्रकृति की विविध छटाओं से अलसाए माहौल में नई ऊर्जा का संचार हो उठता है। प्रकृति पूरी ऊर्जा, उत्साह से महक उठती है, तो लोगों में भी एक नई ऊर्जा और मस्ती का संचार होता है।   कुदरत के नजरिए से फागुन मास जितना महत्वपूर्ण है, उतना ही यह माह धार्मिक दृष्टि से भी महत्‍वपूर्ण है। इस माह कई त्योहार पड़ रहे हैं, जैसे फागुन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को जानकी जयंती और सीता अष्टमी। फागुन कृष्ण पक्ष एकादशी को विजया एकादशी के नाम से जाना जाता है। तीन दिन बाद चतुर्दशी को भोलेनाथ की आराधना का पर्व महाशिवरात्रि मनाया जाता है।   धार्मिक दृष्टि से अमावस का भी बहुत महत्व है। दान पुण्य तर्पण आदि के लिहाज से अमावस्या खास फलदायी मानी गई है। फागुन शुक्ल एकादशी को आमलकी एकादशी कहा जाता है। सुख समृद्धि व मोक्ष की कामना हेतु, इस दिन उपवास किया जाता है और विष्णु की पूजा की जाती है। रात को जागरण करते हुए द्वादशी के दिन व्रत का पारण किया जाता है। फागुन के अंतिम दिन पूर्णिमा या मास पूरा होने की द्योतक तिथि को होलिका पूजन और दहन के बाद अगले दिन रंग खेलने का रिवाज जगजाहिर है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: शिवरात्रि पर क्या आप भी कर देते हैं ऐसी 10 गलतियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-never-do-these-things-during-shivratri-puja/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Feb 2018 09:02:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maha-shivratri-2018-never-do-these-things-during-shivratri-puja/</guid>
      <description>महाशिवरात्रि का त्योहार शिवभक्तों के लिए बहुत महत्वपूर्ण रखता है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन अगर पूरे मन से भगवान शिव की आराधना की जाए तो भक्तों की मनोकामना जरूर पूरी होती है। वहीं अगर किसी कारण से पूजा करते समय कोई भूल हो जाए तो भोलेनाथ क्रोथित भी हो जाते हैं। शिवपुराण में कुछ काम ऐसे बताए गए हैं जिसको पूजा करते समय नहीं करना चाहिए। हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है। भगवान विष्णु को तुलसी बहुत ही प्रिय होती हैं विष्णुजी की पूजा में इनका इस्तेमाल जरूर होता है। लेकिन शिवपुराण के अनुसार शिवजी की पूजा में तुलसी के पत्तों से पूजा करना वर्जित माना जाता है। शिवजी की पूजा में हल्दी से पूजा करना अच्छा नहीं माना जाता है इसलिए भूलकर भी शिवरात्रि पर शिवलिंग पर हल्दी नहीं चढ़ानी चाहिए। शिवरात्रि पर आपको सादा भोजन करना चाहिए यानि मांसाहार का सेवन नहीं करना चाहिए। इस दिन जीव हत्या से बचना चाहिए। तभी आपकी पूजा पूरी मानी जाएगी। अगर आप चाहते है कि इस शिवरात्रि को भगवान शिव आपके ऊपर विशेष कृपा बरसाएं तो सुबह ही शिवलिंग पर जल चढ़ाएं। पूजा के लिए सुबह का समय उपयुक्त होता है। शिवरात्रि के दिन देर से उठना अशुभ माना जाता है।  इस शिवरात्रि भोले भण्डारी की कृपा पाने के लिए क्रोध का त्याग करें यानि कि शिवरात्रि में व्रत रखने के दौरान किसी से बिना वजह लड़ाई झगड़ा न करें। शांत मन से पूरे दिन ओम नम: शिवाय के मंत्रों का जप करें। शिवजी की पूजा में शास्त्रों द्वारा बताए गए बर्तनों का उपयोग करना चाहिए। पूजा में भूलकर भी लोहे,स्टील और प्लास्टिक के बर्तन का उपयोग नहीं करना चाहिए। शिवरात्रि के दिन पति-पत्नी के बीच शारीरिक संबंध नहीं बनाना चाहिए। इस दिन शांत और शुद्ध मन से शिव-पार्वती की पूजा करना चाहिए। शिवरात्रि के दिन कभी भी किसी को कठोर शब्द नहीं कहना चाहिए अन्यथा आपकी पूजा स्वीकार्य नहीं होगी। शिवरात्रि पर इस बात का विशेषतौर पर ध्यान रखना चाहिए घर में किसी सदस्य से या फिर बाहर झगड़ा नहीं करना चाहिए। भगवान शिव की पूजा में भूलकर भी टूटे हुए चावल नहीं चढ़ाया जाना चाहिए।अक्षत का मतलब होता है अटूट चावल, यह पूर्णता का प्रतीक है। इसल‌िए श‌िव जी को अक्षत चढ़ाते समय यह देख लें क‌ि चावल टूटे हुए तो नहीं है। शिवरात्रि के दिन भगवान शिव को यदि प्रसन्न करना चाहते हैं तो इस दिन काले रंग के कपड़े ना पहनें। कहा जाता है की भगवान शिव को काला रंग पसन्द नहीं है, जिसके कारण इस दिन काले कपड़े नहीं पहनने चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: राशि अनुसार करें इन मंत्रों का जप, भोलेनाथ पूरी करेंगे आपकी हर इच्छा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-chant-these-mantras-on-the-day-maha-shivratri-2018/</link>
      <pubDate>Tue, 06 Feb 2018 12:09:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-horoscope-chant-these-mantras-on-the-day-maha-shivratri-2018/</guid>
      <description>मंगलवार,13 फरवरी महाशिवरात्रि का पर्व मनाया जाएगा। भगवान शिव आसानी से प्रसन्न होने वाले देवता हैं जो अपने भक्तों की मनोकामना जल्दी से पूरी कर देते हैं इसलिए उन्हें भोले नाथ भी कहते हैं। शास्त्रों के अनुसार हर दिन भगवान शिव 24 घंटे शिवलिंग में विराजमान रहते है। इस महाशिवरात्रि को शिवलिंग की पूजा करते समय अपनी राशि के अनुसार शिव मंत्र के जप करना चाहिए। राशि अनुसार शिव मंत्र का जप करने से व्यक्ति की कुंडली में मौजूद ग्रहों के कुप्रभाव समाप्त हो जाते हैं। आइए जानते हैं कि सभी 12 राशि वाले इस शिवरात्रि को किस मंत्र का जप करना चाहिए। मेष राशि- मेष राशि वाले इस महाशिवरात्रि को भगवान शिव की पूजा के बाद &amp;lsquo;ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं&amp;rsquo; मंत्र का जप 108 बार करें। इस मंत्र के जप से शिक्षा के क्षेत्र में आने वाली बाधाएं दूर होती हैं। जो लोग अपना घर बनाने का सपना संजोए बैठे हैं इस दिन शिव मंत्र का जप करने से उनकी इच्छा पूरी होती है। वृष राशि- वृष राशि वाले जातक मल्लिकार्जुन का ध्यान करते हुए ओम नम: शिवाय मंत्र का जप करें। शिवरात्रि पर भगवान शिव की इस प्रकार पूजा करने से ऊर्जा का विकास होता है और कार्य क्षमता बढ़ती है और परिवार के बीच प्यार बढ़ता है। मिथुन राशि- इस राशि वाले लोग शिवरात्रि के दिन महाकालेश्वर का ध्यान करते हुए ओम नमो भगवते रूद्राय मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से लोग आर्थिक परेशानियों से मुक्ति पाना चाहते हैं उन्हें धन लाभ का मौका मिलता है। कर्क राशि- अगर आप चाहते हैं कि इस महाशिवरात्रि भगवान भोले नाथ आप के ऊपर अपनी कृपा बरसाएं तो शिव पूजा के बाद ओम हौ जूं स: इस मंत्र का जप करें। इस प्रकार शिव की पूजा करने से भौतिक सुख के साधन बढ़ते हैं। सिंह राशि- सिंह राशि वाले लोग इस महाशिवरात्रि को ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं का कम से कम 51 बार मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से सरकारी नौकरी और सरकार से जुड़े कार्यों में आने वाली परेशानियों का अंत हो जाता है। कन्या राशि- इस शिवरात्रि कन्या राशि वाले ओम नमो भगवते रूद्राय मंत्र का जप करें। इस मंत्र के जप से कन्या राशि वाले जातकों का आत्मविश्वास बढ़ेगा जिसके कारण हर क्षेत्र में उनकी प्रसिद्धि बढ़ेगी और धन लाभ होगा। तुला राशि- तुला राशि वाले इस शिवरात्रि शिव पंचाक्षरी मंत्र ओम नम: शिवाय का 108 बार जप करें। इस मंत्र का जप करने से कार्यक्षेत्र में आने वाली परेशानियां दूर होती हैं। वृश्चिक राशि- इस राशि के लोग शिवरात्रि के दिन ह्रीं ओम नम: शिवाय ह्रीं मंत्र का जप करें। महाशिवरात्रि के दिन इस मंत्र का जप करने से भाग्य मजबूत होता है। घर में सुख और समृद्धि आती है। धनु राशि- शिवरात्रि के दिन चन्द्रमा कमजोर होता है। धनु राशि वाले जातक इस दिन ओम तत्पुरूषाय विध्म्ये महादेवाय धीमाह। तन्नो रूद: प्रचोदयात के मंत्र का जप करने से चंद्रमा मजबूत होता है और शिव जी की कृपा मिलती है। इस मंत्र के जप से अचानक आने वाली परेशानियों से निजात मिल जाती है। मकर राशि- इस राशि के जातक भगवान शिव की कृपा पाने के लिए ओम नम: शिवाय का जप करें। इस दिन इस मंत्र का जप करने से विवाह में आने वाली बाधा दूर हो जाती है। दाम्पत्य जीवन में तनाव की कमी होती है। बिजनेस में तरक्की होती है। कुंभ राशि- कुंभ राशि वालों के स्वामी शनिदेव है। इसलिए इस राशि के जातक मकर राशि की तरह ओम नम: शिवाय मंत्र का जप करें। इस राशि के लोग अगर इस मंत्र का जप करेंगे तो पूरे साल उनकी सेहत अच्छी रहेगी। मीन राशि- इस राशि के लोग जितना हो सके उतनी बार ओम तत्पुरूषाय विघ्म्हे महादेवाय धीमहि तन्नो रूद्र प्रचोदयात् मंत्र का जप करना चाहिए। इस तरह से इस मंत्र का जप करने आपके ऊपर शनिदेव की तिरछी नजर नहीं रहेंगी।आत्मविश्वास में बढ़ोत्तरी होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: भोलेनाथ को पसंद है यह 6 चीजें, इन्हें चढ़ाने पर होते हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Feb 2018 11:38:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahashivratri-2018-offer-these-items-to-lord-shiva-during-shivratri/</guid>
      <description>इस बार महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान श‌िव के भक्तों के लिए यह त्योहार बहुत ही खास महत्व रखता है। शिवरात्रि पर शिव भक्त भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए व्रत रखते हैं।शास्त्रों के अनुसार ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। वहीं कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था। अगर आप भी इस महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को प्रसन्न करके आशीर्वाद पाना चाहते हैं तो श‌िवरात्र‌ि के दिन इन 6 चीजों से भगवान शिव की पूजा जरूर करें। श‌िवजी को धतूरा बहुत पसंद होता है क्योंकि भगवान श‌िव के स‌िर से व‌िष के प्रभाव को दूर करने के ल‌िए धतूरा का प्रयोग किया जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि के अवसर पर श‌िवल‌िंग पर धतूरा अर्प‌ित करें। इससे शत्रुओं का भय दूर होता है साथ ही धन लाभ मिलता है। गंगा देवलोक से भगवान श‌िव की जटा से धरती पर उतरी हैं इसल‌िए सभी नद‌ियों में गंगा परम पव‌ित्र है। गंगा जल से भगवान श‌िव का अभ‌िषेक करने से शिवजी अत्यन्त प्रसन्न होते हैं। शास्त्रों में गन्ने को म‌िठास और सुख का प्रतीक माना जाता है। शास्‍त्रों में इसे बहुत ही पव‌ित्र माना गया है। ऐसी मान्यता है क‌ि गन्ने के रस से श‌िवल‌िंग का अभ‌िषेक करने से धन-धान्य की प्राप्त‌ि होती है और ग्रह दोषों से मुक्ति मिलती है। भगवान शिव को बेलपत्र बहुत प्रिय होता है। तीन पत्तों वाला बेलपत्र जो कटा फटा नहीं हो ऐसा भगवान श‌िव को चढ़ाएं। तीन पत्तों वाला बेलपत्र को त्र‌िदेव का प्रतीक माना जाता है। महाश‌िवरात्र‌ि पर बेलपत्र अर्प‌ित करने से श‌िवलोक की प्राप्त‌ि होती है।  धतूरे का फूल भी भगवान श‌िव को प्र‌िय है। इसका कारण यह है क‌ि यह सफेद होता है और औषधीय कारणों से गुणकरी होता है। मानस‌िक शांत‌ि के ल‌िए धतूरे के पुष्प को श‌िवल‌िंग पर अर्प‌ित करें। अगर आपके ऊपर कालसर्प और राहु दोष चल रहे हो तो महाश‌िवरात्र‌ि पर भगवान श‌िव को चांदी से बने नाग-नाग‌िन के जोड़े को समर्प‌ित करें। इससे कालसर्प और नाग दोष समाप्त होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए 13 और 14 फरवरी को शिवरात्रि मनाने के पीछे की वजह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 11:49:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-date-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए महाशिवरात्रि का पर्व बहुत महत्व रखता है। इस बार महाशिवरात्रि का त्योहार दो दिन यानी 13 और 14 फरवरी को मनाया जाएगा। हिन्दू पंचांग के अनुसार यह पर्व फाल्गुन महीने में मनाया जाता है। जिसे भारत के कई हिस्सों में बड़ी श्रद्धा और विश्वास के साथ मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव का विवाह माँ पार्वती से हुआ था। लेकिन कुछ कथाओं के अनुसार इस दिन सृष्टि का आरंभ हुआ था।  वैसे तो महाशिवरात्रि का त्योहार फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी तिथि को मनाया जाता है लेकिन इस साल यह चतुर्दशी की तिथि दो दिन यानी 13 फरवरी और 14 फरवरी को पड़ रही है। ऐसे में इस बार असमंजस की स्थिति बन रही है कि महाशिवरात्रि व्रत किस दिन रखा जाए। आइए जानते हैं महाशिवरात्रि व्रत पूजन की सही तिथि। जब चतुर्दशी तिथि शुरू हो और रात का आठवाँ मुहूर्त चतुर्दशी तिथि में ही पड़ रहा हो, तो उसी दिन शिवरात्रि मनानी चाहिए। 2018 में महाशिवरात्रि पूजन का समय 13 फरवरी की आधी रात से प्रारंभ होगा। जिसका समापन अगले दिन यानी 14 फरवरी को किया जाएगा।  शास्त्रों के अनुसार शिवरात्रि की पूजा निशीथ काल में करना सबसे अच्छा माना जाता है। इस बार महाशिवरात्रि का शुभ मुहूर्त 13 फरवरी की आधी रात से शुरू होकर 14 फरवरी तक रहेगा। शिवरात्रि निशीथ काल पूजा का समय 13 फरवरी की रात को 12:0 9 बजे से अगली तारीख की 13:01 तक रहेगा। यानी मुहूर्त की कुल समय 51 मिनट तक रहेगा। फिर 14 फरवरी को महाशिवरात्रि का पारण होगा। पारण का समय सुबह 07:04 से दोपहर 15:20 तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>6 फरवरी को होगा शुक्र का परिवर्तन, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:31:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-aquarius-from-capricorn-what-impact-of-all-zodiac-sign/</guid>
      <description>सभी ग्रहों की अपनी विशेषता होती है जो हमारे जीवन में अलग-अलग तरह से प्रभावित करती है। शुक्र ग्रह को रोमांस, प्रेम संबंध और भौतिक सुख-सुविधाओं का कारक माना जाता है। 6 फरवरी को शुक्र ग्रह मकर राशि को छोड़कर कुंभ राशि में गोचर करने जा रहे हैं। कुंडली में अगर शुक्र मजबूत स्थिति में होता है, उसका शादी-शुदा जीवन बहुत अच्छा बीतता है और साथ जीवन में सभी सुख-सुविधाओं की प्राप्ति होती है। यह परिवर्तन सभी राशियों कर कैसा प्रभाव डालेगी आइए जानते है। मेष राशि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महाशिवरात्रि 2018: जानिए शिवरात्रि त्योहार का महत्व और पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sun, 04 Feb 2018 07:30:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-mahashivratri-2018-importance-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>शिव भक्तों के लिए शिवरात्रि का त्योहार बड़ा महत्व रखता है। वैसे तो हर महीने की कृष्णपक्ष की चतुर्दशी को शिवरात्रि होती है लेकिन फाल्गुन महीने के कृष्ण पक्ष को पड़ने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि कहते है। इस महीने महाशिवरात्रि का पर्व 13 फरवरी को है। भगवान शिव इस ब्राह्रांड के रक्षक होने के साथ ही विनाशक भी है। फाल्गुन के महीने में आने वाली शिवरात्रि को महाशिवरात्रि के तौर पर बड़ी धूमधाम के साथ मनाया जाता है।  महाशिवरात्रि का त्योहार एक दिन पहले ही शुरू हो जाता है। महाशिवरात्रि की पूरी रात पूजा और कीर्तन किया जाता है। सभी शिव मंदिरों में भगवान शिव की विशेष पूजा-अर्चना की जाती है। पौराणिक कथा अनुसार,फाल्गुन माह की कृष्ण पक्ष की रात को भगवान शिव ने संरक्षण और विनाश का सृजन किया था। वहीं दूसरी मान्यता है कि इस दिन भगवान शिव और देवी पार्वती का विवाह हुआ था इसलिए इस दिन का महत्व है। पुराणों में बताया गया है क‌ि फाल्गुन महीने की कृष्ण पक्ष की चतुर्दशी साल की सभी रातों में खास है। इस रात को कालरात्र‌ि और स‌िद्ध‌ि की रात भी कहते हैं क्योंक‌ि सृष्ट‌ि में इस द‌िन एक बड़ी घटना हुई थी ज‌िसका इंतजार सभी देवी-देवता और ऋष‌ि मुन‌ि कर रहे थे। महाश‌िवरात्र‌ि की रात में भगवान श‌िव और देवी पार्वती का व‌िवाह हुआ था इसल‌िए इस रात का सृष्ट‌ि में बड़ा महत्व है। भगवान श‌िव और देवी पार्वती सृष्ट‌ि में भोग और मोक्ष प्रदान करने वाले माने गए हैं। इसल‌िए महाश‌िवरात्र‌ि को मोक्ष की रात्र‌ि और मुक्त‌ि की रात्र‌ि भी कहा गया है। महाशिवरात्रि के दिन शुभ काल के दौरान ही महादेव और पार्वती की पूजा की जानी चाहिए तभी इसका फल मिलता है। महाशिवरात्रि पर रात्रि में चार बार शिव पूजन की परंपरा है। 2018 में चतुर्दशी तिथि 2 दिन 13-14 फरवरी को पड़ रही है। महाशिवरात्रि के पूजन का शुभ समय 13 फरवरी को आधी रात से शुरू हो जाएगा। जिसका विश्राम 14 फरवरी को प्रात: 7:30 बजे से लेकर दोपहर 03:20 तक होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण आज, जानिए कब लगेगा सूतक और ग्रहण, इन राशियों पर पड़ेगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-moon-lunar-eclipse-2018-effect-and-know-about-sutak-time/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 10:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-moon-lunar-eclipse-2018-effect-and-know-about-sutak-time/</guid>
      <description>इस साल का पहला चंद्र ग्रहण बुधवार 31 जनवरी यानी आज है। यह लाल, नीला होने के साथ ही पूर्ण चंद्र ग्रहण होगा, जो 150 साल बाद पड़ रहा है। यह ग्रहण भारत के साथ-साथ अफ्रीका, एशिया, इंडोनेशिया, ऑस्ट्रेलिया और यूरोप में भी दिखाई देगा। इसका पृथ्वी पर विशेष प्रभाव देखने को मिलेगा। चंद्र ग्रहण के समय खाना, पीना और शुभ कार्य करने की मनाही है। शास्त्रों में कहा गया है कि ग्रहण काल के दौरान अन्य सभी कार्यों को छोड़कर केवल पूजा-पाठ में ही ध्यान लगाना चाहिए। मत्स्य पुराण और नारद पुराण में कहा गया है कि ग्रहण के समय सभी बुरी शक्तियां प्रबल हो जाती हैं। भारत में ग्रहण का सूतक प्रातःकाल से शुरू हो जाएगा। इसमें किसी भी शुभ काम को करने से बचना उत्तम रहता है। ग्रहण शाम 5 बजकर 18 मिनट से शुरू होगा और 8 बजकर 41 मिनट पर खत्म होगा। ग्रहण काल में स्नान-दान का विशेष महत्व बताया गया है। ग्रहण के समय किसी भी शुभ वस्तु को स्पर्श नहीं करना चाहिए। भगवान की मूर्ति को स्पर्श करना भी दोषपूर्ण होता है। ग्रहण के अशुभ प्रभाव से बचने के लिए ग्रहण के स्पर्श के समय स्नान, मध्य में देव पूजन व मोक्ष के समय अन्न, वस्‍त्र, धनादि का दान करना चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और शिव की पूजा विशेष फलदायी एवं कष्टों को निवारने वाली होती है। ग्रहण के समय नदी स्नान, शुभ कार्य आदि नहीं करने चाहिए। ग्रहण के समय ‘ऊं क्षीरपुत्राय विह्महे अमृत तत्वाय धीमहि तन्नो चंद्रः प्रचोदयात्।’ इसमें मंत्र जाप से विशेष लाभ होता है। ग्रहण के समय तुलसी, शमी, वृक्ष आदि को नहीं छूना चाहिए। गर्भवती महिलाओं को ग्रहण के समय घर से बाहर नहीं निकलना चाहिए। मान्यता है कि जब ग्रहण पड़ रहा हो, तो भोजन पकाना, सोना और सीना-पिरोना आदि कार्य भी अशुभ फल देते हैं, इसलिए इन कार्यों से भी बचना चाहिए। ग्रहण आश्लेषा एवं पुण्य नक्षत्रों में तथा कर्क राशि में घटित होगा। अतः जो लोग कर्क राशि तथा इन नक्षत्रों में पैदा हुए हैं, उन्हें कष्ट होगा। जिन राशियों पर ग्रहण अशुभ प्रभाव देने वाला है, उन राशियों के जातक खिचड़ी दान करें। यह आयु, आरोग्य देने वाला सर्वोतम उपाय है। ग्रहण में मंत्र जाप का फल एकादश गुना हो जाता है, अतः अपने गुरु के दिए हुए मंत्र का जाप करें। इस ग्रहण को नीला, लाल रंग का ग्रहण भी कहा जाता है, क्योंकि चंद्रमा इसी रंग का दिखाई देगा। मेषः इस राशि के जातकों के लिए यह चंद्र ग्रहण अशुभ फलदायक होगा। रोग की आशंका और शारीरिक कष्ट हो सकता है। वृषभः इस राशि के जातकों के लिए ग्रहण अनुकूल एवं फलदायी होगा। धन लाभ बढ़ेगा। मिथुनः इस राशि के जातकों के लिए आर्थिक हानि का योग है। कर्कः इस राशि के जातकों को शरीर में कष्ट या मानसिक परेशानी हो सकती है।  सिंहः इस राशि के जातकों को स्वास्‍थ्य संबंधी दिक्कत हो सकती है। व्यय अधिक होगा। कन्याः इस राशि के जातकों को ग्रहण धन लाभ, उन्नति और शुभ फल देगा। तुलाः इस राशि के जातकों की सुख-समृद्धि में वृद्धि होगी। वृश्चिकः इस राशि के जातकों को अपमान, चिंता और अपयश का भय बना रहेगा।  धनुः इस राशि के जातकों को रोग व आकस्मिक समस्या हो सकती है। मकर: इस राशि के जातकों के जीवनसाथी को कष्ट व व्यापार में हानि होगी। कुभः इस राशि के जातकों के लिए ग्रहण सुख व शत्रु विनाश का योग लेकर आएगा। मीनः इस राशि के जातकों को शारीरिक परेशानी व मानसिक पीड़ा हो सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविदास जयंती: &#39;मन चंगा तो कठौती में गंगा&#39; दोहे से संत रविदास ने दी समाज को सीख</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-anniversary-of-guru-ravidas-or-ravidas-jayanti-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Jan 2018 08:30:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/birth-anniversary-of-guru-ravidas-or-ravidas-jayanti-2018/</guid>
      <description>हर साल माघ पूर्णिमा को संत रविदास की जयंती मनाई जाती है। माघ मास की पूर्णिमा को संत रविदास जी जन्म हुआ था। इस दिन संत रविदास जी की पूजा अर्चना की जाती है, शोभा यात्राएं निकाली जाती हैं और भजन कीर्तन कर संत रविदास को याद किया जाता है। रविदास जी को रैदास जी के नाम से भी जाना जाता है। इनके माता-पिता चर्मकार थे। इन्होंने अपनी आजीविका के लिए पैतृक कार्य को अपनाया लेकिन इनके मन में भगवान की भक्ति पूर्व जन्म के पुण्य से ऐसी रची बसी थी कि, आजीविका को धन कमाने का साधन बनाने की बजाय संत सेवा का माध्यम बना लिया।  संत और फकीर जो भी इनके द्वार पर आते उन्हें बिना पैसे लिये अपने हाथों से बने जूते पहनाते। इनके इस स्वभाव के कारण घर का खर्च चलाना कठिन हो रहा था। इसलिए इनके पिता ने इन्हें घर से बाहर अलग रहने के लिए जमीन दे दिया। जमीन के छोटे से टुकड़े में रविदास जी ने एक कुटिया बना लिया। जूते बनाकर जो कमाई होती उससे संतों की सेवा करते इसके बाद जो कुछ बच जाता उससे अपना गुजारा कर लेते थे।  एक दिन एक ब्राह्मण इनके द्वार आये और कहा कि गंगा स्नान करने जा रहे हैं एक जूता चाहिए। इन्होंने बिना पैसे लिया ब्राह्मण को एक जूता दे दिया । इसके बाद एक सुपारी ब्राह्मण को देकर कहा कि, इसे मेरी ओर से गंगा मैया को दे देना। ब्राह्मण रविदास जी द्वारा दिया गया सुपारी लेकर गंगा स्नान करने चल पड़ा।   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण 2018: जानिए आपके शहर में किस समय दिखेगा ग्रहण और क्या होगा आपकी राशि पर असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-effect-and-know-eclipse-timing-your-city/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jan 2018 07:56:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lunar-eclipse-2018-effect-and-know-eclipse-timing-your-city/</guid>
      <description>माघ माह की पूर्मिमा को साल 2018 का पहला चंद्र ग्रहण 31 जनवरी के दिन दिखाई देगा। चन्द्र ग्रहण पूरे भारतवर्ष में दिखाई देगा। चन्द्रग्रहण 31 जनवरी की शाम को 5 बजकर 58 मिनट पर शुरू होगा और रात 8 बजकर 41 मिनट पर समाप्त होगा यानि ग्रहण की कुल अवधि 2 घंटे 43 मिनट होगी। इस दिन 12 घंटे तक भगवान के दर्शन करना अशुभ माना जाता, जिस कारण से मंदिरों के दरवाजे बंद रहेंगे इस दौरान किसी भी तरह की पूजा नहीं की जा सकती है। ग्रहण शाम 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ब्रिटेन के एक मंदिर की अपील, हिंदू करें अंगदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/britain-hindu-temple-appeal-hindus-should-donate-organs/</link>
      <pubDate>Sun, 28 Jan 2018 12:54:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/britain-hindu-temple-appeal-hindus-should-donate-organs/</guid>
      <description>ब्रिटेन के सबसे बड़े मंदिरों में से एक मंदिर ने हिंदुओं से अपील की है कि वो अपने अंगदान करें। ब्रिटेन में एशियाई मूल के लोगों में अंगदान एक बड़ी समस्या है। इस मंदिर का कहना है कि शास्त्रों में अंगदान नहीं करने से संबंधित कोई उल्लेख नहीं मिलता है, इसलिए हिंदुओं को अंगदान करना चाहिए। लंदन के सबसे बड़े मंदिर द बेप्स श्री स्वामीनारायण मंदिर में 50 लोग एकत्र होते हैं। ये लोग यहां पूजा अर्चना के लिए नहीं बल्कि एक दूसरे से अंगदान के बारे में बात करने के लिए इकट्ठा हुए हैं। हिंदुओं में अंगदान करने को लेकर कुछ गलतफहमियां हैं। इन गलतफहमियों को दूर करने के लिए मंदिर ने इन लोगों के साथ बैठक की है।  लंदन के इस मंदिर के प्रमुख पुजारी योगविवेक दास ने कहा, &amp;ldquo;हिंदू धर्म में किसी को ज़िंदगी का तोहफा देना या लोगों की जीने में मदद करने को भी दान माना गया है।&amp;rdquo; वो कहते हैं, &amp;ldquo;हम एशियाई लोग अपने रिवाज़ों में बहुत यकीन रखते हैं। हमारे धर्म में कहते हैं कि अंगदान नहीं करना चाहिए क्योंकि हम स्वर्ग में यकीन करने वाले लोग हैं। ऐसे में हमें अंगदान को लेकर हैरत होती है और ये हमारी संस्कृति का हिस्सा भी नहीं है&amp;rdquo;।  सौजन्य (बदला हुआ नाम) लंदन के फेलथम में रहते हैं।वो कहते हैं, &amp;ldquo;हम एशियाई लोग अपने रिवाज़ों में बहुत यकीन रखते हैं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए दूर्वा खास लगाने के फायदे, भगवान गणेश को है विशेष प्रिय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 10:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-durva-grass/</guid>
      <description>प्राचीन मान्यतानुसार, समुद्र मंथन के दौरान जब देवतागण अमृत कलश लेकर जा रहे थे, तो उस अमृत कलश से छलककर अमृत की कुछ बूंदें पृथ्वी पर मौजूद दूर्वा पर गिरी थीं, इसलिए दुर्वा घास अमर होती है। भगवान श्रीकृष्ण ने गीता के (9-26 ) अध्याय में कहा है, &amp;lsquo;जो भी भक्ति के साथ दूर्वा की एक पत्ती, एक फूल, एक फल या पानी के साथ मेरी पूजा करता है, मैं उससे प्रसन्न हो जाता हूं।&amp;rsquo; पौराणिक संदर्भों से ज्ञात होता है कि क्षीर सागर से उत्पन्न होने के कारण भगवान विष्णु को यह अत्यंत प्रिय रही है।  तुलसीदास ने इसे अन्य मांगलिक पदार्थों के समकक्ष माना है। वाल्मीकि ऋषि ने भी भगवान राम के वर्ण की तुलना दूर्वा से करके इसको सम्मान दिया है- &amp;lsquo;रामदूर्वा दल श्यामे, पद्याक्षं पीतवाससा।&amp;rsquo; कहा जाता है कि इसकी जड़ें पाताल लोक तक जाती हैं और अमृत खींचती हैं। इस घास में अमृत के गुण होने और देवप्रिय होने के कारण हर धार्मिक आयोजन में इसका प्रयोग किया जाता है।   दूर्वा धार्मिक दृष्टि से तो महत्वपूर्ण है ही, साथ ही इसमें औषधीय गुण भी पाए जाते हैं। यह कैल्शियम, फॉस्फोरस, फाइबर, पोटैशियम और प्रोटीन का अच्छा स्रोत है। दूर्वा ब्लड शुगर के लेवल को नियंत्रित करने में मदद करती है। इसका प्रयोग आयुर्वेदिक दवा बनाने में भी किया जाता है। कई शोधों से यह पता चला है कि दूर्वा में ग्लाइसेमिक गुण होता है, जो रक्त में ग्लूकोज के स्तर को कम कर सकता है। यह मधुमेह रोग से लड़ने में मदद करती है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर देवी लक्ष्मी और सीता गोरी की बजाए काली दिखें तो!</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</link>
      <pubDate>Sun, 21 Jan 2018 13:16:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/what-happen-if-goddess-lakshmi-and-sita-look-black-instead-of-fare-skin/</guid>
      <description>भारत जैसे देश में जहां गोले रंग को लेकर खासा रुझान देखा जाता है, वहां हिंदू देवी और देवताओं की सांवले रंग वाली छवि गढ़ने की एक मुहिम शुरू की गई है। गोरे रंग की चाहत इस देश में कोई नई बात नहीं है सदियों से गोरे रंग वालों को बढ़िया और बेहतर समझा जाता रहा है। देश में सबसे ज़्यादा बिकने वाले कॉस्मेटिक्स गोरेपन को बढ़ाने वाली क्रीम्स हैं। यहां तक कि बॉलीवुड के तमामे बड़े अभिनेता और अभिनेत्रियां गोरेपन को बढ़ावा देने वाले उत्पादों के विज्ञापनों में अक्सर देखे जाते रहे हैं। मॉडल सुरुथी पेरियासामी उस वक्त रोमांचित हो गईं जब उन्हें धन की देवी लक्ष्मी के रूप में दिखाने के लिए चुना गया।   हाल के सालों में भारतीय बाज़ार में एसे उत्पाद (क्रीम्स और जेल वगैरह) भी उतारे गए हैं जो कांख के बालों यहां तक कि महिलाओं के गुप्तांगों को चमकाने का दावा करते हैं।अच्छी नौकरी या प्यार हासिल कर ज़िंदगी बेहतर बनाने में गोरापन मददगार होता है, ग्राहकों को ये भरोसा दिलाने वाले विज्ञापन भी दिखाए जाते रहे हैं। पिछले कुछ सालों में Dark is Beautiful (सांवला सुंदर है) और #unfairandlovely जैसे कैंपेन भी चले हैं जिनमें लोगों से सांवले रंग का जश्न मनाने की अपील की गई। लेकिन इन सब के बावजूद गोरे रंग के लिए स्वास्थ्य से समझौता करने की हद तक दीवानगी जारी है। विज्ञापन फिल्में बनाने वाले भारद्वाज सुंदर कहते हैं, ये केवल सांसारिक चीज़ों पर ही लागू नहीं होता है बल्कि देवी-देवता भी इसके दायरे में आ रहे हैं।   यहां तक कि अब तक श्याम रंग वाले कहे गए कृष्ण भी अक्सर गौर वर्ण के दिखाए जाते हैं। भारद्वाज सुंदर कहते हैं, &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कौन थे ओशो, जानें रहस्यमयी रजनीश के बारे में 6 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</link>
      <pubDate>Sat, 20 Jan 2018 10:29:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/six-things-about-the-mysterious-osho/</guid>
      <description>ओशो का जीवन जितना रहस्यमयी था, उतनी ही उनकी मौत भी। उनकी मृत्यु को 27 साल पूरे हो चुके हैं। साल 1990 में आज ही के दिन वो दुनिया छोड़ गए थे। इस मौके पर हमने उनकी विरासत, उनके जीवन के छुए-अनछुए पहलुओं पर रोशनी डालने की कोशिश की है। 2. अमरीका प्रवास
साल 1981 से 1985 के बीच वो अमरीका चले गए। अमरीकी प्रांत ओरेगॉन में उन्होंने आश्रम की स्थापना की। ये आश्रम 65 हजार एकड़ में फैला था। ओशो का अमरीका प्रवास बेहद विवादास्पद रहा। महंगी घड़ियां, रोल्स रॉयस कारें, डिजाइनर कपड़ों की वजह से वे हमेशा चर्चा में रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Vasant Panchami 2018: नई चेतना और स्फूर्ति को उभारने का पर्व है वसंत पंचमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-is-the-festival-of-new-consciousness-and-energy/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 10:08:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vasant-panchami-is-the-festival-of-new-consciousness-and-energy/</guid>
      <description>वसंत पर्व एक दिव्य उर्वर ऊर्जा लेकर आता है। उसका दिव्य प्रवाह स्थूल और सूक्ष्म, दोनों प्रकार की दिव्य धाराएं लिए होता है। स्थूल प्रवाह का प्रभाव वृक्षों में नई कोपलों, पलाश के फूलों, गेहूं, सरसों की लहलहाती फसलों के रूप में सभी जगह दिखाई देता है। सूक्ष्म प्रवाह, श्रेष्ठ संवेदनाओं से ज्ञान और विवेक को पोषण देता है।  पौराणिक कथानुसार, सृष्टि की रचना के समय विष्‍णु जी ने ब्रह्मा जी से आग्रह किया कि वह सृष्टि को नया रूप प्रदान करें। उनके आग्रह पर ब्रह्मा जी ने आरंभ में मनुष्यों की रचना की। ब्रह्मा जी ने महसूस किया कि जीवों की सर्जन के बाद भी चारों ओर मौन छाया रहता है। उन्होंने विष्‍णु जी से अनुमति लेकर अपने कमंडल से जल छिड़का, जिससे पृथ्वी पर एक अद्भुत शक्ति प्रकट हुई। छह भुजाओं वाली इस शक्ति का रूप एक सुंदर स्त्री का था, जिसके एक हाथ में पुस्तक, दूसरे में पुष्प, तीसरे और चौथे में हाथ में कमंडल और बाकी के दो हाथों में वीणा और माला थी।   ब्रह्मा जी ने देवी से वीणा बजाने का अनुरोध किया। जैसे ही देवी ने वीणा का मधुरनाद किया, चारों ओर ज्ञान और उत्सव का वातावरण फैल गया, वेदमंत्र गूंज उठे। ऋषियों की अंतःचेतना उन स्वरों को सुनकर झूम उठी। ज्ञान की जो लहरियां व्याप्त हुईं, उन्हें ऋषिचेतना ने संचित कर लिया। वेदों के रूप में वह ज्ञान संचित हुआ, जो आज भी मनुष्य को उत्कर्ष कर रहा है। शास्त्रों में वसंत पंचमी को ऋषि पंचमी से उल्लेखित किया गया है। प्राचीन ग्रंथों व काव्य ग्रंथों में अलग-अलग ढंग से वसंत का चित्रण मिलता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वसंत पंचमी 2018: ऐसे ही नहीं प्रगट हुई थीं देवी सरस्वती, ब्रह्राजी को करने पड़े थे जतन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-behind-goddess-saraswati-birth-on-vasant-panchami/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jan 2018 08:58:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-behind-goddess-saraswati-birth-on-vasant-panchami/</guid>
      <description>22 जनवरी को वसंत पंचमी का त्योहार मनाया जाएगा। हर साल माघ शुक्ल पंचमी को मां सरस्वती की पूजा होती है। वसंत पंचमी को मां सरस्वती के प्रगट होने का दिन माना जाता है। वेद और पुराणों में बताया गया है कि ज्ञान और वाणी की देवी मां सरस्वती इसी दिन प्रगट हुई थी इस कारण से इस तिथि को सरस्वती जन्मोत्सव भी कहा जाता है। आइए जानते हैं कैसे हुईं देवी सरस्वती प्रगट।  माता सरस्वती के प्रगट होने के पीछे जो कथा है उसके अनुसार सृष्टि का निर्माण कार्य पूरा करने के बाद ब्रह्राजी ने जब अपनी बनाई सृष्टि को देखा तो उन्हें लगा कि उनकी सृष्टि मृत शरीर की भांति शांत है। इसमें न तो कोई स्वर है और न वाणी जिसके कारण चारों ओर मौन छाया रहता है। तब ब्रह्राजी ने अपनी परेशानी भगवान विष्णु के पास गए और उदासीन सृष्टि के विषय में बताया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्या होता है पितृ दोष और इसके लक्षण </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-symptoms/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 13:38:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-symptoms/</guid>
      <description>हमारे पूर्वज या पारिवारिक सदस्य जिनकी मृत्यु हो चुकी है उन्हें पितृ कहते हैं। पितृ हमारे और ईश्वर के बीच को मह्त्व पूर्ण कड़ी है। पितृ मानव और ईश्वर के बीच एक योनि है जिसमें मरणोपरांत मुनष्य की आत्मा कुछ समय के लिए वास करती हैं। कहा जाता है कि जब भी व्यक्ति किसी दुर्घटना या बीमारी से अकारण मृत्यु को प्राप्त होता है या फिर मृत्यु के समय यदि कोई इच्छा अधुरी रह जाती है तो जातक पितृ योनि को प्राप्त होता है और वह इस योनि में भटकता रहता है। जब तक उसकी इच्छा पूर्ण नहीं कर दी जाती।  वह अतृप्त आत्मा परिवार वालों का ध्यान अपनी और आकर्षित करने के लिए अनेक प्रकार से परेशान करना शुरू कर देती है। पितृ दोष निवारण के पश्चात जब वह आत्मा शान्त हो जाती है तो वह पुनर्जन्म लेती है या ईश्वर में लीन हो जाती है। वही दूसरी और अगर पितृ आपके कर्मो से प्रसन्न होते है तो आपको इसका विशेष लाभ भी मिलता है। आप जिस कार्य को शुरू करते हैं उसमे जरुर सफलता मिलती है।  पितृ दोष के लक्षण -परिवार में कोई न कोई बीमारी बनी रहती है। - परिवार में हमेशा आर्थिक तंगी रहती है और काम बनते-बनते बार-बार बिगड़ जाते है। - संतान के विवाह में काफी परेशानियां और देरी होने लगती है। -अच्छी आय होने पर भी घर मे बरकत नहीं होती है जिसके कारण धन एकत्रित नहीं हो पाता और बने बनाए काम को बिगड़ते देर नहीं लगती।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान शिव के इस अवतार से नहीं बच पाए थे शनिदेव, हो गए थे लंगड़े</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-facts-know-about-lord-shani/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 13:02:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-facts-know-about-lord-shani/</guid>
      <description>धर्म ग्रन्थों में भगवान शिव के अनेक अवतारों के बारे में बताया गया है, लेकिन बहुत कम लोग शिव के इन अवतारों के बारे में जानते हैं लेकिन बहुत कम लोग भगवान शिव के इस अवतार के बारे में जानते हैं। इन्हीं अवतार में एक ऐसे अवतार थे जिन्होंने शनिदेव पर भी प्रहार किया था जिसके कारण शनिदेव की गति मंद हो गई। पुराणों के अनुसार भगवान शंकर ने अपने परम भक्त दधीचि मुनि के यहां पुत्र रूप में जन्म लिया। भगवान ब्रह्रा ने इनका नाम पिप्पलाद रखा। जन्म लेने के बाद ही इनके पिता की मृत्यु हो गई। बड़े होने पर पिप्पलाद को अपने पिता की मृत्यु का कारण शनिदेव की कुदृष्टि के बारे में पता चला। तब उन्होंने क्रोधित होकर शनिदेव के ऊपर ब्रह्रादंड का प्रहार किया। शनि देव ब्रह्रा दंड का प्रहार नहीं सह सकते थे इसलिए वे उससे डर कर भागने लगे। तीनों लोको की परिक्रमा करने के बाद भी ब्रह्रा दंड ने शनिदेव का पीछा नहीं छोड़ा और उनके पैर पर आकर लग गया।  इससे शनि के दोनों पैर टूट गये। शनि देव दुखी होकर भगवान शिव को पुकारने लगे। भगवान शिव ने आकर पिप्पलाद का क्रोध शांत किया और शनि की रक्षा की। इस दिन से ही शनि पिप्पलाद से भय खाने लगे। पिप्लाद का जन्म पीपल के वृक्ष के नीचे हुआ था और पीपल के पत्तों को खाकर इन्होंने तप किया था इसलिए ही पीपल की पूजा करने से शनि का अशुभ प्रभाव दूर होता है।  भगवान शिव की प्रार्थना पर पिप्पलाद ने शनि को इस बात पर क्षमा किया कि शनि जन्म से लेकर 16 साल तक की आयु तक के शिवभक्तों को कष्ट नहीं देंगे अगर ऐसा हुआ तो शनि देव भस्म हो जाएंगे।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राम ने रावण को कितने मौके दिए?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ram-give-so-much-opportunities-to-ravana/</link>
      <pubDate>Fri, 12 Jan 2018 12:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ram-give-so-much-opportunities-to-ravana/</guid>
      <description>रावण ने सीता माता का अपहरण कर लिया। तब भी राम ने हनुमान को भेजा, अंगद को भेजा, विभीषण, कुंभकर्ण और यहां तक कि पुलस्त्य को भी प्रेरित किया कि वह रावण को सुधरने के लिए समझाएं, ताकि रावण रास्ते पर आ जाए। राम ने रावण को पूरे मौके दिए। वह प्रतिशोध भावना के कारण अमर्यादित नहीं हुए।  रावण के ही कुटुंब के लोगों ने समझाया कि राम को उनकी धर्म पत्नी लौटा दो, लेकिन जब रावण किसी तरह नहीं माना, तब राम जी ने विधिवत घोषित युद्ध का सहारा लिया। राम ने अमर्यादित व दुष्ट रावण को भी दंड देने के लिए युद्ध की तमाम मर्यादाओं का पालन किया। आक्रमण का वह तरीका नहीं था, जो आज दंगों के समय देखने को मिलता है। युद्ध जीतने के बाद भी राम जी की सेना ने लंका में घुसकर कोई उत्पात नहीं मचाया। निर्दोष लोगों को नहीं मारा। लूटमार, हत्या या बलात्कार का सहारा नहीं लिया। जैसा कि आजकल होता है। यदि सड़क पर खुलेआम अन्याय होगा, तो राम राज्य कैसे आएगा?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Makar Sankranti: मकर राशि में सूर्य का प्रवेश, इन 4 राशियों के लिए रहेगा शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-sun-or-surya-transit-in-capricorn-or-makar-rashi-effect-these-4-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 10:33:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-sun-or-surya-transit-in-capricorn-or-makar-rashi-effect-these-4-zodiac-sign/</guid>
      <description>शन‌ि की राश‌ि में सूर्य का आना बहुत ही शुभ माना जाता है। इस बार 14 जनवरी को सूर्य अपने पुत्र शनि के मकर घर में रात 8 बजकर 8 मिनट पर प्रवेश करेंगे। इसका पुण्य काल 15 जनवरी को 12 बजे तक रहेगा। सूर्य के राशि परिवर्तन करने का प्रभाव 4 राशियों पर सबसे ज्यादा रहेगा। सूर्य के राशि परिवर्तन का प्रभाव आपकी नौकरी और व्यवसाय पर पड़ेगा। इसके प्रभाव आपको सफलता दिलाने में मदद करेगा। आप काफी उत्साह‌ित और ऊर्जावान महसूस करेंगे। कार्यक्षेत्र में अध‌िकार‌ियों से तालमेल बनाकर रखें, नहीं तो फरवरी में अध‌िकार‌ियों की नाराजगी का सामना करना पड़ सकता है। वैसे इस महीने आप कार्यक्षेत्र में अच्छा प्रदर्शन कर सकते हैं। यात्रा के योग बनेंगे।  इस माह आपको व‌िरोध‌ियों से सजग रहने की जरूरत है। व‌िदेशों से संबंध‌ित मामलों में लाभ की स्‍थ‌ित‌ि रहेगी। साझेदारी के काम में फायदा म‌िल सकता है। आपके ल‌िए सूर्य का गोचर अनुकूल फलदायी रहेगा। नौकरी व्यवसाय में पूर्व में क‌िए गए प्रयास का शुभ फल प्राप्त होगा। कार्यक्षेत्र में आपके प्रभाव और लाभ में वृद्ध‌ि होगी। सुख के साधन प्राप्त हो सकते हैं। स्वास्‍थ्य अनुकूल रहेगा। आपके ल‌िए सूर्य का गोचर कुल म‌िलाकर अनुकूल रहेगा। आपको कार्यक्षेत्र में लाभ एवं उन्नत‌ि का मौका म‌िलेगा। अध‌िकार‌ियों से सहयोग प्राप्त कर सकेंगे। संतान पक्ष से खुशी म‌िलेगी। स्वास्‍थ्य अनुकूल रहेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रान्ति के दिन जरूर करना चाहिए ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-things-must-be-done-on-the-day-of-makar-sankranti/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jan 2018 07:24:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-things-must-be-done-on-the-day-of-makar-sankranti/</guid>
      <description>पौष मास के शुक्ल पक्ष में मकर संक्रान्ति का पर्व मनाया जाता है। ज्योतिष के अनुसार इस दिन सूर्य धनु राशि से निकलकर मकर राशि में प्रवेश करता है जिसे बहुत शुभ माना जाता है। इस दिन शुभ फल प्राप्त करने के लिए दान और स्नान करने की परम्परा है। मकर संक्रान्ति के दिन शुभ फल पाने के लिए इन 6 कामों को जरूर करना चाहिए। तिल के तेल से शरीर शरीर पर मलिश करें और तिल का उबटन लगाएं। ऐसा करने से सूर्य के प्रभाव के कारण व्यक्ति के स्वभाव में निखार और मान सम्मान आता है। इस दिन तिल का हवन करना चाहिए तिल के हवन करने से घर में सुख-संपदा और लक्ष्मी की प्राप्ति होती हैं साथ ही जीवन ऐश्ववर्य से भरा रहता है। मकर संक्रान्ति के दिन तिल के बने व्यंजन खाना चाहिए। इन चीजों को खाने से भगवान सूर्य बड़ें ही प्रसन्न होते हैं। इस दिन दान का विशेष महत्व होता है। विशेषकर गाय को चारा खिलाना और गरीबों को भोजन करवाना पुण्य समझा जाता है। साथ ही गरीबों और ब्राह्राणों को दान-दक्षिणा करना चाहिए। तिल को पापनाशक माना जाता है इसलिए शास्त्रों में इसके दान के बारे में बताया गया है। इस दिन पवित्र नदी में स्नान कर सूर्य को अर्घ्य देने से सभी तरह के पाप नष्ट हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न करें शिवलिंग की ऐसी परिक्रमा, जानें इसका सही तरीका</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-the-right-way-of-shivling-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 14:28:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-the-right-way-of-shivling-worship/</guid>
      <description>भगवान शिव को भोले नाथ भी कहते हैं ऐसा इसलिए क्योंकि अपने भक्त के थोड़ी से ही कष्ट से इनका मन दुखी हो जाता है और उनकी हर मनोकामना पूरी कर देते है। वहीं अगर नाराज होते हैं तो रूद्र बन जाते हैं। अगर आप भी भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए शिवलिंग की पूजा करने के बाद इस तरीके से परिक्रमा लगाते हैं तो सावधान हो जाएं। अगर आप परिक्रमा के दौरान शिवलिंग के चारों ओर घूम रहे हैं तो आप भी वही गलती कर रहे हैं जिससे भगवान शिव नाराज होते हैं। शिव पुराण के अनुसार शिवलिंग की परिक्रमा के दौरान आधी परिक्रमा करें और फिर वापस लौटकर दूसरी परिक्रमा करनी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए कहानी श्रवणबेलगोला मठ की</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-whole-story-of-shravanabelagola-math/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2018 07:45:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-whole-story-of-shravanabelagola-math/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला मठ कब अस्तित्व में आया, इसके सम्बन्ध में स्पष्ट उल्लेख नहीं मिलते। 12वीं सदी से लेकर 19वीं सदी तक के शिलालेखों में ‘चारुकीर्ति’नाम पाकर उसके आगे देव, पंडित, आचार्य, मुनि, भठ, गुरु, पंडितदेव, पंडिताचार्य जैसे विशेषण धारण करने वाले इस मठ के मुनियों का वर्णन किया गया है। ‘चारुकीर्तिदेव’ हमें पहले पहल ई.स. 1131 के शिलालेखों में मिलता है। शांतला की मौत की खबर सुनकर उसकी मां माचकब्बे ने पंडितमरण स्वीकार कर लिया।  उसकी खातिर संस्मारक शिलालेख की रचना करने वाले लिपिक बोकिमय्य मुनि के शिष्य थे। सन् 1131 से 1313 तक की कालावधि में चारुकीर्ति का उल्लेख नहीं लेकिन, इन्हीं मुनिश्री ने होयसल वीर बल्लाळ को महाव्याधि से विमुक्त करके ‘सारत्रय’ को घोषित किया। यह बात 14वीं सदी के शिलालेखों में से एक में उल्लेखित है। हम इससे अनुमान लगा सकते हैं कि ये मुनि 12-13वीं सदी की कालावधि में रहे होंगे।   समझा जाता है कि उनका अभिनव पंडितदेव नाम का एक शिष्य था। शुभचन्द्रयोगी के शिष्य तथा माघणंदिब्रतिप के गुरु चारुकीर्ति पंडित 14वीं सदी के आरम्भ काल में थे। बताया गया है कि इस सदी के अन्त में (ई.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भिक्षा मांगना अध्यात्म के मार्ग पर चलने का साधन है, जानिए इसका महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-significance-of-begging/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 11:20:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-significance-of-begging/</guid>
      <description>अध्यात्म के मार्ग पर चलने वाले लोगों को अक्सर भिक्षा मांगते देखा जाता है। भिक्षा मांगना कोई मजबूरी नहीं है। वह इसलिए भिक्षा मांगता है कि वह अपने अहम को छोड़ना चाहता है। यह किसी के भीतर एक बड़े बदलाव का संकेत भी है। ऐसी परंपरा भी रही है कि साल में एक बार भिक्षा मांगने निकलना चाहिए। ऐसा इसलिए कि आप अपने बारे में बहुत बड़ी-बड़ी बातें सोचना बंद कर सकें।    हो सकता है कि जब आप भिक्षा मांगे, तो लोग आपको भोजन दे दें या भगा दें। इससे फर्क नहीं पड़ता, लेकिन भिखारी बनना एक बड़ी बात है। साधक जब हर चीज को अपनी इंद्रियों की सीमा में रहकर देखते-समझते हैं, तो उसके जीवन का पूरा अनुभव भौतिक है। अध्यात्म का मतलब भौतिकता से परे चीजों या स्थितियों की खोज करना है। अगर कोई भौतिकता से परे कुछ खोजना चाहता है, तो ऐसा नहीं कि आप भौतिकता से इंकार करें, लेकिन आप भौतिकता से परे जाने के इच्छुक हों, यह जरूरी है।   </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये हैं दुनिया के सबसे 5 खूबसूरत चर्च, जानिए क्या खास है इनमें, क्यों कहलाते हैं &#39;जन्नत&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/here-is-list-of-world-most-beautiful-church/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 19:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/here-is-list-of-world-most-beautiful-church/</guid>
      <description>आज हम आपको दुनिया के सबसे खूबसूरत चर्च के बारे में बताने जा रहे है। इन्हें देखकर आपकी आंखे खुली रह जाएंगी। इन चर्च को हर ट्रेवल लवर को जरूर घूमने जाना चाहिए। इन चर्च में ना सिर्फ ईसाई लोग बल्कि दुनियाभर से अनेक धर्मों के लोग श्रद्धा से जाते हैं। आगे की स्लाइड्स में देखें इनके बारे में। दुओमो दी मिलानो
यह विशाल चर्च इटली में है। यह चर्च दुनिया के सबसे बड़े चर्चों में से एक है। अपनी सुंदरता से यह चर्च हर किसी को अपनी और आकर्षित कर लेता है। यह चर्च प्रार्थना के लिए एक विशेषाधिकृत स्थान है, जहां लोग बिशप्स की स्मृति और शिक्षाओं का अध्ययन करने जाते हैं।ला सग्रडा फमिलिअ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मकर संक्रांति पर इंद्रलोक पहुंच गई थी भगवान राम की पतंग और कुछ ऐसा हुआ...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-when-lord-rama-fly-kites-on-uttarayan/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 17:37:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/makar-sankranti-when-lord-rama-fly-kites-on-uttarayan/</guid>
      <description>मकर संक्राति वर्ष का पहला सबसे त्यौहार होता है और इसे आने में मात्र अब कुछ ही दिन बचे हैं। इस दिन दान पुण्य करते हैं और देश के कुछ हिस्सों में तो इस दिन पतंग भी उड़ाने की भी परंपरा है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस परंपरा की शुरुआत खुद भगवान राम ने की थी। तुलसी दास जी ने राम चरित मानस में भगवान श्री राम के बाल्यकाल का वर्णन करते हुए कहा गया है कि भगवान श्री राम ने भी पतंग उड़ायी थी। तमिल की तन्दनानरामायण में भी इस घटना का जिक्र किया गया है। इस रामायण के अनुसार मकर संक्रांति ही वह पावन दिन था जब भगवान श्री राम और हनुमान जी की मित्रता हुई। मकर संक्राति के दिन राम ने जब पतंग उड़ायी तो पतंग इन्द्रलोक में पहुंच गयी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माघ माह: इस माह का हर एक दिन होता है पवित्र, लगाएं डुबकी, कमाएं पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-holy-bath-in-magh-month/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 09:51:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-and-benefits-of-holy-bath-in-magh-month/</guid>
      <description>स्नान और दान कर पुण्य अर्जित करने के लिए माघ का महीना बहुत ही उत्तम है। माघ स्नान, पौष पूर्णिमा से आरंभ होकर माघ पूर्णिमा को समाप्त होता है। एक महीने चलने वाला पवित्र माघ स्नान मेला दो से 31 जनवरी तक प्रयाग में आयोजित होता है। प्रयाग में हर वर्ष लगने वाले इस मेले को कल्पवास भी कहा जाता है। वेद, मंत्र एवं यज्ञ आदि कर्म ही &#39;कल्प&#39; कहे जाते हैं। पुराणों में माघ मास के समय संगम के तट पर निवास को ही कल्पवास कहा जाता है।   संयम, अहिंसा व श्रद्धा ही कल्पवास का मूल आधार होते हैं। प्रयाग, कुरुक्षेत्र, हरिद्वार, काशी, नासिक, उज्जैन और अन्य पवित्र तीर्थों पर नदियों में स्नान का बड़ा महत्व है। माघ स्नान करने वाले मनुष्यों पर भगवान विष्णु प्रसन्न रहते हैं और उन्हें सुख-सौभाग्य, धन-संतान और मोक्ष प्रदान करते हैं। शास्त्रों में कहा गया है कि सकामभाव से माघ स्नान किया जाए, तो उससे मनोवांछित फल की सिद्धि होती है और निष्काम भाव से स्नान आदि करने पर वह मोक्ष देने वाला होता है। ब्रह्ममुहूर्त में हो स्नान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए चामुंडराय और श्रवणबेलगोला का क्या है आध्यात्मिक संबंध </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 07:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</guid>
      <description>गंगराज राचमल्ल की राजधानी तलवनपुर के महामंत्री और सेनाध्यक्ष चामुंडराय का श्रवणबेलगोला आगमन तीर्थ यात्रा के निमित्त हुआ। यात्रा का उदेश्य था, मां को पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन करवाना। वह जानते थे कि दर्शन होना मुश्किल ही नहीं, नामुमकिन है फिर भी मां के प्रति प्रेम और गुरु आचार्य श्री आजिसेन की श्रद्धा ने ही उन्हें यात्रा का मार्गदर्शन किया। मां के प्रति इतनी आस्था का होना ही अपने आप में एक वीरता है। लक्ष्य था तो लक्ष्य पूरा होने का विश्वास भी था। कुछ न कुछ रास्ता अवश्य मिलेगा, यही दृढ़ इच्छा शक्ति थी। विश्वास था कि मां का संकल्प भी पूरा होगा, कैसे होगा, यह नहीं पता था पर होगा अवश्य। चामुंडराय यात्रा करते-करते कटप्रव वर्तमान का चंद्रगिरि पर्वत पर पहुंच गए, वहीं पर हुए आचार्य नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती के दर्शन हुए। तभी चामुंडराय ने मां के संकल्प के बारे बताते हुए कहा कि जब तक पोदनपुर में बाहुबली के दर्शन नहीं होंगे, तब तक दूध नहीं पीने का नियम ले लिया है। गुरुदेव अब आप ही मार्गदर्शन करें। आचार्य ने कहा कि कोई चिंता की बात नहीं। मां का उद्देश्य अच्छा है। कोई ना कोई रास्ता अवश्य निकलेगा।   एक रात्रि को चामुंडराय को स्वप्न आया। स्वप्न में नेमिनाथ भगवान की यक्षि कुष्मांडिनी देवी ने आकर कहा कि पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन होना इस पंचम काल में संभव नहीं है किंतु तुम सब की भक्ति से सामने वाली पहाड़ी पर ही बाहुबली के दर्शन होंगे। तुम कल सुबह दक्षिणमुख खड़े होकर एक बाण चलाना, वह बाण जहां लगेगा, वहीं पर बाहुबली की प्रतिमा का निर्माण होगा। सुबह चामुंडराय ने भगवान की पूजा करने के बाद स्वप्न की बात मां को बताई। मां ने चामुंडराय से कहा, यही स्वप्न मुझे भी आया है। दोनों ने कहा, चलो स्वप्न की बात आचार्य श्री नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती को बताते हैं, वही स्वप्न का फल बताएंगे। चामुंडराय अपनी मां के साथ आचार्य श्री के पास गए। आचार्य श्री के चेहरे पर भी मुस्कान थी। आचार्य श्री ने कहा, आज इतनी जल्दी कैसे?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगलसूत्र पहनने से होने वाले इस फायदे के बारे में तो खुद महिलाएं भी नहीं जानती होंगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:04:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</guid>
      <description>शादीशुदा महिलाओं के सुहाग की बहुत सी निशानियां होती हैं, लेकिन इनमें मंगलसूत्र सबसे खास होता है। इसकी तुलना किसी अन्य आभूषण से नहीं की जा सकती है। यह आपसी प्रेम, जीवनभर एक-दूसरे के संग चलने और साथ निभाने का प्रतीक होता है। हिंदू धर्म की मान्यतानुसार, मंगलसूत्र का संबंध पति-पत्नी के प्रगाढ़ संबंधों और पति की लंबी आयु से जुड़ा होता है। इसे धारण करने से महिला का अपने पति से प्रेम बना रहता है। इसी कारण शादी के बाद लड़कियों को मंगलसूत्र पहनाया जाता है।  इसे धारण करने से जहां रिश्ते प्रगाढ़ होते हैं, वहीं संबंधों में भी मधुरता आती है। धार्मिक ग्रंथों में भी मंगलसूत्र की महिमा बताई गई है। इसे धारण करने के जहां धार्मिक लाभ मिलते हैं, वहीं शरीर को भी लाभ पहुंचता है। मंगलसूत्र को विवाह का प्रतीक चिह्न और सुहाग की निशानी माना जाता है। इसलिए विवाह के बाद सुहागन स्त्रियां इसे श्रद्धापूर्वक अपने गले में धारण करती हैं। मंगलसूत्र धारण करने का यह नियम परंपरागत तौर पर सदियों से चला आ रहा है। इसके पीछे मंगलसूत्र में मौजूद चमत्कारिक गुण का होना है। दिल को रखती है दुरुस्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए चंद्रगिरि पर भद्रबाहु स्वामी और चन्द्रगुप्त मौर्य का कैसे हुआ आगमन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:30:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला के चन्द्रगिरि पर्वत के प्राचीन नाम तो कटवप्र, तीर्थगिरी, ऋषिगिरी, छोटा पहाड़, नाभिक पहाड़, चिक्क बेट्टा आदि हैं लेकिन मुनि श्री चंद्रगुप्त मौर्य के कारण इस पर्वत का नाम चंद्रगिरि पर्वत ही पड़ गया। अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी चंद्रगुप्त सहित बारह हजार मुनियों के साथ चंद्रगिरि पर्वत पर आत्म साधना करने आए थे। उत्तर भारत की उज्जयनी नगरी में जब बारह वर्षीय का अकाल पड़ा, उसी समय अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी ने अपने ज्ञान से जान लिया कि आने वाले समय में यहां पर अकाल पडऩे वाला है।  पढ़ें-  उसी समय वह अपने बारह हजार शिष्यों के साथ दक्षिण की ओर विहार कर अपनी आत्मसाधना का केंद्र चंद्रगिरि पर्वत को बनाकर शिष्यों के साथ आत्म साधना करने लगे। चंद्रगिरि पर्वत पर आत्मसाधना करते करते अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी को जब अपने ज्ञान से पता चला कि अब उनकी उम्र कम रह गई है तो उन्होंने अपने शिष्य विशाखाचार्य को अपना आचार्य पद दे कर उन्हें तमिल देश(वर्तमान का तमिलनाडू ) की ओर विहार करने की आज्ञा दे दी।  मात्र चंद्रगुप्त मौर्य, जो अपना राज्य छोड़ अपने पुत्र को गद्दी पर बैठाकर साथ आए थे, बाद में मुनि दीक्षा धारण कर जो मुनि चन्द्रगुप्त बन गए थे, वहीं मात्र गुरु आज्ञा से चंद्रगिरि पर्वत पर अपने गुरु अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी के पास सेवा करने रुक गए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौली के धागे हाथ में बांधने से बदल जाती है किस्मत, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 09:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</guid>
      <description>अपनी सुरक्षा के लिए मनुष्य हर संभव प्रयास करता है। जहां एक ओर धातुओं से बना कवच व्यक्ति की रक्षा करता है, वहीं अगर मंत्रों की शक्ति, अध्यात्म-हिंदू संस्कृति की मानें, तो मात्र कुछ मंत्रों के उच्चारण के साथ बांधे गए कच्चे धागे भी अदृश्य कवच की भांति मनुष्य की रक्षा करते हैं। नजर दोष, भूत-प्रेत बाधा के लिए भी ये धागे कारगर सिद्ध होते हैं।  कच्चे सूत से तैयार किया यह धागा कलावा और मौली आदि नामों से जाना जाता है। इसका वैदिक नाम उप मणिबंध भी है। इसमें कई रंगों का समावेश होता है, लेकिन मुख्यतः लाल और पीला रंग अधिकतम दिखाई देता है। इसलिए प्रत्येक मांगलिक कार्य में इन शुभ रंगों को संजोए कलावे का प्रयोग आवश्यक माना जाता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, लाल रंग का संबंध मुख्यतः सूर्य और मंगल ग्रह से है, साथ ही पीला रंग देवताओं के गुरु देवगुरु बृहस्पति का प्रतीक है। बृहस्पति ज्ञान का कारक ग्रह है। मौली बांधने से जहां एक ओर ज्ञान की वृद्धि होती है, वहीं दूसरी ओर साहस, आत्मविश्वास और पराक्रम में वृद्धि होती है।  पढ़ें-  कहते हैं कि जिस भी देवी-देवता की पूजा करके यह कलावा अथवा रक्षा सूत्र बांधा जाता है, उस देवी-देवता की अदृश्य शक्ति धागों में समाहित होकर मनुष्य की मनोकमानाएं पूर्ण करने के साथ ही रक्षा करती है। सनातन धर्म में सदियों से माना जाता है कि कलाई पर कलावा बांधने से जीवन पर आने वाले संकट से रक्षा होती है और शुभ ग्रह अनुकूल हो जाते हैं। कलावे को बांधने के धार्मिक महत्व के साथ-साथ कई वैज्ञानिक महत्व भी हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हमेशा रहेगा धन का अभाव, अगर कर रहे हैं आप यह 10 गलत‌ियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</guid>
      <description>अगर आपको अक्सर की परेशान‌ियों का करना पड़ता है तो संभव है क‌ि आप भी इनमें से कोई गलती जरुर कर रहे होंगे ज‌िससे देवी लक्ष्मी आपसे नाराज हैं। ज‌िन घरों में पूजा का दीपक फूंक मारकर बुझाया जाता है वहां लक्ष्मी नहीं ठहरती हैं।अगर आप टूटी हुई कंघी से बाल संवारते हैं तो यह धन के ल‌िए अपशगुन माना जाता है।रात में ब‌िना पैरा धोए सोते हों या गीले पैर ही सोने की आदत है तो यह धन के ल‌िए अच्छा शगुन नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‌मेंहदीपुर बालाजी की यह 14 बातें जानकर ही जाएं बालाजी के दरबार में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</guid>
      <description>में एक दोहा है &amp;lsquo;भूत प‌िशाच न‌िकट नहीं आवे जब नाम सुनावे&amp;rsquo;। इस दोहे का कमाल देखना चाहते हैं तो आप राजस्‍थान में स्‍थ‌ित मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचा जाएं। यहां आपको ऐसे व‌िच‌‌ित्र दृश्य नजर आ सकते हैं ज‌िसे देखकर आप एक बार तो डर ही जाएंगे लेक‌िन जहां बालाजी हों वहां डरने की क्या बात है। कारण यह है क‌ि मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचते ही बुरी शक्त‌ि जैसे भूत, प्रेत, प‌िशाच खुद ही डर से कांपने लगते हैं तो वह आपका क्या बुरा कर सकते हैं। मेंहदीपुर बालाजी का यही चमत्कार है क‌ि देश-व‌िदेश से भूत, प्रेत और ऊपरी चक्कर से परेशान व्यक्त‌ि यहां आते हैं। यहां एक प्रेतालय बना हुआ है जहां ऊपरी चक्कर से पीड़‌ित व्यक्त‌ियों का इलाज क‌िया जाता है। इलाज ऐसा नहीं क‌ि कोई मीठी गोली दे दी और सब ठीक हो गया। ज‌िद्दी प्रेतात्मा को शरीर से मुक्त करने के ल‌िए उसे कठोर से कठोर दंड द‌िया जाता है। इस उपचार को देख लें तो आपके रोंगटे खड़े हो जाएं क्योंक‌ि यह इलाज पुल‌‌िस की क‌िसी थर्ड ड‌िग्री से कम नहीं होती।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा करते समय रखें इन बातों का रखें ध्यान, होगी बरकत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 08:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</guid>
      <description>घर में नियमित पूजा करते हैं, तो कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। पूजा में नियमों का पालन करने से देवता प्रसन्‍न होते हैं व मनोकामना भी पूरी होती है। नियमित पूजा-पाठ करने से घर में सुख-शांति, तो बनी ही रहती है, नकारात्मक ऊर्जा भी दूर होती है। नियम से की गई पूजा से देवकृपा भी प्राप्त होती है। आपकी पूजा स्वीकार हो, इसके लिए कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। नहीं, तो पूजा अस्वीकार हो जाएगी।  शास्‍त्रों में पूजा-पाठ के नियमों के बारे में बताया गया है। पूजा-पाठ में इस्तेमाल होने वाली ऐसी बहुत सी चीजें हैं, जिन्हें पूजा करते समय या पूजा खत्म होने के बाद जमीन पर नहीं रखना चाहिए।ब्रह्मवैवर्तपुराण पुराण के अनुसार, पूजन में मिट्टी, सोना, चांदी, तांबा, पीतल आदि का दीपक इस्तेमाल करना शुभ होता है। धातु शुद्ध होने के साथ-साथ दीपक जलाने में इस्तेमाल होने वाला घी भी शुद्ध होना चाहिए। पूजन करते समय हमेशा देसी घी का प्रयोग करना चाहिए। दीपक को कभी जमीन पर न रखकर, किसी पत्‍थर, लकड़ी के टुकड़े आदि पर रखना चाहिए। इससे दीपक की सकारात्मक ऊर्जा आपको मिलती है, धरती में नहीं जाती। दीपक में इस्तेमाल होने वाली बाती साफ रुई की होनी चाहिए। घर के मंदिर की साफ-सफाई करते समय या पूजा की तैयारी के दौरान हम भगवान के वस्‍त्र, आभूषण या सिहांसन आदि को जमीन पर रख देते हैं। ऐसा करने से उनकी शुभता खत्म हो जाती है और देवी-देवता नाराज होते हैं। भगवान के वस्त्र-आभूषण को जमीन पर नहीं रखना चाहिए। हवन या यज्ञ के दौरान देवी-देवताओं की प्रतिमा आदि को घर के मंदिर से उतारकर हम जमीन पर बने आसान पर विराजमान करते हैं।  हवन-पूजन के समय देवी-देवताओं की प्रतिमाओं को सीधे जमीन पर नहीं रखना चाहिए। इन्हें लकड़ी या किसी पवित्र धातु की चौकी पर थोड़े चावल रखकर स्‍थापित करें। ऐसा करने से पूजन का पूरा लाभ प्राप्त होगा। जनेऊ को साफ कपड़े पर रखना चाहिए, क्योंकि ये देवताओं को मुख्य रूप से अर्पित की जाती हैं।  पूजा-पाठ में प्रयोग किए जाने वाले रत्न, मणि या पवित्र पत्‍थर जमीन पर न रखें। ऐसा करने से गरीबी और दरिद्रता बढ़ती है। शास्त्रानुसार, अगर आप नियमित पूजा करते हैं, तो अमावस्या, पूर्णिमा, चतुर्दशी और अष्टमी तिथि में निषेध माने गए कार्यों को करने से बचना चाहिए। नहीं तो, पूजा निष्फल हो सकती है।  बिना नहाये पूजन करना या भगवान की वंदना करना भी अशुभ होता है। नहा धोकर साफ वस्‍त्र पहनकर ही पूजा करें । बहुत से लोगों की आदत होती है कि वह नहाकर बिना कपड़े पहने पूजा करने लग जाते हैं। ऐसा करना सही नहीं माना जाता। पूजन के दौरान धूप या अगरबती जलाने के दौरान माचिस या अगरबती की अग्नि को फूंक माकर न बुझाएं। इन्हें हाथ से हवा करके बुझाएं। शंख आदि को बजाने के बाद उन्हें धोकर रखें। पूजा के कमरे में अशुद्ध वस्तुएं, बेकार का सामान, मदिरा, सूखे फूल, मृत व्यक्तियों के चित्र लगाना भी अनष्टिकारी होता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 साल के बाद श्रवणबेलगोला में होगा बाहुबली का महामस्तकाभिषेक, जानिए इसकी खास बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 16:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला एक जीवंत तीर्थ है। गति के साथ विकास और धर्म के साथ सेवा का उदाहरण प्रस्तुत करते हुए नित नया इतिहास रचने वाला आत्मसाधना का केंद्र श्रवणबेलगोला अब सामाजिक सेवा के लिए भी जाना जाने लगा है। वैसे भी इतिहास को जानना एक ऐसी पुस्तक को पढऩेे के समान है, जिसके आदि और अंत का पता नहीं है। जैसे-जैसे पढ़ते जाएंगे, वैसे-वैसे नए अध्याय एक के बाद एक खुलते ही जाते हैं। जब तक नई जानकारी मिलती रहती है, ज्ञान के अन्वेक्षक उसका अनुसंधान करते ही रहते हैं। ऐसा ही कुछ मन्दिर,तीर्थ क्षेत्र, संत, शास्त्र या किसी महापुरुष के जीवन के इतिहास के साथ भी होता है। जब-जब उन पर खोज होती है तो उनके इतिहास के अध्यायों में एक और अध्याय, एक और नया पृष्ठ जुड़ जाता है। वर्तमान भी दूसरे ही पल इतिहास बन जाता है और हर कार्य अपने में महत्वपूर्ण हो जाता है।   श्रवणबेलगोला पर भी समय-समय पर खोज होती गई और इसके इतिहास के पन्नों में एक के बाद एक नए अध्याय जुड़ते ही चले गए। खास बात यह थी कि नई खोज में भी पुराना इतिहास सुरक्षित रहा यानी दोनों में कोई विरोधाभास नहींमिला। श्रवणबेलगोला का ज्ञात इतिहास 7वीं सदी से प्रारम्भ होता है, जब यह आत्मसाधना के प्राकृतिक दुर्गम और दुरुह क्षेत्र के रूप में था, जहां साधु और श्रावक आत्मसाधना, स्वाध्याय करते हुए समाधिमरण प्राप्त करते थे। इतिहास में इस काल के दौरान ऐसे ही प्रमाण मिलते हैं। समय के साथ धीरे-धीरे यहां मन्दिरों, तालाबों, गुफाओं, मानस्तम्भों, शास्त्र-भण्डार आदि का निर्माण होना प्रारम्भ हुआ।   कोल से बना श्रवणबेलगोला</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए मुगलों के समय कैसे मनाया जाता था क्रिसमस ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 18:02:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</guid>
      <description>दिल्ली समेत दूसरे शहरों और उनके होटलों में क्रिसमस का जश्न मनाती आज की पीढ़ी को यह जानकर हैरानी होगी की मुगल शासक भी क्रिसमस मनाते थे। औरंगजेब और कुछ कठपुतली राजाओं को छोड़ दिया जाए तो अकबर से लेकर शाह आलम तक के मुगल शासकों ने क्रिसमस मनाया है।  मध्ययुगीन यूरोप में क्रिसमस का जन्म हुआ था लेकिन उत्तर भारत में इसकी शुरुआत अकबर के समय हुई जिसने एक पादरी को आगरा में अपने राजदरबार में आमंत्रित किया था। मुगलकाल में आगरा पूर्व का सबसे आलीशान शहर था।   पढ़ें:-   दिवंगत लेखक थॉमस स्मिथ ने कहा था कि जो भी यूरोपवासी इस जगह पर आता था वो इसकी गलियों की चकाचौंध, व्यापार की समृद्धि और हार की तरह महलों के साथ सजी यमुना नदी की खूबसूरती को देखकर प्रभावित हो जाता था। वह कहते थे, यह एक महानगर था जिसमें इटली के सुनार, पुर्तगाल और डच के जहाज के मालिक थे।   फ्रांस के पर्यटक, व्यापारी और मध्य एशिया एवं ईरान के कारीगरों समेत मध्य पूर्व के विद्वान आगरा का दौरा करते थे। इतने विदेशियों के होने के कारण उन दिनों क्रिसमस एक बड़ी चीज हुआ करता था। फ्रांसिस्कन एनल्स बताते हैं कि एक जनसमूह की खुशी पूरे शहर में फैली रहती थी। आगरा और शायद उत्तर भारत उनके लिए क्रिसमस पर खेले जाना वाला खेल लेकर आया। क्रिसमस की रात वह आमतौर से छोटे बच्चे और बच्चियों को परियों के परिधान पहनाकर ईसा मसीह के जन्म का नाटक खेला करते थे। अकबर और जहांगीर के समय नाटक को बेहतर तरीके से आयोजित किया जाता था। नाटक के दौरान शांति बनाए रखने के लिए शाही फौज आती थी क्योंकि बिन बुलाई जनता के कारण प्रदर्शन टूटने का खतरा रहता था। नाटक की रिहर्सल बाजार के इलाके में होती थी जिसे अब &amp;lsquo;फुलट्टी&amp;rsquo; के नाम से जाना जाता है। वहां ब्रिटिश मुख्यालय हुआ करता था। 1632 के बाद नाटक बंद कर दिया गया क्योंकि शाहजहां का पुर्तगालियों से मतभेद हो गया था। हुगली बंदरगाह बंद करने के बाद आगरा में चर्च को तोड़ दिया गया और इसाईयों द्वारा सार्वजनिक प्रार्थना पर पाबंदी लगा दी गई।  उस समय सैकड़ों पुर्तगाली कैदी आगरा में थे जो बंगाल से लाए गए थे। लेकिन 1640 में जब मुगलों और पुर्तगालियों के बीच रिश्ते ठीक हुए तो उन्हें आगरा में फिर से चर्च बनाने की अनुमति दी गई। चर्च अभी भी मौजूद है लेकिन मुगल शासक मोहम्मद शाह रंगीला के समय तक नाटक नहीं खेला जाता था। रंगीला ने आगरा और दिल्ली में अकबर के समय से रह रहे फ्रांस के बर्बनों और डच लोगों की सहायता की थी। लेकिन कुछ कथित अपमान के बाद बर्बनों ने दिल्ली छोड़ दी और वह भोपाल में बस गए। इसके बाद शाह आलम, अकबर शाह सैनी और बहादुर शाह जफर ने ईस्ट इंडिया कंपनी के अंग्रेज अधिकारियों के साथ मिलकर क्रिसमस मनाया। हालांकि, 1940 के अंत तक वो नाटक नहीं खेला जाता था। 1958 में आगरा के पहले भारतीय आर्कबिशप डॉक्टर डॉमिनिक आर्थाइड ने इसे पुनर्जीवित किया। जो अभी अनुपस्थित हैं वे महान मुगल थे, हालांकि आध्यात्मिक रूप से उनकी मौजूदगी महसूस की जा सकती है। आगरा और चर्च ने उनसे काफी कुछ लिया है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>