<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>धर्म on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/</link>
    <description>Recent content in धर्म on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2018 07:27:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A7%E0%A4%B0%E0%A5%8D%E0%A4%AE/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जानिए चामुंडराय और श्रवणबेलगोला का क्या है आध्यात्मिक संबंध </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 07:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-spiritual-connection-of-chamundrai-and-shravanabelagola/</guid>
      <description>गंगराज राचमल्ल की राजधानी तलवनपुर के महामंत्री और सेनाध्यक्ष चामुंडराय का श्रवणबेलगोला आगमन तीर्थ यात्रा के निमित्त हुआ। यात्रा का उदेश्य था, मां को पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन करवाना। वह जानते थे कि दर्शन होना मुश्किल ही नहीं, नामुमकिन है फिर भी मां के प्रति प्रेम और गुरु आचार्य श्री आजिसेन की श्रद्धा ने ही उन्हें यात्रा का मार्गदर्शन किया। मां के प्रति इतनी आस्था का होना ही अपने आप में एक वीरता है। लक्ष्य था तो लक्ष्य पूरा होने का विश्वास भी था। कुछ न कुछ रास्ता अवश्य मिलेगा, यही दृढ़ इच्छा शक्ति थी। विश्वास था कि मां का संकल्प भी पूरा होगा, कैसे होगा, यह नहीं पता था पर होगा अवश्य। चामुंडराय यात्रा करते-करते कटप्रव वर्तमान का चंद्रगिरि पर्वत पर पहुंच गए, वहीं पर हुए आचार्य नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती के दर्शन हुए। तभी चामुंडराय ने मां के संकल्प के बारे बताते हुए कहा कि जब तक पोदनपुर में बाहुबली के दर्शन नहीं होंगे, तब तक दूध नहीं पीने का नियम ले लिया है। गुरुदेव अब आप ही मार्गदर्शन करें। आचार्य ने कहा कि कोई चिंता की बात नहीं। मां का उद्देश्य अच्छा है। कोई ना कोई रास्ता अवश्य निकलेगा।   एक रात्रि को चामुंडराय को स्वप्न आया। स्वप्न में नेमिनाथ भगवान की यक्षि कुष्मांडिनी देवी ने आकर कहा कि पोदनपुर के बाहुबली के दर्शन होना इस पंचम काल में संभव नहीं है किंतु तुम सब की भक्ति से सामने वाली पहाड़ी पर ही बाहुबली के दर्शन होंगे। तुम कल सुबह दक्षिणमुख खड़े होकर एक बाण चलाना, वह बाण जहां लगेगा, वहीं पर बाहुबली की प्रतिमा का निर्माण होगा। सुबह चामुंडराय ने भगवान की पूजा करने के बाद स्वप्न की बात मां को बताई। मां ने चामुंडराय से कहा, यही स्वप्न मुझे भी आया है। दोनों ने कहा, चलो स्वप्न की बात आचार्य श्री नेमिचन्द्र सिद्धांत चक्रवर्ती को बताते हैं, वही स्वप्न का फल बताएंगे। चामुंडराय अपनी मां के साथ आचार्य श्री के पास गए। आचार्य श्री के चेहरे पर भी मुस्कान थी। आचार्य श्री ने कहा, आज इतनी जल्दी कैसे?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगलसूत्र पहनने से होने वाले इस फायदे के बारे में तो खुद महिलाएं भी नहीं जानती होंगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:04:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-why-married-women-wear-mangalsutra/</guid>
      <description>शादीशुदा महिलाओं के सुहाग की बहुत सी निशानियां होती हैं, लेकिन इनमें मंगलसूत्र सबसे खास होता है। इसकी तुलना किसी अन्य आभूषण से नहीं की जा सकती है। यह आपसी प्रेम, जीवनभर एक-दूसरे के संग चलने और साथ निभाने का प्रतीक होता है। हिंदू धर्म की मान्यतानुसार, मंगलसूत्र का संबंध पति-पत्नी के प्रगाढ़ संबंधों और पति की लंबी आयु से जुड़ा होता है। इसे धारण करने से महिला का अपने पति से प्रेम बना रहता है। इसी कारण शादी के बाद लड़कियों को मंगलसूत्र पहनाया जाता है।  इसे धारण करने से जहां रिश्ते प्रगाढ़ होते हैं, वहीं संबंधों में भी मधुरता आती है। धार्मिक ग्रंथों में भी मंगलसूत्र की महिमा बताई गई है। इसे धारण करने के जहां धार्मिक लाभ मिलते हैं, वहीं शरीर को भी लाभ पहुंचता है। मंगलसूत्र को विवाह का प्रतीक चिह्न और सुहाग की निशानी माना जाता है। इसलिए विवाह के बाद सुहागन स्त्रियां इसे श्रद्धापूर्वक अपने गले में धारण करती हैं। मंगलसूत्र धारण करने का यह नियम परंपरागत तौर पर सदियों से चला आ रहा है। इसके पीछे मंगलसूत्र में मौजूद चमत्कारिक गुण का होना है। दिल को रखती है दुरुस्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए चंद्रगिरि पर भद्रबाहु स्वामी और चन्द्रगुप्त मौर्य का कैसे हुआ आगमन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:30:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-shravanabelagola-bahubali-abhishek/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला के चन्द्रगिरि पर्वत के प्राचीन नाम तो कटवप्र, तीर्थगिरी, ऋषिगिरी, छोटा पहाड़, नाभिक पहाड़, चिक्क बेट्टा आदि हैं लेकिन मुनि श्री चंद्रगुप्त मौर्य के कारण इस पर्वत का नाम चंद्रगिरि पर्वत ही पड़ गया। अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी चंद्रगुप्त सहित बारह हजार मुनियों के साथ चंद्रगिरि पर्वत पर आत्म साधना करने आए थे। उत्तर भारत की उज्जयनी नगरी में जब बारह वर्षीय का अकाल पड़ा, उसी समय अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी ने अपने ज्ञान से जान लिया कि आने वाले समय में यहां पर अकाल पडऩे वाला है।  पढ़ें-  उसी समय वह अपने बारह हजार शिष्यों के साथ दक्षिण की ओर विहार कर अपनी आत्मसाधना का केंद्र चंद्रगिरि पर्वत को बनाकर शिष्यों के साथ आत्म साधना करने लगे। चंद्रगिरि पर्वत पर आत्मसाधना करते करते अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी को जब अपने ज्ञान से पता चला कि अब उनकी उम्र कम रह गई है तो उन्होंने अपने शिष्य विशाखाचार्य को अपना आचार्य पद दे कर उन्हें तमिल देश(वर्तमान का तमिलनाडू ) की ओर विहार करने की आज्ञा दे दी।  मात्र चंद्रगुप्त मौर्य, जो अपना राज्य छोड़ अपने पुत्र को गद्दी पर बैठाकर साथ आए थे, बाद में मुनि दीक्षा धारण कर जो मुनि चन्द्रगुप्त बन गए थे, वहीं मात्र गुरु आज्ञा से चंद्रगिरि पर्वत पर अपने गुरु अंतिम श्रुतकेवली भद्रबाहु स्वामी के पास सेवा करने रुक गए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौली के धागे हाथ में बांधने से बदल जाती है किस्मत, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Dec 2017 09:45:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-auspicious-benefits-to-tied-red-thread-or-kalava-on-hand/</guid>
      <description>अपनी सुरक्षा के लिए मनुष्य हर संभव प्रयास करता है। जहां एक ओर धातुओं से बना कवच व्यक्ति की रक्षा करता है, वहीं अगर मंत्रों की शक्ति, अध्यात्म-हिंदू संस्कृति की मानें, तो मात्र कुछ मंत्रों के उच्चारण के साथ बांधे गए कच्चे धागे भी अदृश्य कवच की भांति मनुष्य की रक्षा करते हैं। नजर दोष, भूत-प्रेत बाधा के लिए भी ये धागे कारगर सिद्ध होते हैं।  कच्चे सूत से तैयार किया यह धागा कलावा और मौली आदि नामों से जाना जाता है। इसका वैदिक नाम उप मणिबंध भी है। इसमें कई रंगों का समावेश होता है, लेकिन मुख्यतः लाल और पीला रंग अधिकतम दिखाई देता है। इसलिए प्रत्येक मांगलिक कार्य में इन शुभ रंगों को संजोए कलावे का प्रयोग आवश्यक माना जाता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, लाल रंग का संबंध मुख्यतः सूर्य और मंगल ग्रह से है, साथ ही पीला रंग देवताओं के गुरु देवगुरु बृहस्पति का प्रतीक है। बृहस्पति ज्ञान का कारक ग्रह है। मौली बांधने से जहां एक ओर ज्ञान की वृद्धि होती है, वहीं दूसरी ओर साहस, आत्मविश्वास और पराक्रम में वृद्धि होती है।  पढ़ें-  कहते हैं कि जिस भी देवी-देवता की पूजा करके यह कलावा अथवा रक्षा सूत्र बांधा जाता है, उस देवी-देवता की अदृश्य शक्ति धागों में समाहित होकर मनुष्य की मनोकमानाएं पूर्ण करने के साथ ही रक्षा करती है। सनातन धर्म में सदियों से माना जाता है कि कलाई पर कलावा बांधने से जीवन पर आने वाले संकट से रक्षा होती है और शुभ ग्रह अनुकूल हो जाते हैं। कलावे को बांधने के धार्मिक महत्व के साथ-साथ कई वैज्ञानिक महत्व भी हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हमेशा रहेगा धन का अभाव, अगर कर रहे हैं आप यह 10 गलत‌ियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-are-doing-these-thing-you-get-lack-of-money/</guid>
      <description>अगर आपको अक्सर की परेशान‌ियों का करना पड़ता है तो संभव है क‌ि आप भी इनमें से कोई गलती जरुर कर रहे होंगे ज‌िससे देवी लक्ष्मी आपसे नाराज हैं। ज‌िन घरों में पूजा का दीपक फूंक मारकर बुझाया जाता है वहां लक्ष्मी नहीं ठहरती हैं।अगर आप टूटी हुई कंघी से बाल संवारते हैं तो यह धन के ल‌िए अपशगुन माना जाता है।रात में ब‌िना पैरा धोए सोते हों या गीले पैर ही सोने की आदत है तो यह धन के ल‌िए अच्छा शगुन नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>‌मेंहदीपुर बालाजी की यह 14 बातें जानकर ही जाएं बालाजी के दरबार में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 14:37:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/seven-thing-you-should-know-about-balaji/</guid>
      <description>में एक दोहा है &amp;lsquo;भूत प‌िशाच न‌िकट नहीं आवे जब नाम सुनावे&amp;rsquo;। इस दोहे का कमाल देखना चाहते हैं तो आप राजस्‍थान में स्‍थ‌ित मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचा जाएं। यहां आपको ऐसे व‌िच‌‌ित्र दृश्य नजर आ सकते हैं ज‌िसे देखकर आप एक बार तो डर ही जाएंगे लेक‌िन जहां बालाजी हों वहां डरने की क्या बात है। कारण यह है क‌ि मेंहदीपुर बालाजी के दरबार में पहुंचते ही बुरी शक्त‌ि जैसे भूत, प्रेत, प‌िशाच खुद ही डर से कांपने लगते हैं तो वह आपका क्या बुरा कर सकते हैं। मेंहदीपुर बालाजी का यही चमत्कार है क‌ि देश-व‌िदेश से भूत, प्रेत और ऊपरी चक्कर से परेशान व्यक्त‌ि यहां आते हैं। यहां एक प्रेतालय बना हुआ है जहां ऊपरी चक्कर से पीड़‌ित व्यक्त‌ियों का इलाज क‌िया जाता है। इलाज ऐसा नहीं क‌ि कोई मीठी गोली दे दी और सब ठीक हो गया। ज‌िद्दी प्रेतात्मा को शरीर से मुक्त करने के ल‌िए उसे कठोर से कठोर दंड द‌िया जाता है। इस उपचार को देख लें तो आपके रोंगटे खड़े हो जाएं क्योंक‌ि यह इलाज पुल‌‌िस की क‌िसी थर्ड ड‌िग्री से कम नहीं होती।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा करते समय रखें इन बातों का रखें ध्यान, होगी बरकत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 08:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/things-to-keep-in-mind-while-worshiping-god/</guid>
      <description>घर में नियमित पूजा करते हैं, तो कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। पूजा में नियमों का पालन करने से देवता प्रसन्‍न होते हैं व मनोकामना भी पूरी होती है। नियमित पूजा-पाठ करने से घर में सुख-शांति, तो बनी ही रहती है, नकारात्मक ऊर्जा भी दूर होती है। नियम से की गई पूजा से देवकृपा भी प्राप्त होती है। आपकी पूजा स्वीकार हो, इसके लिए कुछ बातों का ध्यान रखना जरूरी है। नहीं, तो पूजा अस्वीकार हो जाएगी।  शास्‍त्रों में पूजा-पाठ के नियमों के बारे में बताया गया है। पूजा-पाठ में इस्तेमाल होने वाली ऐसी बहुत सी चीजें हैं, जिन्हें पूजा करते समय या पूजा खत्म होने के बाद जमीन पर नहीं रखना चाहिए।ब्रह्मवैवर्तपुराण पुराण के अनुसार, पूजन में मिट्टी, सोना, चांदी, तांबा, पीतल आदि का दीपक इस्तेमाल करना शुभ होता है। धातु शुद्ध होने के साथ-साथ दीपक जलाने में इस्तेमाल होने वाला घी भी शुद्ध होना चाहिए। पूजन करते समय हमेशा देसी घी का प्रयोग करना चाहिए। दीपक को कभी जमीन पर न रखकर, किसी पत्‍थर, लकड़ी के टुकड़े आदि पर रखना चाहिए। इससे दीपक की सकारात्मक ऊर्जा आपको मिलती है, धरती में नहीं जाती। दीपक में इस्तेमाल होने वाली बाती साफ रुई की होनी चाहिए। घर के मंदिर की साफ-सफाई करते समय या पूजा की तैयारी के दौरान हम भगवान के वस्‍त्र, आभूषण या सिहांसन आदि को जमीन पर रख देते हैं। ऐसा करने से उनकी शुभता खत्म हो जाती है और देवी-देवता नाराज होते हैं। भगवान के वस्त्र-आभूषण को जमीन पर नहीं रखना चाहिए। हवन या यज्ञ के दौरान देवी-देवताओं की प्रतिमा आदि को घर के मंदिर से उतारकर हम जमीन पर बने आसान पर विराजमान करते हैं।  हवन-पूजन के समय देवी-देवताओं की प्रतिमाओं को सीधे जमीन पर नहीं रखना चाहिए। इन्हें लकड़ी या किसी पवित्र धातु की चौकी पर थोड़े चावल रखकर स्‍थापित करें। ऐसा करने से पूजन का पूरा लाभ प्राप्त होगा। जनेऊ को साफ कपड़े पर रखना चाहिए, क्योंकि ये देवताओं को मुख्य रूप से अर्पित की जाती हैं।  पूजा-पाठ में प्रयोग किए जाने वाले रत्न, मणि या पवित्र पत्‍थर जमीन पर न रखें। ऐसा करने से गरीबी और दरिद्रता बढ़ती है। शास्त्रानुसार, अगर आप नियमित पूजा करते हैं, तो अमावस्या, पूर्णिमा, चतुर्दशी और अष्टमी तिथि में निषेध माने गए कार्यों को करने से बचना चाहिए। नहीं तो, पूजा निष्फल हो सकती है।  बिना नहाये पूजन करना या भगवान की वंदना करना भी अशुभ होता है। नहा धोकर साफ वस्‍त्र पहनकर ही पूजा करें । बहुत से लोगों की आदत होती है कि वह नहाकर बिना कपड़े पहने पूजा करने लग जाते हैं। ऐसा करना सही नहीं माना जाता। पूजन के दौरान धूप या अगरबती जलाने के दौरान माचिस या अगरबती की अग्नि को फूंक माकर न बुझाएं। इन्हें हाथ से हवा करके बुझाएं। शंख आदि को बजाने के बाद उन्हें धोकर रखें। पूजा के कमरे में अशुद्ध वस्तुएं, बेकार का सामान, मदिरा, सूखे फूल, मृत व्यक्तियों के चित्र लगाना भी अनष्टिकारी होता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>12 साल के बाद श्रवणबेलगोला में होगा बाहुबली का महामस्तकाभिषेक, जानिए इसकी खास बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Dec 2017 16:39:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shravanabelagola-bahubali-abhishek-start-from-febuary-2018/</guid>
      <description>श्रवणबेलगोला एक जीवंत तीर्थ है। गति के साथ विकास और धर्म के साथ सेवा का उदाहरण प्रस्तुत करते हुए नित नया इतिहास रचने वाला आत्मसाधना का केंद्र श्रवणबेलगोला अब सामाजिक सेवा के लिए भी जाना जाने लगा है। वैसे भी इतिहास को जानना एक ऐसी पुस्तक को पढऩेे के समान है, जिसके आदि और अंत का पता नहीं है। जैसे-जैसे पढ़ते जाएंगे, वैसे-वैसे नए अध्याय एक के बाद एक खुलते ही जाते हैं। जब तक नई जानकारी मिलती रहती है, ज्ञान के अन्वेक्षक उसका अनुसंधान करते ही रहते हैं। ऐसा ही कुछ मन्दिर,तीर्थ क्षेत्र, संत, शास्त्र या किसी महापुरुष के जीवन के इतिहास के साथ भी होता है। जब-जब उन पर खोज होती है तो उनके इतिहास के अध्यायों में एक और अध्याय, एक और नया पृष्ठ जुड़ जाता है। वर्तमान भी दूसरे ही पल इतिहास बन जाता है और हर कार्य अपने में महत्वपूर्ण हो जाता है।   श्रवणबेलगोला पर भी समय-समय पर खोज होती गई और इसके इतिहास के पन्नों में एक के बाद एक नए अध्याय जुड़ते ही चले गए। खास बात यह थी कि नई खोज में भी पुराना इतिहास सुरक्षित रहा यानी दोनों में कोई विरोधाभास नहींमिला। श्रवणबेलगोला का ज्ञात इतिहास 7वीं सदी से प्रारम्भ होता है, जब यह आत्मसाधना के प्राकृतिक दुर्गम और दुरुह क्षेत्र के रूप में था, जहां साधु और श्रावक आत्मसाधना, स्वाध्याय करते हुए समाधिमरण प्राप्त करते थे। इतिहास में इस काल के दौरान ऐसे ही प्रमाण मिलते हैं। समय के साथ धीरे-धीरे यहां मन्दिरों, तालाबों, गुफाओं, मानस्तम्भों, शास्त्र-भण्डार आदि का निर्माण होना प्रारम्भ हुआ।   कोल से बना श्रवणबेलगोला</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए मुगलों के समय कैसे मनाया जाता था क्रिसमस ?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 18:02:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-was-the-christmas-celebration-during-the-mughals-time/</guid>
      <description>दिल्ली समेत दूसरे शहरों और उनके होटलों में क्रिसमस का जश्न मनाती आज की पीढ़ी को यह जानकर हैरानी होगी की मुगल शासक भी क्रिसमस मनाते थे। औरंगजेब और कुछ कठपुतली राजाओं को छोड़ दिया जाए तो अकबर से लेकर शाह आलम तक के मुगल शासकों ने क्रिसमस मनाया है।  मध्ययुगीन यूरोप में क्रिसमस का जन्म हुआ था लेकिन उत्तर भारत में इसकी शुरुआत अकबर के समय हुई जिसने एक पादरी को आगरा में अपने राजदरबार में आमंत्रित किया था। मुगलकाल में आगरा पूर्व का सबसे आलीशान शहर था।   पढ़ें:-   दिवंगत लेखक थॉमस स्मिथ ने कहा था कि जो भी यूरोपवासी इस जगह पर आता था वो इसकी गलियों की चकाचौंध, व्यापार की समृद्धि और हार की तरह महलों के साथ सजी यमुना नदी की खूबसूरती को देखकर प्रभावित हो जाता था। वह कहते थे, यह एक महानगर था जिसमें इटली के सुनार, पुर्तगाल और डच के जहाज के मालिक थे।   फ्रांस के पर्यटक, व्यापारी और मध्य एशिया एवं ईरान के कारीगरों समेत मध्य पूर्व के विद्वान आगरा का दौरा करते थे। इतने विदेशियों के होने के कारण उन दिनों क्रिसमस एक बड़ी चीज हुआ करता था। फ्रांसिस्कन एनल्स बताते हैं कि एक जनसमूह की खुशी पूरे शहर में फैली रहती थी। आगरा और शायद उत्तर भारत उनके लिए क्रिसमस पर खेले जाना वाला खेल लेकर आया। क्रिसमस की रात वह आमतौर से छोटे बच्चे और बच्चियों को परियों के परिधान पहनाकर ईसा मसीह के जन्म का नाटक खेला करते थे। अकबर और जहांगीर के समय नाटक को बेहतर तरीके से आयोजित किया जाता था। नाटक के दौरान शांति बनाए रखने के लिए शाही फौज आती थी क्योंकि बिन बुलाई जनता के कारण प्रदर्शन टूटने का खतरा रहता था। नाटक की रिहर्सल बाजार के इलाके में होती थी जिसे अब &amp;lsquo;फुलट्टी&amp;rsquo; के नाम से जाना जाता है। वहां ब्रिटिश मुख्यालय हुआ करता था। 1632 के बाद नाटक बंद कर दिया गया क्योंकि शाहजहां का पुर्तगालियों से मतभेद हो गया था। हुगली बंदरगाह बंद करने के बाद आगरा में चर्च को तोड़ दिया गया और इसाईयों द्वारा सार्वजनिक प्रार्थना पर पाबंदी लगा दी गई।  उस समय सैकड़ों पुर्तगाली कैदी आगरा में थे जो बंगाल से लाए गए थे। लेकिन 1640 में जब मुगलों और पुर्तगालियों के बीच रिश्ते ठीक हुए तो उन्हें आगरा में फिर से चर्च बनाने की अनुमति दी गई। चर्च अभी भी मौजूद है लेकिन मुगल शासक मोहम्मद शाह रंगीला के समय तक नाटक नहीं खेला जाता था। रंगीला ने आगरा और दिल्ली में अकबर के समय से रह रहे फ्रांस के बर्बनों और डच लोगों की सहायता की थी। लेकिन कुछ कथित अपमान के बाद बर्बनों ने दिल्ली छोड़ दी और वह भोपाल में बस गए। इसके बाद शाह आलम, अकबर शाह सैनी और बहादुर शाह जफर ने ईस्ट इंडिया कंपनी के अंग्रेज अधिकारियों के साथ मिलकर क्रिसमस मनाया। हालांकि, 1940 के अंत तक वो नाटक नहीं खेला जाता था। 1958 में आगरा के पहले भारतीय आर्कबिशप डॉक्टर डॉमिनिक आर्थाइड ने इसे पुनर्जीवित किया। जो अभी अनुपस्थित हैं वे महान मुगल थे, हालांकि आध्यात्मिक रूप से उनकी मौजूदगी महसूस की जा सकती है। आगरा और चर्च ने उनसे काफी कुछ लिया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रिसमस विशेष: बहुत रहस्यमयी है प्रभु यीशु का जीवन, भारत से रहा है गहरा नाता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-lord-jesus-has-been-deeply-connected-with-india/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Dec 2017 12:20:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-lord-jesus-has-been-deeply-connected-with-india/</guid>
      <description>विश्व इतिहास के महानतम व्यक्तित्वों में एक जीसस या ईसा के जीवन का एक बड़ा कालखंड ऐसा है भी, जिसके बारे में बाइबल सहित किसी प्राचीन ग्रन्थ में कोई जिक्र नहीं है। 12 वर्ष की आयु तक उनकी गतिविधियों का उल्लेख बाइबल में मिलता है, जब उन्हें यरुशलम में तीन दिन रुककर पूजास्थलों में उपदेशकों के बीच में बैठे, उनकी सुनते और उनसे प्रश्न करते हुए पाया गया। इसके बाद तेरह से उनतीस साल के जीसस के जीवन के बारे में कहीं कोई उल्लेख नहीं मिलता।   जीसस के जीवन के इन रहस्यमय वर्षों को ईसाई जगत में साइलेंट ईयर्स, लॉस्ट ईयर्स या मिसिंग ईयर्स कहा जाता है। उसके बाद जीसस ने सीधे तीस वर्ष की उम्र में यरुशलम लौटकर यूहन्ना से दीक्षा ली और चालीस दिनों के उपवास के बाद लोगों को धार्मिक शिक्षा देने लगे। अंततः तैतीस साल की उम्र में उन्हें क्रूस पर लटका दिया गया।   पढ़ें-   1887 ई में रूसी विद्वान और खोजकर्ता नोटोविच ने पहली बार जीसस के &#39;लॉस्ट ईयर्स&#39; की खोज की और इस रहस्यमय कालखंड में उनके भारत में रहने का रहस्योद्घाटन किया था। कश्मीर भ्रमण के दौरान जोजीला दर्रे के समीप एक बौद्धमठ में नोटोविच की मुलाकात एक बौद्ध भिक्षु से हुई थी, जिसने उन्हें बोधिसत्व प्राप्त एक ऐसे संत के बारे में बताया, जिसका नाम ईसा था। भिक्षु से विस्तृत बातचीत के बाद नोटोविच ने ईसा और जीसस के जीवन में कई समानताएं रेखांकित की। उसने लद्दाख के लेह मार्ग पर स्थित प्राचीन हेमिस बौद्ध आश्रम में रखी कई पुस्तकों के अध्ययन के बाद &#39;द लाइफ ऑफ संत ईसा&#39; नामक एक पुस्तक लिखी।  पढ़ें-   इस बेहद चर्चित किताब के अनुसार, इस्राइल के राजा सुलेमान के समय से ही भारत और इस्राइल के बीच घनिष्ठ व्यापार-संबंध थे। भारत से लौटने वाले व्यापारियों ने भारत के ज्ञान की प्रसिद्धि के किस्से दूर-दूर तक फैलाए थे। इन किस्सों से प्रभावित होकर जीसस ज्ञान प्राप्त करने के उद्धेश्य से बिना किसी को बताए सिल्क रूट से भारत आए और सिल्क रूट पर स्थित इस आश्रम में तेरह से उनतीस वर्ष की उम्र तक रहकर बौद्ध धर्म, वेदों तथा संस्कृत और पाली भाषा की शिक्षा ली। उन्होंने संस्कृत में अपना नाम ईशा रख लिया था, जो यजुर्वेद के मंत्र में ईश्वर का प्रतीक शब्द है। यहां से शिक्षा लेकर वे यरुशलम लौट गए थे।     स्वस्थ होने के बाद वे यरुशलम छोड़कर ईरान के नसीबस शहर होते हुए अफगानिस्तान आए थे। अफगानिस्तान में इस्राइल के बिखरे हुए बारह कबीलों को धर्म की शिक्षा देते रहे। अपने जीवन के अंतिम सालों में वे कश्मीर आ गए, जहां एक सौ बीस साल की आयु में उनका देहांत हुआ। उनके अनुसार, कश्मीर की रोज़ाबल इमारत जीसस का ही मकबरा है। ​</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्रिसमस 2017: जानिए ईसा की करुणा, बुद्ध का प्रेम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-know-about-christ-compassion-and-buddha-love/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:40:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-know-about-christ-compassion-and-buddha-love/</guid>
      <description>प्राचीन दस्तावेजों में उल्लेख मिलता है कि ईसा से करीब दो सौ वर्ष पूर्व यूरोप में ‘असेसियन’ संप्रदाय प्रचलित था। संप्रदाय के संस्थापक थे ’एसो’ या ‘एसिन’। मृत सागर के पश्चिमी तट पर एंगदी नामक नगर में इस संप्रदाय का प्रधान मठ था। इसकी मान्यताएं संन्यास धर्म प्रधान थीं। ईसा इसी संप्रदाय के अनुयायी थे। इसके संकेत बाइबिल के मैथ्यू 5—34, 19—12 में जेम्स 5—12 में —कृत्य 4-32, 35 में मौजूद है।  यहूदी धर्म, कर्म प्रधान धर्म है। बौद्ध धर्म, ईसा से बहुत पहले ही यूरोप में फैल चुका था। असेसियन धर्म और कुछ नहीं, बौद्ध धर्म का स्थानीय परंपराओं के साथ मिलाकर किया गया प्रचार था। ईसाई धर्म और बौद्ध धर्म के सिद्धांतों के साथ उनके संस्थापकों का चरित्र चित्रण भी लगभग समान ही है। जैसे ईसा के उपदेश, बुद्ध के अहिंसा, प्रेम और करुणा की शिक्षा से मेल खाते हैं। पश्चिमी विद्वान आर्थर लिल ने सिद्धांत और व्यवहार की इस समानता का उल्लेख करते हुए ईसाई धर्म पर बौद्ध धर्म की छाप को स्वीकार किया है।   मैथ्यू रचित सुसमाचार में (2-5) पूर्व देश से ईसा के जन्म के समय ज्ञानीजनों के आगमन का वर्णन है। प्लूटार्क ने लाल समुद्र को पार कर अलैक्जेण्ड्रिया में बौद्ध यात्रियों के आने का वर्णन किया है।  अशोक के शिला लेखों में भी इनका उल्लेख है। नाथ संप्रदाय की पुस्तक ‘नाथ नामावली’ के अनुसार, ईसा चौदह वर्ष की आयु में भारत आए। उन्होंने शिव की उपासना की। वह भक्ति का प्रचार करने अपने देश लौट गए। जहां उन्हें सूली पर चढ़ाने का दंड मिला। एक समर्थ गुरु ने उन्हें सूली से उतार लिया और उन्हें भारत ले आए। होश में आने के बाद ईसा ने हिमालय पर तपस्या की। ईसा को मृत्यु दंड तो दिया गया था, पर जान से नहीं मारा गया।  मत्ती 27—29 के अनुसार, न्यायाधीश पीलातुस की पत्नी ने अपने पति को समझाया कि संत को मारा न जाए। मत्ती 27-12 से 24 तक के अनुसार, पीलातुस स्वयं भी ऐसा ही चाहते थे कि दंड की घोषणा तो हो पर जान न ली जाए। न्यू टेस्टामेंट बाइबिल में मरकुस ने लिखा है—यूसुफ जब ईसा की लाश मांगने न्यायाधीश पीलातुस के पास गए, तो लाश उन्हें दे दी गई। उन दिनों फांसी लगाने के बाद अपराधी के पैर तोड़ दिए जाते थे ताकि वह मर जाए, ईसा के पैर नहीं तोड़े गए। यूसुफ ने लाश को एक सफेद कपड़े में लपेटकर एक सुरक्षित गुफा में सुला दिया। मूर्छा समाप्त होने पर ईसा, गुफा मार्ग से बाहर निकल गए। डॉक्टर हार्वे स्पेंशर लुईस ने अपनी पुस्तक “मिस्टिकल लाइफ आफ जीसस” में यही सिद्ध किया कि ईसा ने हिन्दू संन्यासी के रूप में भारत में शिक्षा प्राप्त की और वे सूली पर लटकाए जाने के बाद भारत में आकर रहे।  अजीज कश्मीरी ने अपनी पुस्तक ‘क्राइस्ट इन कश्मीर’ में यह सिद्ध करने का प्रयास किया है कि ईसा पुनर्जीवन के उपरांत, यहां आकर रहे और वहीं उनका अंत हुआ। सर जफरुल्ला खां ने भी अपने एक लेख में कहा है कि ईसा अपने माता-पिता समेत भारत आकर बसे। पिंडी प्वाइंट में उनकी माता का देहांत हुआ, जहां उनकी कब्र आज भी मौजूद है। ईसा भी अंत तक कश्मीर में ही रहे। भविष्य पुराण प्रकरण.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए साल का आखिरी सप्ताह किन प्रेमियों के लिए लाएगा खुशियों की बहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-22th-december-to-28th-december/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:32:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-22th-december-to-28th-december/</guid>
      <description>हर समय ग्रह नक्षत्र बदलते हैं, जिनका असर हमारी जिंदगी पर होता है। प्रेम भी हमारी इस जिंदगी का अहम हिस्सा है। कोई अनजान अपना बन जाता है। इस प्रेम की एक अलग ही दुनिया है। ग्रह नक्षत्रों का बदलाव को भी प्रभावित करता है। कभी उम्मीद से ज्यादा प्यार मिलता है तो कभी साथी के साथ अनबन रहती है। जानिए दिसंबर माह का ये सप्ताह आपके प्रेमी जीवन के लिए कैसा रहेगा। आपके प्रेम संबंधों के नजरिए से यह सप्ताह आपको मिश्रित फल प्रदान करने वाला रह सकता है। इस सप्ताह के आरंभ में अपने प्रेमी से कई तरह के वादे कर रखे होंगे, जिन्हें शायद आपको अचानक से कैंसिल करना पड़ सकता है। आपका प्रेमी निर्धारित प्रोग्राम कैंसिंल ना करने का प्रयास करेगा और आपको उसकी जिद के सामने झुकना भी पड़ सकता है, लेकिन जो काम आप पीछे छोड़ कर आए हैं उसकी ओर भी आपका ध्यान बराबर बना रहेगा जिससे आप पूरा मजा नहीं ले पाएंगे। इस सप्ताह को आपके प्रेम संबंधों के लिए अच्छा नहीं कहा जा सकता है। सप्ताह के आरंभ में आपका अहं आपके प्रेम संबधों के आडे़ आ सकता है। आप चाहेंगे कि आपका प्रेमी ही हर बात की शुरुआत में पहल करें। आप प्रेमी की तारीफ में भी शब्दों की कंजूसी कर सकते हैं। काम यदि सराहनीय है तब दबे शब्दों में ही सही, प्रशंसा तो कीजिए। सप्ताह का आरंभ मनमुटाव से हो सकता है, लेकिन मध्य भाग में परिस्थिति में कुछ बदलाव होने की उम्मीद हो सकती है। अगर बदलाव हुआ भी तो क्षण भर के लिए ही कहा जा सकता है क्योंकि अंतिम भाग फिर परेशानियों वाला सिद्ध हो सकता है। रोमांस करने के बहुत से सपने आप देखते रहते हैं और ख्यालों की दुनिया में कहां से कहां पहुंच भी जाते हैं, लेकिन जब हकीकत की बात आती है तब आपके बहुत से विचार हवा हो जाते हैं। जो काम वास्तव में हो सकता है उसी का प्लान आप करें। अपने प्यार को सरप्राइज देने का प्लान बनाकर आप यह सप्ताह रोमांटिक बना सकते हैं। सप्ताहांत में आपके सामने कोई आपकी तस्वीर दिखाने का प्रयास कर सकता है। यह आपको कतई पसंद नहीं आएगा, क्योंकि आपकी कमियों की ओर कोई इशारा करे, यह आपको सहन नही है। आप जिसे पसंद करते हैं और चाहते हैं, उसके साथ आपके भावनात्मक संबंध और अधिक गहरे होने की संभावना बन रही है। आपकी बातचीत किसी गहन विषय से आरंभ हो सकती है। जो बाद में दिलचस्पी में बदल सकती है और इस सप्ताह का आरंभ में आप वही कीजिए जो आपके अन्य मित्र करते हैं। प्रेम संबंध बढ़ाने के लिए आप इस तरह के काम कर सकते हैं जैसे साथ घूमना-फिरना, थोड़ी मस्ती और बहुत सारी बातें। इससे आप दोनों को एक-दूसरे को समझने का बेहतर मौका मिलेगा। आप प्रेमी के साथ डेट पर जाना चाहते हैं और किसी को भनक भी लगने देना चाहते। तब सबसे अच्छा तरीका यही है कि आप अपने अन्य मित्रों को भी साथ ले लें। इससे आप दोनों की झिझक भी दूर होगी और आपको एक-दूसरे का साथ भी मिलेगा। मौका मिलते ही आप अपने मन की बात बात ही बात में कह सकते हैं। सप्ताह के मध्य भाग में आप अपने घर के कामों में व्यस्त रह सकते हैं, जिससे प्रेमी की ओर ध्यान कम ही दे पाएंगे।  प्रेम संबंधों को सुचारु रुप से चलाने के लिए कभी-कभी झूठ का सहारा लेना पड़े तो ले लेना चाहिए, लेकिन इससे बस किसी की भावनाओं को आघात नहीं पहुंचना चाहिए। सप्ताह का पहला भाग आप घर के किसी समारोह में व्यस्त रह सकते हैं और दूसरे भाग में आपको मौज-मस्ती का मौका मिलेगा जिसका पूरा लाभ उठाएंगे।  आप अपने प्रेमी के साथ यदि डेट पर जा रहे हैं तब यह सुनिश्चित कर लें कि आप पूरी तरह से उसके प्रति समर्पित है। आप दोनों के मध्य किसी तरह की कोई रुकावट नहीं आनी चाहिए। यदि कुछ मुद्दे हैं तब आप उन्हें आपस में अभी सुलझाने का प्रयास करें, इससे पहले कि कुछ देर हो जाए। सप्ताह के आरंभ में आप प्रेमी और अपने संबंधों को लेकर दुविधा में फंसे रह सकते हैं। दूसरे भाग में स्थिति में कुछ सुधार होगा और आप भी चैन की सांस लेंगे।  आपके रिलेशनशिप में अभी कुछ परेशानियां आने की संभावना बन रही है। इसका कारण आप दोनों के आपसी मतभेद ही होंगे। आप अपनी जिद को छोड़कर सुलह करने का प्रयास करें, जो समय बीत गया वह फिर वापस नहीं आएगा। सुनहरे समय को हाथ से निकलने देना आपकी अक्लमंदी नहीं कहलाएगी। आपके कुछेक मित्र आपका समझौता कराने का प्रयास भी करेंगे, लेकिन आपको अपने संबंधों में इस सप्ताह कमी का अहसास ही रहेगा।  आप शब्दों के द्वारा अपने मन की बात कहने में झिझकते हैं तब आप उन्हें मैसेज के द्वारा या मेल के द्वारा कह सकते हैं, लेकिन यदि आप प्रत्यक्ष रुप से कुछ कहते हैं तब उसकी बात ही कुछ ओर होती है क्योंकि उसमें आपकी भावनाएं और चेहरे का रंग भी दिखाई देता है जो सामने वाले व्यक्ति पर अधिक प्रभाव डालता है। सामने बात करने से उसके भी मन के भावों का पता चलता है और कुछ बात ऐसी जो आपको लगता है कि सही नहीं है, उसे भी आप जांच सकते हैं। सामने बात करने से आपको एक-दूसरे की कमियों का पता भी चलेगा। सप्ताह को किस तरह से रोमांचक बनाना है, इसकी तैयारी आप पहले ही कर के रखें ताकी सप्ताह फ़ालतू की बातों में नष्ट ना हो। आप मौज मस्ती का प्लान करें कि कैसे और कब क्या करना है। आप कुछ समय के लिए भौतिक संसार को भूलकर केवल अपने और प्रेमी के बारे में सोंचे। इससे पूरे सप्ताह की आपकी मानसिक थकान को आराम मिलेगा और आप फ़िर से नई ताजगी का अनुभव करेंगे।  प्रेम संबंधों में घूमना-फिरना, शाॅपिंग करना या फिल्म देखना अब कोई खास बात नहीं रह गई है। यह सब होते-होते आपको कुछ नयापन भी महसूस नहीं होगा। आप इनके अब बहुत ज्यादा आदी हो चुके हैं। समय आ गया है कि आपको अपने संबंधों में कुछ नयापन और रचनात्मकता लानी होगी। आप इस सप्ताह को यादगार बनाने का प्रयास करें जिससे आपको परस्पर एक-दूसरे का साथ अच्छा लगे।  जिनके रिश्तों में दूरियां आ गई हैं या जिनके संबंध टूट चुके हैं वह पुराने प्यार को याद करने की बजाय उसे जितना जल्दी भुला दें तो अच्छा रहेगा अन्यथा आप मानसिक रुप से कमजोर से कमजोर होते जाएंगे। जो समय बीत गया है वो कभी हाथ नहीं आ सकता है। आप आगे आने वाले समय के बारे में सोचें ना कि पीछे मुड़कर उसके आने का इंतजार करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018 में इन राशि वालों पर रहेगी शनि की साढ़े साती और ढैय्या</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-2018-these-zodiac-sign-effects-on-shani-sadhe-sati-and-dheyya/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 12:39:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-2018-these-zodiac-sign-effects-on-shani-sadhe-sati-and-dheyya/</guid>
      <description>शनि का नाम सुनते ही लोग के हाथ पैर फूल जाते हैं। शनि की साढ़े साती और ढैय्या जिस किसी पर होता है उसे शारीरिक परेशानी, मानसिक कष्ट, आर्थिक रुकावटें और रोग आदि परेशानियां उत्पन्न होती हैं। ज्योतिष के अनुसार शनि ग्रह की साढ़े साती सात साल तक चलती हैं। लेकिन साढ़े साती की प्रभाव हमेशा अशुभ नहीं होता है शनि के शुभ प्रभाव से व्यक्ति को सफलता और उन्नति भी मिलती है। आइए जानते हैं 2018 में किन राशियों पर शनि की साढ़े साती और ढैय्या रहेगी।   पढ़ें-    जब शनि ग्रह लग्न से बारहवीं राशि में प्रवेश करता है तो उस राशि विशेष से अगली दो राशियों में गोचर करते हुए अपना समय चक्र पूरा करता है। शनि की चाल का यह पूरा समय साढ़े सात वर्ष का होता है।  साल 2018 में वृश्चिक राशि वालों पर जोकि अंतिम चरण में है शनि की साढ़े साती शुरू होगी। वहीं धनु और मकर राशि दूसरे चरण में होने से इन पर भी साढ़े साती शुरू होगी।  इसी प्रकार शनि अपने राशि से चतुर्थ व अष्टम राशि वाले जातक ढैय्या से प्रभावित होते हैं। वर्ष 2018 में वृष व कन्या राशि के जातक ढैय्या से पीड़ित रहेंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रात के लिए यहां किन्नर करते हैं शादी और फिर हो जाती हैं विधवा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-place-where-eunuch-or-kinnar-weddings/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:28:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-place-where-eunuch-or-kinnar-weddings/</guid>
      <description>किन्नरों के बारे में आपने सुना होगा क‌ि यह न तो पूरी तरह पुरुष होते है और न स्‍त्री इसल‌िए यह अव‌िवाह‌ित रहते हैं। लेक‌िन आपको जानकर हैरानी होगी क‌ि किन्नर भी शादी करते हैं और ताज्जुब की बात तो यह है क‌ि यह शादी स‌िर्फ एक रात के ल‌िए होती है और वह भी इनके अपने भगवान से। पढ़ें-  ह‌िजड़ों के भगवान कौन हैं और क‌िनसे यह व‌िवाह करते हैं अगर आप यह जानना चाहते हैं तो हम आपको बता दें क‌ि यह कोई सामान्य व्यक्त‌ि नहीं हैं। यह हैं अर्जुन और नाग कन्या उलूपी की संतान इरावन ज‌िन्हें अरावन के नाम से भी जाना जाता है। इरावन ह‌िजड़ों के भगवान कैसे बने और यह उनसे क्यों एक रात के ल‌िए व‌िवाह करते हैं इसकी एक अजब कहानी है जो महाभारत के युद्ध से संबंध‌ित है। ह‌िजड़ों की शादी का जश्न देखना है तो आपको तम‌िलनाडु के कूवगाम जाना होगा। यहां हर साल त‌म‌िल नव वर्ष की पहली पूर्ण‌िमा से ह‌िजरों के व‌िवाह का उत्सव शुरु होता है जो 18 द‌िनों तक चलता है। 17 वें द‌िन ह‌िजरों की शादी होती है। सोलह श्रृंगार क‌‌िए हुए ह‌िजड़ों को पुरोह‌‌ित मंगलसूत्र पहनाते हैं और इनका व‌िवाह हो जाता है। व‌िवाह के अगले द‌िन इरवन देवता की मूर्त‌ि को शहर में घुमाया जाता है और इसके बाद उसे तोड़ द‌िया जाता है। इसके साथ ही क‌िन्नर अपना श्रृंगार उतारकर एक व‌िधवा की तरह व‌िलाप करने लगती है।  कथा है क‌ि महाभारत युद्ध से पहले पांडवों ने मां काली की पूजा की। इस पूजा में एक राजकुमार की बल‌ि होनी थी। कोई भी राजकुमार जब आगे नहीं आया तो इरावन ने कहा क‌ि वह बल‌ि के ल‌िए तैयार है। लेक‌िन इसने एक शर्त रख दी क‌ि वह ब‌िना शादी क‌िए बल‌ि नहीं चढ़ेगा। पांडवों के पास समस्या यह आ गई क‌ि एक द‌िन के ल‌िए कौन सी राजकुमारी इरावन से व‌िवाह करेगी और अगले द‌िन व‌िधवा हो जाएगी। इस समस्या का समाधान श्री कृष्‍ण ने न‌िकाला। श्री कृष्‍ण स्वयं मोह‌िनी रूप धारण करके आ गए और इन्होंनें इरावन से व‌िवाह क‌िया। अगले द‌िन सुबह इरावन की बल‌ि दे दी गई और श्री कृष्‍ण ने व‌िधवा बनकर व‌िलाप क‌िया। उसी घटना को याद करके क‌िन्नर इरावन को अपना भगवान मानते हैं और एक रात के ल‌िए व‌िवाह करते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>यहां बच्चे सांता क्लॉज का नहीं &#39;बेफाना&#39; का करते हैं इंतजार, 6 जनवरी को मनाते हैं क्रिसमस</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-children-of-this-city-does-not-wait-for-santa-claus/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 12:05:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/christmas-2017-children-of-this-city-does-not-wait-for-santa-claus/</guid>
      <description>जिंगल बेल, जिंगल बेल जिंगल ऑल द वे’, यह जिंगल सॉन्ग क्रिसमस के दस दिन पहले से ही घरों में सुनाई देने लगता है। दुनिया भर में क्रिसमस बड़ी धूम-धाम से सेलिब्रेट किया जाता है। छोटे-छोटे बच्चे क्रिसमस के लिए क्रिसमस ट्री को बेल्स,स्टार्स और बॉल्ज वगैरह से सजाते हैं। लेकिन एक देश ऐसा भी है, जहां क्रिसमस 25 को नहीं, बल्कि छह जनवरी को मनाया जाता है और वहां बच्चे सांता क्लॉज का नहीं &amp;lsquo;बेफाना&amp;rsquo; का इंतजार करते हैं, जिसे ‘क्रिसमस विच’ के नाम से भी जाना जाता है।  पढ़ें-   इटली में क्रिसमस छह जनवरी को मनाया जाता है, जिसे &amp;lsquo;द फीस्ट ऑफ एपिफेनी&amp;rsquo; कहते हैं। माना जाता है कि यीशु के पैदा होने के 12वें दिन तीन ज्ञानी व्यक्ति उन्हें अपना आशीर्वाद और उपहार देने गए थे, इसलिए उन्हीं को याद करके छह जनवरी को ईसामसीह का जन्मोत्सव मनाया जाता है। बच्चे &amp;lsquo;ला बेनाफा&amp;rsquo; से उपहार पाने के इंतजार में अपने सॉक्स को ट्री पर टांग देते हैं। वह सांता क्लॉज की तरह रैनडियर पर नहीं घूमती, वह ब्रूमस्टिक का सहारा लेती है। कहा जाता है कि जब यीशू के जन्म के12वें दिन वह तीन ज्ञानी उन्हें आर्शीवाद और उपहार देने जा रहे थे, तब बेफाना उन्हें घूमती हुई मिली और उन्होंने उससे भी यीशू के यहां चलने के लिए पूछा, लेकिन बेफाना ने उन्हें मना कर दिया और कुछ दिन बाद उसे यीशू से न मिलने का पछतावा हुआ, और तब से वह हर बच्चे के लिए उपहार लाती है इस उम्मीद में कि उसे यीशू मिलेंगे। ​कहा जाता है कि एपिफैनी की शाम को बूढ़ी बेफाना अपने ब्रूमस्टिक पर घूम-घूम कर बच्चों को उपहार और स्वीट कैंडीज बांटती है। सांता क्लॉज की ही तरह, ला बेफाना को तेरहवीं शताब्दी से कथाओं में पढ़ा जाता रहा है। यह पॉप संस्कृति की बजाय ईसाई कथा से आती है, जिसका बच्चे बेसब्री से इंतजार करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवती अमावस्या: 12 साल बाद पौष अमावस्या पर बन रहा है दुर्लभ संयोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/auspicious-coincidence-on-somvati-amavasya-and-know-importance-of-amavasya/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 08:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/auspicious-coincidence-on-somvati-amavasya-and-know-importance-of-amavasya/</guid>
      <description>पौष माह की अमावस्या का बहुत ही खास महत्व होता है। इस महीने में सूर्य धनु राशि में होते हैं जिसके कारण यह महीना अच्छा माना जाता है। पौष अमावस्या के दिन स्नान और दान आदि करने का विशेष महत्व माना जाता है। इस बार 18 दिसंबर, सोमवार को सोमवती अमावस्या पड़ रही हैं इसे पहले 2005 में सोमवती अमावस्या थी।  पढ़ें-   18 दिसंबर 2017 में सोमवार के दिन पौष अमावस्या की तिथि 12 साल के बाद पड़ रही है। इससे पहले 2005 में 10 जनवरी को सोमवार के दिन पौष मास में सोमवती अमावस्या थी। 2017 में पौष सोमवती अमावस्या का संयोग बहुत ही शुभ फलदायी है। पढे़ें-  पौष माह के आने वाली सोमवती अमावस्या को इस बार सर्वार्थ सिद्धि योग बन रहा है। माना जा रहा है इस दिन पवित्र नदियों में स्नान करके पूजा पाठ करने से विशेष पुण्‍य मिलता है। साथ ही इस योग के कारण पूजा का महत्व भी बढ़ जाता है। जिन लोगों की कुंडली में विष योग, काल सर्प दोष, अमावस्या दोष है, वो लोग इस दिन अपने दोष का निवारण कर सकते हैं। वैस पितरों को शांत करने के लिए भी ये खास योग है। सोमवती अमावस्या पर सूर्य देव को तांबे के बर्तन में लाल चंदन, गंगा जल मिलाकर ओ पितृभ्य नमः का बीज मंत्र पढ़ते तीन बार अर्घ्य दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस मंदिर के गुम्ब‍द के आसपास कभी नहीं उड़ता कोई पक्षी, जानिए और इस ऐसे कई राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-mysterious-things-about-jagannath-temple-in-puri-at-odisha/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 15:03:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-mysterious-things-about-jagannath-temple-in-puri-at-odisha/</guid>
      <description>जगन्नाथ अर्थात जगत का स्वामी। जहां खुद जगन्नाथ विराजे हों, उनकी नगरी जगन्नाथपुरी ही कहलाएगी। पुरी ओडिशा में स्थित जगन्‍नाथ मंदिर भगवान श्री कृष्‍ण के स्वरूप को समर्पित है। मंदिर जितना विशाल है, उतना ही आधुनिक विज्ञान की समझ से परे है। मंदिर के शिखर पर लहराती लाल ध्वजा हमेशा हवा के विपरीत दिशा में लहराती है। हर दिन शाम की आरती के बाद ध्वज को बदला जाता है। बदलने के लिए जो व्यक्ति स्तंभ पर चढ़ता है वह उल्टा चढ़ता और उतरता है। उस दौरान भी ध्वज लहराता रहता है और लोग विस्मय विमुग्ध होकर भगवान को याद करते हैं। यह विश्व का सबसे बड़ा, भव्य और ऊंचा मंदिर है। चार लाख वर्गफुट में फैला और करीब 214 फुट ऊंचे मंदिर का शिखर आसानी से नहीं देखा जा सकता। मुख्य गुंबद की छाया प्राय: दिखाई नहीं देती है। किसी भी जगह से देखें मंदिर के शीर्ष पर लगा सुदर्शन चक्र, जिसे नीलचक्र भी कहते हैं, सामने ही लगा दिखाई देता है। यह अष्ट धातुओं से बना है और देवप्रतिमा की तरह ही पवित्र माना जाता है। मंदिर के गुंबद के आसपास कभी कोई पक्षी उड़ता नहीं देखा गया। पक्षी शिखर के पास भी उड़ते नजर नहीं आते। सिंह द्वार से मंदिर परिसर में प्रवेश करने पर सागर की लहरों की आवाज नहीं सुनाई देती। जबकि बाहर निकलते ही समुद्र की लहरें जोर से सुनाई देती है। मंदिर की रसोई में प्रसाद तैयार करने के लिए सात बर्तन एक-दूसरे पर रखे जाते हैं और सब कुछ लकड़ियों पर ही पकाया जाता है। इस प्रक्रिया में शीर्ष बर्तन में सामग्री पहले पकती है फिर नीचे की तरफ एक के बाद एक पकती जाती है। यानी सबसे ऊपर रखे बर्तन का खाना पहले पक जाता है।  पांच सौ रसोइए प्रसाद बनाते हैं। इतना कि उत्सव के दिनों में बीस लाख व्यक्ति तक भोजन कर सकें। कहते हैं कि प्रसाद कुछ हजार लोगों के लिए बनाया गया हो, तो भी लाखों लोगों के लिए कम नहीं पड़ता, न ही व्यर्थ जाता है। यहां जगन्नाथ जी के साथ के मंदिरों में भाई बलराम और बहन सुभद्रा भी हैं। तीनों की मूर्तियां काष्ठ की बनी हुई हैं। बारहवें वर्ष में एक बार प्रतिमा नई जरूर बनाई जाती हैं, लेकिन इनका आकार और रूप वही रहता है। कहा जाता है कि मूर्तियों की पूजा नहीं होती, केवल दर्शनार्थ रखी गई हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माता लक्ष्मी को प्रसन्न करने के लिए करें ये उपाय, पूरी होगी हर इच्छा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-ensure-that-mata-lakshmi-remains-at-home/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 09:12:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-ensure-that-mata-lakshmi-remains-at-home/</guid>
      <description>पैसा कमाना चाहे मुश्किल ना हो पर धन को अपने पास बनाए रखना वह अवश्य कठिन है। लक्ष्मी माता को प्रसन करने के लिए लोग कई तरह उपाए अपनाते हैं। हिंदू धर्म के अनुसार यदि आप देवी लक्ष्मी को खुश रखने और अपने घर में उन्हें आकर्षित करने में सक्षम हैं, तो धन और समृद्धि आपको कभी नहीं छोड़ेगी। देवी लक्ष्मी धन, भाग्य, प्रेम, और सौंदर्य की देवी के रूप में जाना जाता है। उन्हें चंचल के रूप में भी मन जाता है, जो एक स्थान पर स्थायी नहीं रहती।  पढ़ें- माँ लक्ष्मी का वास वहीं होता है जहा स्वछता का वास हो इसके लिए अपना घर साफ़ रखना सबसे महवपूर्ण है, वरना हम कितना भी पूजा पाठ कर ले माता लक्ष्मी को प्रसन करना बेहद आवश्यक है। साथ ही रोज सुबह पहले उठने के बाद आपको माता लक्ष्मी का आवाहन करना चाहिए। मुख्यद्वार पर हल्दी का पानी छिड़के और यदि हल्दी पानी नहीं है तो एक लोटा जल अपने दरवाजे पर डाल दे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब दिखने लगे आपको ऐसे संकेत तो समझिए शनिदेव होने वाले हैं नाराज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-started-see-these-sign-that-indication-shani-dev-is-not-happy/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 15:06:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-started-see-these-sign-that-indication-shani-dev-is-not-happy/</guid>
      <description>शास्त्रों के अनुसार शनिदेव को न्याय का देवता माना जाता है और ऐसी मान्यता है कि किसी की कुंडली में शनि की अशुभ छाया पड़ जाती है तो वह व्यक्ति परेशानियों से घिर जाता है और उसका जीवन बर्बाद हो जाता है। कई बार हमें शनि के अशुभ छाया पड़ने से पहले ही कुछ संकेत दिखाई देने शुरू हो जाते हैं। आइए जानते हैं इन संकेतों के बारे में।  पढ़ें-                 अगर शनिदेव आपके ऊपर बुरी नजर डालने वाले हैं तो इसका पहला संकेत आपके घर की दीवारों पर पीपल के पौधे उगने शुरू हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे योद्धा जिन्होंने रामायण और महाभारत दोनों में लिया था हिस्सा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-characters-who-took-part-in-both-ramayana-and-mahabharata/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 14:43:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-five-characters-who-took-part-in-both-ramayana-and-mahabharata/</guid>
      <description>रामायण और महाभारत हमारे दो महाकाव्य है। रामायण त्रेतायुग में और महाभारत द्वापर में हुआ था। हम सभी रामायण और महाभारत के प्रमुख पात्रों के बारे में जरूर जानते होंगे, लेकिन क्या आप जानते हैं कुछ ऐसे योद्धा थे जिन्होनें रामायण और महाभारत दोनों में अपनी महत्वपूर्ण भूमिका निभाई । तो चलिए आज हम ऐसी ही पांच पौराणिक पात्रों के बारे में जानते हैं।  पढ़ें-  भगवान परशुराम रामायण और महाभारत काल दोनों में उपस्थित थे। परशुराम ने रामायण में सीता स्वयंवर में धनुष टूटने के बाद राम जी को चुनौती दी थी। वहीं महाभारत में परशुराम जी ने कर्ण और प‌ितामह भीष्म को अस्‍त्र-शस्‍त्र की श‌िक्षा भी दी थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान की पूजा करते समय भाव रखना बेहद जरूरी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 16:30:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-a-worship-of-god-always-keep-a-good-spirit/</guid>
      <description>कभी भी कुछ भगवान को अर्पित करें, तो प्रेम से अर्पित करें। दुर्भावों से युक्त मन नहीं चलेगा। मन में प्रेम उपजाएं और उसे ही प्रवाहित करते हैं। उसके बाद समर्पण करो, तो भगवान स्वीकार करेंगे। यह हुआ कल्याण का मार्ग। जहां-जहां भी पूजा की बात आती है, वहां-वहां जरूर पुराणों में, स्मृतियों में, इतिहास में कहीं भी कहा कि उन्होंने पूजन किया, तो यह जरूर कहते हैं कि प्रेम के साथ पूजन किया। भरत जी पूजन करते हैं राम की चरण पादुका का। नंदी ग्राम में सिंहासन पर प्रतिष्ठित करके राजा के रूप में उनका सम्मान करते हैं। उनकी आज्ञा लेते हुए पूरे राज्य का संचालन भरत जी कर रहे हैं। यहां से रामराज्य शुरू हो गया।   पढ़ें-   राम जी की चरण पादुका राज्य का संचालन कर रही है। तुलसीदास ने अयोध्या कांड के अंत में लिखा है &#39;नित पूजत प्रभु पांवरी&#39;। भरत जी पादुका की रोज पूजा करते हैं। भरत जी जानते हैं, मेरे साथ चरण पादुका जी आई हैं, मैंने उनको तैयार करवाया। भरत चरण पादुका का पूजन कैसे करते थे, काकभुषुंडी रामायण में उनका वर्णन मिलता है। ध्यान दीजिए कि भरत जी पूजन कैसे करते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीकृष्ण के परिवार से था एक तीर्थंकर का संबंध, रिश्ते में थे श्रीकृष्ण के चचेरे भाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 14:06:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lord-shri-krishna-family-had-a-relation-with-tirthankar/</guid>
      <description>जैन पंरपरा के पहले तीर्थंकर ऋषभनाथ के बाद अंतिम चार तीर्थंकरों के बारे में ही बहुत कुछ पढ़ने को मिलता है। उन के बीच के उन्नीस तीर्थंकरों के बारे में थोड़ी बहुत जानकारी ही मिलती है। ऋषभनाथ के बाद जिनके बारे में कुछ विस्तार से जानकारी मिलती है, वे पार्श्वनाथ ही हैं। पार्श्वनाथ और ऋषभनाथ के अलावा जिनके बारे में सूचना संदर्भ मिलते हैं, वे उनके वंश परिचय, और प्रतीक चिह्न, चैत्यवृक्ष, यक्ष और यक्षिणी के संकेत ही हैं। तपस्या, कैवल्य ज्ञान और देवलोक से आने वाले प्रलोभन ही इन प्रतीकों में है। उन प्रतीकों के अर्थ समझकर, प्रेरणाओं को ग्रहण कर ही कैवल्य की ओर बढ़ा जा सकता है। पार्श्वनाथ के बारे में कहा जाता है कि उनके पूर्ववर्ती तीर्थंकर नेमिनाथ का संबंध श्रीकृष्ण से था। वे रिश्ते में श्रीकृष्ण के चचेरे भाई थे। गिरनार पर्वत पर उन्हें कैवल्य प्राप्त हुआ था। जैन तीर्थंकरों ने धर्म परंपरा में जो प्रचलन जोड़े, उनमें दो मुख्य हैं। एक तो यह कि जैन धर्म तप अर्थात अपने परिष्कार पर जोर देता है।  पढ़ें-  तेईसवें तीर्थंकर पार्श्वनाथ का संदेश था कि धर्म इसी जन्म में और अभी ही सुख शांति नहीं देता है, तो पारलौकिक शांति की कल्पना व्यर्थ है। उन्होंने अपने स्वभाव को, अपने आप को सिद्ध करने वाले जीवंत धर्म का संदेश दिया। जैन पुराणों के अनुसार, तीर्थंकर बनने के लिए पार्श्वनाथ को नौ जन्म लेने पड़े। इतने जन्मों के संचित पुण्यों के बाद दसवें जन्म में वे तेईसवें तीर्थंकर बने। तीर्थंकर का अर्थ है, &amp;lsquo;घाट की तरह भव सागर पार करने की क्षमता रखने वाला प्रस्थानबिंदु&amp;rsquo;। इस पंरपरा में पार्श्वनाथ या महावीर के अनुयायी मानते हैं कि जिन-शासन के अतिरिक्त सभी शासन मिथ्या हैं, इसलिए दूसरे शासन में नहीं जाना चाहिए। यह भाव सिर्फ निष्ठा और विश्वास बनाए रखने के लिए है, अन्यथा जाग्रत व सिद्धपुरुष हमेशा और हर स्थान पर उपलब्ध हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए बौद्ध धर्म से जुड़े 8 पवित्र चिन्ह के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 15:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-eight-auspicious-symbols-of-buddhism/</guid>
      <description>भगवान बुद्ध बौद्ध धर्म के प्रवर्तक हैं। भारत समेत दुनिया के कई हिस्सों में इस धर्म को मानने वालों की संख्या करोड़ो में है। बौद्ध धर्म के सभी सिद्धांतों जिनका उपदेश भगवान बुद्ध ने दिया था प्रतीको के रूप में वर्णन किया गया है। बौद्ध धर्म के आठ शुभ चिह्न पूजनीय हैं जो कि कुछ इस तरह हैं।  श्वेत शंख: श्वेत शंख हमेशा से ही सादगी और संगीत के मुधुर ध्वनि को दर्शाता है। श्वेत शंख व्यक्ति को अज्ञानता से हटाकर उजाले की और दूसरों की भलाई करने की हमेशा प्रेरणा देता है।  विजयी घ्वज: विजयी पताका बौद्ध धर्म के सिद्धांतों के विजयी होने का संदेश देता है।  स्वर्ण मछली: स्वर्ण मछली जीवन में स्वतंत्रता और बिना भय के जीवन जीने का प्रतीक है। जैसे एक मछली समुद्र में बिना भय के तैरती है ठीक उसी प्रकार सभी जीवों को निर्भय होकर जीना चाहिए।  पवित्र छत्री: पवित्र छत्री व्यक्ति को बुराईयों, विपत्तियों और गंभीर बीमारियों से सुरक्षित रखने का प्रतीक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ताकतवर होने के बावजूद हनुमानजी ने कैद से क्यों नहीं कराया माता सीता को मुक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 08:45:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-did-not-lord-hanuman-imprisoned-mother-sita-to-free/</guid>
      <description>रामायण में भगवान राम और रावण के बीच हुए युद्ध में हनुमान जी ने बड़ी ही महत्वपूर्ण भूमिका निभाई थी। हनुमान जी भगवान शिव के ग्यारहवें अवतार माने जाते है और वे अपने बल और बुद्धि के बल से कई तरह की समस्या का निदान फौरन ही हल कर दिया करते हैं। रामायण में हनुमान जी की वीरता की कई कहानियां प्रचलित है उन्हीं में से एक पौराणिक कहानी है जिसमें इतने शक्तिशाली होने के बावजूद आखिरकार उन्होनें माता सीता को रावण की कैद से मुक्त क्यों नहीं कराया।  पढ़ें-  पौराणिक कथा के अनुसार एक बार जब हनुमानजी अपनी माता अंजनी को रामायण की कथा सुना रहे थे तो माता अंजनी ने पूछा की तुम इतने शक्तिशाली हो कि एक पल में तुमने अपनी पूंछ से सोने की लंका को तहस-नहस कर दिया था यहां तक कि रावण को भी मार सकते थे और माता सीता को उसके कैद से छुड़ा सकते थे लेकिन तुमने ऐसा क्यों नहीं किया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोमवार को इस तरह करें भोले नाथ को प्रसन्न, मिलेगी भय से मुक्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-benefits-of-worship-of-lord-shiva-on-monday/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 11:05:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-benefits-of-worship-of-lord-shiva-on-monday/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता की विशेष पूजा अर्चना के लिए रखा गया है। सप्ताह का पहला दिन यानि सोमवार का दिन भगवान शिव का माना जाता है। भगवान शिव जल्दी से प्रसन्न होने वाले देवता है और इनकी पूजा में किसी विशेष साम्रगी की ज्यादा आवश्यकता नहीं होती है।   पढ़ें-  अगर सोमवार के दिन भगवान शिव की सच्चे मन से पूजा की जाए तो सारे क्लेशों से मुक्ति मिलती है और मन की सारी मुरादें जरुर पूरी हो जाती हैं। भगवान शिव को प्रसन्न करने के लिए सोमवार को सुबह उठकर स्नान करके भगवान शिव की आराधना करें।  भोले नाथ को चंदन, अक्षत, बिल्व पत्र, धतूरा या आंकड़े के फूल,दूध,गंगाजल बेहद ही प्रिय वस्तु होती है। इन्हें चढ़ाने से भगवान शंकर जल्दी प्रसन्न होकर अपनी कृपा बरसाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए पौष महीने का महत्व और इस माह पड़ने वाले व्रत और त्योहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-paush-month-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Sun, 03 Dec 2017 08:26:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-paush-month-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>हिन्दू पंचाग के अनुसार हर महीने की अपनी खासियत होती है और हर एक महीना किसी न किसी देवी- देवता के की खास पूजा-अर्चना के लिए होता है। पौष मास में सूर्य की उपासना का विशेष महत्व माना जाता है क्योंकि इस महीने में ठंड अधिक बढ़ जाती है। आइए जानते हैं पौष मास का महत्व और व्रत के बारे में।  पढ़ें- विक्रम संवत में पौष का महीना दसवां महीना होता है। भारतीय महीनों के नाम नक्षत्रों पर आधारित हैं। दरअसल जिस महीने की पूर्णिमा को चंद्रमा जिस नक्षत्र में होता है उस महीने का नाम उसी नक्षत्र के आधार पर रखा जाता है। पौष मास की पूर्णिमा को चंद्रमा पुष्य नक्षत्र में रहता है इसलिए इस मास को पौष का मास कहा जाता है। पौराणिक ग्रंथों की मान्यता अनुसार पौष मास में सूर्य देव की उपासना उनके भग नाम से करनी चाहिये। पौष मास के भग नाम सूर्य को ईश्वर का ही स्वरूप माना गया है। पौष मास में सूर्य को अर्ध्य देने व इनका उपवास रखने का विशेष महत्व माना गया है। मान्यता है कि इस मास प्रत्येक रविवार व्रत व उपवास रखने और तिल चावल की खिचड़ी का भोग लगाने से मनुष्य तेजस्वी बनता है। पौष का पूरा महीना ही धार्मिक दृष्टि से बहुत महत्वपूर्ण माना जाता है लेकिन कुछ प्रमुख व्रत व त्यौहार होते हैं। इस महीने दो एकादाशियां आएंगी पहली कृष्ण पक्ष को सफला एकादशी और दूसरी शुक्ल पक्ष को पुत्रदा एकादशी। पौष अमावस्या और पौष पूर्णिमा का भी बहुत अधिक महत्व माना जाता है। इस दिन को पितृदोष, कालसर्प दोष से मुक्ति पाने के लिये भी इस दिन उपवास रखने के साथ-साथ विशेष पूजा अर्चना की जाती है। पढ़ें-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किन प्रेमियों के लिए लकी रहेगा दिसंबर माह का ये पहला सप्ताह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:18:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/weekly-love-rashiphal-or-rashifal-1st-december-to-7nd-december/</guid>
      <description>हर समय ग्रह नक्षत्र बदलते हैं, जिनका असर हमारी जिंदगी पर होता है। प्रेम भी हमारी इस जिंदगी का अहम हिस्सा है। कोई अनजान अपना बन जाता है। इस प्रेम की एक अलग ही दुनिया है। ग्रह नक्षत्रों का बदलाव को भी प्रभावित करता है। कभी उम्मीद से ज्यादा प्यार मिलता है तो कभी साथी के साथ अनबन रहती है। जानिए दिसंबर माह का ये सप्ताह आपके प्रेमी जीवन के लिए कैसा रहेगा। प्रेम संबंधों को लेकर आप काफी ज्यादा उत्साहित नजर आ सकते हैं, लेकिन उनमें संतुलन बनाए रखना आपको अभी तक भी नहीं आया है। आप प्रेम संबंधों को लेकर कभी बहुत उत्साहित तो कभी एकदम से सुस्त हो जाते हैं। लंबे अरसे तक प्रेम संबंधों को बनाए रखना चाहते हैं तब अपने प्यार से समय-समय पर इनको सींचना आवश्यक है। यदि ऐसा नहीं कर पाते हैं तब आपके प्रेम की बगिया शीघ्र ही मुरझा सकती है। यदि आप किसी को पसंद करते हैं और उसे प्रभावित करना चाहते हैं तब झूठ का सहारा किसलिए। आपको खुद पर विश्वास होना चाहिए और सच्चे प्रेम को पाने के लिए आप वास्तव में जो हैं उसी रुप में खुद को पेश करें। सप्ताह के आरम्भ में प्रेमी को प्रभावित करने के चक्कर में आप काफी अनावश्यक खर्च कर सकते हैं। दूसरे भाग में भी आप परेशान ही दिखाई देते हैं। तीसरे व अंतिम भाग को कुछ ठीक ठाक सा कहा जा सकता है।प्रेम संबंधों को लेकर आप अति उत्साहित नजर आ सकते हैं। यदि आप वाकई में सच्चा प्यार हासिल करना चाहते हैं तब आपको अधीर नहीं होना चाहिए। धीरे-धीरे ही संबंधों को आगे पनपने का मौका दें। सप्ताह का आरंभ तनाव भरा हो सकता है, लेकिन जल्दी ही तनाव दूर भी हो जाएगा। बस एक बात का ख्याल रखें कि इस तनाव का गुस्सा आप प्रेमी पर ना उतार दें। आप अपने जीवन में किसे ज्यादा चाहते है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल 30 नवंबर को बदलेंगे अपनी चाल, ये 8 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 13:04:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-libra-zodiac-sign-on-30th-november-2017-and-effect-8-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>30 नवंबर 2017 को मंगल का परिवर्तन कन्या राशि से तुला में हो रहा है जहां बृहस्पति पहले से गोचर कर रहे हैं। लाल के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह अपने शत्रु राशि तुला में सुबह 5 बजकर 9 मिनट पर प्रवेश करेंगे जो 16 जनवरी 2018 तक इसमे रहेंगे। मंगल और गुरु का साथ किन राशिवालों के लिए यह परिवर्तन शुभ रहेगा और किसके लिए अशुभ आइए जानते हैं।  पढ़ें- मेष - मेष राशि वालों के लिये मंगल का परिवर्तन सातवें स्थान में हो रहा है। सप्तम भाव में मंगल व गुरु की युति होने से अविवाहित जातकों के लिये विवाह के प्रस्ताव आ सकते हैं। गुरु व मंगल की युति के साथ ही केंद्र में चंद्रमा के होने से गजकेसरी व राजयोग भी निर्मित हो रहे हैं जिससे कामकाजी जीवन भी अच्छा रहने के आसार हैं। वृषभ – वृषभ राशि वालों के लिये मंगल छठे घर में प्रवेश कर रहे हैं। छठे घऱ में मंगल व गुरु के साथ होने से विपक्षियों, शत्रुओं पर तो आप हावि रह सकते हैं लेकिन हो सकता है आपकी अपनी सेहत आपका साथ न दे। मिथुन – आपकी राशि से मंगल पंचम भाव में आ रहे हैं। विद्यार्थियों के लिये शानदार समय रहने के आसार हैं। जो जातक प्रतियोगी परीक्षाओं में हिस्सा ले रहे हैं या कहीं साक्षात्कार देने जा रहे हैं तो तैयारी के साथ जायें परिणाम सकारात्मक मिल सकते हैं। उच्च शिक्षा पाने के इच्छुक जातकों के लिये भी समय बढ़िया है प्रयास सफल हो सकते हैं।  कर्क – कर्क राशि से मंगल का परिवर्तन सुख भाव में हो रहा है। चतुर्थ स्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना व केंद्र में चंद्रमा का विचरण करना गजकेसरी व राजयोग का निर्माण कर रहा है जो कि बहुत ही कल्याणकारी योग हैं। भूमि संबंधी लेन-देन में आपको लाभ मिल सकता है।  सिंह –आपकी राशि से मंगल तृतीय स्थान में गोचर करेंगें। पराक्रम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके पराक्रम को बढ़ाने का काम कर सकती है। इस समय शत्रुओं पर भी आपको विजय प्राप्ति हो सकती है। व्यावसायिक, राजनैतिक प्रतिद्वंदियों पर भी आप हावी रह सकते हैं।  कन्या –आपकी राशि से ही मंगल परिवर्तन कर रहे हैं। दूसरे स्थान में मंगल व गुरु के साथ-साथ होने से आपके लिये धनवृद्धि के योग बन रहे हैं। इस समय आपको पैतृक संपत्ति से भी लाभ मिलने के आसार हैं।  तुला –मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। यह समय आपके मान सम्मान में वृद्धि करने वाला रह सकता है। मंगल व गुरु की युति होने व गुरु व मंगल से केंद्र में चंद्रमा के आमने सामने होने से गुरु चंद्रमा जहां गजकेसरीय योग बना रहे हैं वहीं मंगल व चंद्रमा राजयोग निर्मित कर रहे हैं।  वृश्चिक –आपकी राशि से मंगल व्यय भाव में आ रहे हैं। 12वें भाव में मंगल व गुरु आपके लिये दूरस्थ क्षेत्र की यात्रा के योग बना रहे हैं। आपके खर्चों में बढ़ोतरी होने के आसार हैं। पराक्रम के स्तर भी आपके लिये यह समय लाभकारी रहने के आसार हैं।  धनु –आपकी राशि से मंगल लाभ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। 11वें भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये अचानक लाभ प्राप्ति का योग बना रही है। इस दौरान यात्राओं से भी आपको लाभ मिलने के आसार हैं। परिजनों का पूरा सहयोग आपको मिलने के आसार हैं विशेषकर बड़े भाई का साथ आपको मिल सकता है। मकर –आपकी राशि से मंगल दसवें स्थान यानि कर्मभाव में आ रहे हैं। कर्मस्थान में मंगल व गुरु का एक साथ होना आपके लिये कार्योन्नति के संकेत कर रहा है। धन लाभ के आसार भी बन रहे हैं। स्वास्थ्य में भी आपको लाभ मिलेगा। नई यात्राओं के योग भी आपके लिये बन रहे हैं।  कुंभ –आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं। नवम भाव में मंगल व गुरु की युति आपके लिये भाग्योदय के संकेत कर रही है। इस समय आपको अतीत में किये गये कार्यों में सफलता दिला सकती है। अतीत में ही यदि किसी परियोजना में निवेश किया है तो इस समय धन लाभ की पूरी संभावनाएं आपके लिये बन रही हैं। मीन – मीन राशि के जातकों के लिये यह समय थोड़ा संभल कर रहने का है। दरअसल आपकी राशि से मंगल आठवें भाव में आ रहे हैं। हालांकि अष्टम मंगल को मंगलकारी माना जाता है लेकिन राशि स्वामी गुरु के साथ होने से यह समय आपके लिये सतर्क रहने का है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह ने बदला घर, 20 दिसंबर तक ये 4 राशि वाले होंगे सबसे ज्यादा प्रभावित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 12:42:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shukra-grah-or-venus-planet-transit-in-scorpio-and-effect-4-zodiac-or-rashi/</guid>
      <description>नक्षत्रों का असर हमारी जिंदगी को प्रभावित करता है। वहीं उनकी चाल परिवर्तन होने का असर भी हमारे ऊपर पड़ता है। हर ग्रह की अपनी एक अलग खासियत होती है। शुक्र ग्रह को प्रेम और सुख सुविधओं का कारक मान गया है और इस ग्रह ने राशि बदलकर वृश्चिक रा‌शि में प्रवेश कर लिया है, जो 20 दिसंबर की शाम तक रहेगा।  पढ़ें-  वृश्चिक राशि में शुक्र के ग्रह के आने के कारण पति पत्नी के बीच के संबंध मधुर बनेंगे और प्रेम संबन्धों में भी मजबूती आएगी। व्यावसायिक तौर पर आप अपने व्यावसाय को बढ़ा भी सकते हैं, परंतु अभी इसका कोई वित्तीय लाभ नही होगा। मगर साथ ही तुला में बृहस्पति के प्रभाव से आपको अपनी अनदेखी के कारण वित्तीय घाटे का सामना करना पड़ सकता है। बेकार की चिंता करना आपकी सेहत के लिए सही नहीं है, इसलिए इधर-उधर की बातों में ज्यादा ध्यान न दें। शुक्र के वृश्चिक में प्रभाव के चलते आपके लिए प्रेम संबंधों में निखार के योग हैं। नया व्यावसाय या कार्य शुरू कर सकते हैं। विद्यार्थियों को उच्च शिक्षा के नए अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति सामान्य रहेगी। मगर साथ ही तुला राशि में बृहस्पति के प्रभाव के कारण आपकी प्रतिष्ठा दांव पर लग सकती है, इसलिए ध्यान देने की आवश्यकता है। आपको अप्रत्याशित हानि का सामना करना पड़ सकता है, जिससे आपकी वित्तीय स्थिति बिगड़ सकती है। तुला राशि के जातकों के लिए यह सप्ताह वित्तीय रुप से अच्छा रह सकता है। आपके लिए धन लाभ के योग भी बन रहे हैं। व्यावसायिक स्तर पर आप अच्छा प्रदर्शन करेंगे। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव के कारण आपको नाम और शौहरत की प्राप्ति हो सकती है और व्यावसायिक रूप से वक्त में सुधार आएगा। आपकी राशि में बृहस्पति के प्रभाव से आपको भाग्य का साथ मिलेगा, घर में किसी नए सदस्य के आगमन के योग बन रहे हैं। पढ़ें-  कुंभ राशि के जातकों को इस सप्ताह भाग्य का साथ मिलेगा, जिसमें नौकरी में पदोन्नति और वेतनवृद्धि के योग हैं। साथ ही कार्यक्षेत्र पर आपके कार्यों की सराहना भी हो सकती है। वित्तीय लाभ के भी योग हैं। सेहत अच्छी रहेगी और निजी जीवन सुखमय गुजरेगा। वृश्चिक राशि में शुक्र के प्रभाव से आपको अपनी मेहनत का फल मिल सकता है। नौकरी करने वालों को नई और बेहतर नौकरी के अवसर मिल सकते हैं। वित्तीय स्थिति अच्छी रहेगीं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मरने के बाद भारत के इस हिस्से में पहुंचती है व्यक्ति की आत्मा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:19:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-dharmeshvar-mahadev-temple-or-yamraj-temple-in-chamba-at-himachal-pradesh/</guid>
      <description>हर व्यक्ति अपनी जिंदगी में सभी मंदिरों में माथा टेकना चाहता है, लेकिन अधिकतर लोगों की ये हसरत पूरी नहीं हो पाती। वहीं एक ऐसा भी मंदिर है, जहां कोई जाना तो नहीं चाहता, लेकिन उसे वहां जाना पड़ता है। ये मंदिर है हिमाचल प्रदेश के चम्बा जिले में स्थित भरमौर नामक स्‍थान पर , जहां लोग बाहर से ही प्रणाम करके लौट आते हैं। माना जाता है कि मरने के बाद सबसे पहले आत्मा यहीं पर आती है। फिर चाहे मरने वाला व्यक्ति आस्तिम हो या नास्तिक, उसे इस मंदिर में आना ही पड़ता है और ये मंदिर हैं धर्मेश्वर महादेव जी का। दुनिया में धर्मराज यानी यमराज का ये इकलौता मंदिर है। देखने में ये मंदिर आम घरों की तरह है। इस मंदिर में एक खाली कमरा है, जिसे चित्रगुप्त का कमरा माना जाता है। चित्रगुप्त यमराज के सचिव हैं जो जीवात्मा के कर्मो का लेखा-जोखा रखते हैं। मान्यता है कि जब किसी प्राणी की मृत्यु होती है तब यमराज के दूत उस व्यक्ति की आत्मा को पकड़कर सबसे पहले इस मंदिर में चित्रगुप्त के सामने प्रस्तुत करते हैं।  चित्रगुप्त जीवात्मा को उनके कर्मो का पूरा ब्योरा देते हैं इसके बाद चित्रगुप्त के सामने के कक्ष में आत्मा को ले जाया जाता है। इस कमरे को यमराज की कचहरी कहा जाता है। कहा जाता है कि यहां पर यमराज कर्मों के अनुसार आत्मा को अपना फैसला सुनाते हैं। यह भी मान्यता है इस मंदिर में चार अदृश्य द्वार हैं जो स्वर्ण, रजत, तांबा और लोहे के बने हैं। यमराज का फैसला आने के बाद यमदूत आत्मा को कर्मों के अनुसार इन्हीं द्वारों से स्वर्ग या नर्क में ले जाते हैं। गरूड़ पुराण में भी यमराज के दरबार में चार दिशाओं में चार द्वार का उल्लेख किया गया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> गीता में लिखी इन 3 बातों को खुद पर करें लागू, हमेशा रहेंगे खुश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:09:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2017-or-mokshada-ekadashi-learn-these-3-lessons-from-the-bhagavad-gita-for-happy-life/</guid>
      <description>ऋषि-मुनियों ने का महत्व गंगा से भी अधिक माना है। गंगा तो भगवान के श्रीचरणों से निकली और भगवान के हृदय क्षेत्र से। गीता के अठहत्तर भाषाओं में 250 से ज्यादा अनुवाद, दर्जनों टीकाएं एवं भाष्य हो चुके हैं। (राष्ट्रपिता महात्मा गांधी &#39;गीता&#39; के जबरदस्त प्रशंसक थे। वह गीता को अपनी &#39;माता&#39; कहते थे। उनकी गीता पर टीका &#39;अनासक्ति योग&#39; भी एक पठनीय ग्रन्थ है, जिसमें उपनिषदों का सार निहित है। उन्होंने स्वयं अपने जीवन में अनासक्ति योग का पालन किया)।  पढ़ें-   गीता साधारण कर्म को योग में बदलने के लिए तीन साधनों पर बल देती है, एक- फल की आकांक्षा का त्याग। दूसरे, कर्त्ता के अहंकार से मुक्ति और तीसरे, किए गए कर्मों को परमात्मा के प्रति समर्पित करना। इन सूत्रों में वेदों एवं उपनिषदों का सार भी झलकता है। ज्ञान, भक्ति एवं कर्म की इस अनूठी त्रिवेणी को जितनी बार पढ़ते जाता है, उसके आगे ज्ञान के नित नए रहस्य खुलते जाते हैं। युद्ध से पूर्व विषादग्रस्त अर्जुन को निष्काम कर्म के पथ पर प्रेरित करने के लिए श्रीकृष्ण और अर्जुन के बीच का संवाद इस गीताज्ञान का मूलतत्व है। &#39;अष्टावक्र गीता&#39; एक अमूल्य ग्रंथ माना जाता है। ग्रंथ में राजा जनक के तीन प्रश्नों की व्याख्या है- ज्ञान कैसे प्राप्त होता है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस उम्र में ही पैंगबर मोहम्मद ने बदल दी थी दुनिया की तस्वीर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 16:05:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/did-you-know-prophet-muhammad-changed-the-world-at-the-age-23/</guid>
      <description>12 रबीउल-अव्वल इस्लामिक इतिहास की वह महत्वपूर्ण तारीख है, जब अरब के कुरैश खानदान में बीबी आमना के घर एक यशस्वी बालक का जन्म हुआ। बालक का नाम मुहम्मद सल्लल्लाहो अलैहि वसल्लम रखा गया। पिता अब्दुल्ला दुनिया से रुखसत हो चुके थे। ऐसे में दादा अब्दुल मुत्तलिब ने मुहम्मद का पालन पोषण किया। होनहार बालक ने बचपन से ही अपनी प्रतिभा से अपने एवं आस-पास के कबीलों में खास पहचान बना ली। उनके आचरण से प्रभावित होकर लोगों ने उन्हें सादिक, अमीन, सत्यवादी जैसी उपाधियों से नवाजना शुरू कर दिया। अल्लाह ने उन्हें अपना ईशदूत बनाकर लोगों के मार्गदर्शन के लिए दुनिया में भेजा। ईशवाणी के रूप में कुरान की पहली आयत &#39;इकरा-बिस्मि-रब्बीका खलक.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अलाउद्दीन खिलजी की थी 4 पत्नियां, राजपूत रानी के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-padmavati-rajput-queen-kamla-devi-was-married-to-alauddin-khilji/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 09:14:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/not-padmavati-rajput-queen-kamla-devi-was-married-to-alauddin-khilji/</guid>
      <description>संजय लीला भंसाली की फिल्म &#39;पद्मावती&#39; में रणवीर सिंह दिल्ली के सुल्तान रहे अलाउद्दीन ख‌िलजी की भूमिका में हैं। फिल्म पर चल रहे विवाद में अब तक उन दो महिलाओं का ज‌िक्र नहीं हुआ है जो अलाउद्दीन ख़िलजी की हिंदू पत्नियां थीं, हालांकि उस वक्त हिंदू शब्द उस तरह प्रचलन में नहीं था जैसे आज है। 1296 में दिल्ली के सुल्तान बने अलाउद्दीन ख‌िलजी के जीवन के रिकॉर्ड मौजूद हैं, जिनसे पता चलता है कि ख‌िलजी की चार पत्नियां थीं, जिनमें से एक राजपूत राजा की पूर्व पत्नी और दूसरी यादव राजा की बेटी थीं। 1316 तक दिल्ली के सुल्तान रहे अलाउद्दीन ख‌िलजी ने कई छोटी राजपूत रियासतों पर हमले कर या तो उन्हें सल्तनत में शामिल कर लिया था या  अपने अधीन कर लिया था।  कमला देवी, गुजरात के राजपूत राजा की पत्नी  1299 में ख‌िलजी की सेनाओं ने गुजरात पर बड़ा हमला किया था। इस हमले में गुजरात के वाघेला राजपूत राजा कर्ण वाघेला (जिन्हें कर्णदेव और राय कर्ण भी कहा गया है) की बुरी हार हुई थी। इस हार में कर्ण ने अपने साम्राज्य और संपत्तियों के अलावा अपनी पत्नी को भी गंवा दिया था। तुर्कों की गुजरात विजय से वाघेला राजवंश का अंत हो गया था और गुजरात के इतिहास में एक नया अध्याय जुड़ा था। कर्ण की पत्नी कमला देवी से अलाउद्दीन ख‌िलजी ने विवाह कर लिया था। गुजरात के प्रसिद्ध इतिहासकार मकरंद मेहता कहते हैं, &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए इस्लाम धर्म के 5 महत्वपूर्ण सिद्धान्त, जिसे पूरा न करना माना जाता है पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-five-main-piller-of-islam-religion/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Nov 2017 08:56:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-five-main-piller-of-islam-religion/</guid>
      <description>धर्म दुनिया का दूसरा सबसे बड़ा धर्म है। दुनिया भर में इस धर्म को मनाने वालों की संख्या करोड़ो में है। यह धर्म पांच मूलभूत सिद्धान्तों पर टिका हुआ है। मुस्लिम धर्म को मनाने वालों को इन सिद्धांतों के अनुसार अपना जीवन यापन करना पड़ता है। इस्लाम के यह पांच सिद्धान्त हर मुसलमान का फर्ज माना जाता है। इनको पूरा ना करना एक पाप के समान माना जाता है। ये पांच सिद्धांत इस प्रकार है।  पढ़ें-  शहादा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्म और मानवीय मूल्यों की रक्षा करते शहीद हुए थे गुरु तेग बहादुर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-guru-teg-bahadur-sacrifice-for-the-eternal-values-of-religion/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 09:01:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-guru-teg-bahadur-sacrifice-for-the-eternal-values-of-religion/</guid>
      <description>सिखों के नवें गुरु, गुरु तेग बहादुर का शहीदी दिवस 24 नवंबर को मनाया जाएगा। विश्व इतिहास में धर्म और मानवीय मूल्यों,आदर्शों एवं सिद्धांत की रक्षा के लिए प्राणों की आहुति देने वालों में गुरु तेग बहादुर साहब का स्थान अद्वितीय रहा है। प्रेम, त्याग और बलिदान के प्रतीक गुरु तेग बहादुर ने धर्म की रक्षा के लिए अपना सब कुछ न्योछावर कर दिया था। गुरु तेग बहादुर का जन्म अमृतसर में गुरु हरगोबिन्द साहिब जी के घर हुआ था। बचपन में उनका नाम त्यागमल था।   गुरु तेग बहादुर जी को धर्म और आदर्शों के लिए शहीद होने वाले महापुरुषों में गिना जाता है। गुरु तेग बहादुर जी ने कश्मीरी पंडितों का मदद के लिए अपने प्राणों का बलिदान दे दिया था। औरंगजेब ने गुरु तेग बहादुर जी को मौत की सजा सुनाई थी क्योंकि गुरुजी ने इस्लाम धर्म को मानने से इंकार कर दिया था। तब मुगल शासक औरंगजेब ने इस्लाम कबूल न करने पर गुरुजी का सबके सामने उनका सिर कटवा दिया। गुरुद्वारा शीश गंज साहिब तथा गुरुद्वारा रकाब गंज साहिब उन स्थानों का स्मरण दिलाते हैं जहाँ गुरुजी की हत्या की गयी तथा जहाँ उनका अन्तिम संस्कार किया गया। गुरु तेगबहादुर की याद में उनके शहीदी स्थल पर गुरुद्वारा बना है, जिसका नाम गुरुद्वारा शीश गंज साहिब है।  पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों पश्चिम दिशा की तरफ अदा की जाती है नमाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-why-do-muslims-face-west-direction-when-praying/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 08:27:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-why-do-muslims-face-west-direction-when-praying/</guid>
      <description>आपके नमाज अदा करते हुए नमाजी को तो बहुत बार देखा होगा, लेकिन आपके कभी सोचा है वो पश्चिम दिशा की ओर बैठकर ही नमाज अदा क्यों करते हैं।  पढ़ें-  इस्लामिक मान्यता के अनुसार जिस दिशा में सूर्यास्त होता है, उसी दिशा में मुंह करके नमाज अदा करनी चाहिए, क्‍योंकि उस दिशा में काबा है। सूर्यास्त पश्चिम दिशा में होता है और इसलिए नियम है कि नमाज अदा करते समय मुंह इसी दिशा में होना चाहिए। पढ़ें-  अजान के लिए कोई खास नियम नहीं है। अजान का मतलब है बुलावा यानी लोगों को नमाज के लिए आमंत्रण देना है और यह किसी भी दिशा से दिया जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों मुसलमान करते हैं इस शक्तिपीठ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:34:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-story-of-hinglaj-devi-or-hingula-devi-or-nani-mandir-in-balochistan-at-pakistan/</guid>
      <description>माता की एक झलक पाने के लिए मंदिरों के बाहर भक्तों की लंबी कतारे लगी रहती है और अगर वो मां का शक्तिपीठ है तो उसकी तो बात ही अलग है। वैसे तो माता सभी के दुखों को कम करती हैं, लेकिन एक शक्तिपीठ ऐसा भी है जो हिन्दू मुसलमान के भेदभाव को मिटाती है।  पढ़ें-  इस मंदिर में जाने के लिए आपको पाकिस्तान सरकार की इजाजत लेनी पड़ेगी। माता का ये शक्तिपीठ हिंगजाल देवी के नाम से जाना जाता है। जो बलूचिस्तान राज्य में स्थित हैं। पुराणों के अनुसार भगवान विष्णु के चक्र से कटकर यहां पर देवी सती का सिर गिरा था। इसलिए यह स्थान चमत्कारी और दिव्य माना जाता है।  पाकिस्तान में देवी हिंगलाज को नानी का मंदिर और नानी का हज भी कहते हैं। इस स्थान पर आकर हिंदू और मुसलमान का भेद भाव मिट जाता है। दोनों ही भक्ति पूर्वक माता की पूजा करते हैं। ब्रह्मवैवर्त पुराण में कहा गया है कि जो एक बार माता हिंगलाज के दर्शन कर लेता है, उसे पूर्वजन्म के कर्मों का दंड नहीं भुगतना पड़ता है। मान्यता है कि परशुराम जी द्वारा 21 बार क्षत्रियों का अंत किए जाने पर बचे हुए क्षत्रियों ने माता हिंगलाज से प्राण रक्षा की प्रार्थना की। माता ने क्षत्रियों को ब्रह्मक्षत्रिय बना दिया, इससे परशुराम से इन्हें अभय दान मिल गया। एक मान्यता यह भी है कि रावण के वध के बाद भगवान राम को ब्रह्म हत्या का पाप लगा। इस पाप से मुक्ति पाने के लिए भगवान राम ने भी हिंगलाज देवी की यात्रा की थी। राम ने यहां पर एक यज्ञ भी किया था। माता हिंगलाज माता वैष्णों की तरह एक गुफा में बैठी हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्त्री और पुरुष एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/man-and-women-are-two-parts-of-the-same-power/</guid>
      <description>अस्तित्व की प्रकृति दो ध्रुवों के बीच में होती है। इसका मतलब यह नहीं है कि एक ध्रुव दूसरे के खिलाफ है या कोई एक दूसरे से ऊपर है। यह अपनी पहचान से जुड़ा मुद्दा है। अगर आपकी पहचान एक नारी के तौर पर है, तो लगता है कि स्त्रैण प्रकृति रचनात्मक होती है। अगर पहचान पुरुष के तौर पर है तो लगता है कि पुरुष ही सबसे बेहतर है और पुरुष इसी सोच के आधार पर खड़े हो जाते हैं। लेकिन दोनों दो अलग-अलग चीजें नहीं है, एक ही सत्ता के दो हिस्से हैं। जब आप भौतिक आयाम से परे चले जाते हैं, तो स्त्री या पुरुष होना मायने नहीं रखता।   स्त्री या पुरुष के रूप में आपकी पहचान सिर्फ भौतिक अस्तित्व तक है, लेकिन इससे कुछ तय नहीं होता। जीवन में किसी मोड़ पर इसमें बदलाव भी हो सकता है। किसी खास मोड़ पर हो सकता है कि आप काफी स्त्रैण हो, लेकिन धीरे-धीरे आपने पुरुष प्रकृति को अपना लिया। आप पहले बेहद पुरुषार्थी हों और किसी मोड़ पर कुछ ऐसी समझ खिल गई कि भीतर स्त्रैण प्रकृति विकसित हो गई।  पढ़ें-   लेकिन दोनों कभी एक-दूसरे की विरोधी नहीं हो सकते। औरत और मर्द आपस में लड़ सकते हैं। स्त्रियां और पुरुष आपस में भी लड़ सकते हैं। यानी लड़ाई स्त्रैण व पुरुष प्रकृति के होने से नहीं है। दोनों के बीच एक दूसरे के दायरे में घुसने से होती हैं। इसके मौके ज्यादा होते हैं, इसलिए लड़ाई भी ज्यादा होती है। झगड़े जीवन में साझा की गई चीजों व एक-दूसरे के दायरे में आने को लेकर हो रहे हैं, न कि स्त्री या पुरुष को लेकर। अपने-अपने इलाके की लड़ाई है, यह महिला या पुरुष का झगड़ा नहीं है।  कल्पवृक्ष, अमर उजाला से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए संसार के आदि-अंत और अनंत की बात</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 08:37:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-end-of-the-world-and-the-point-of-infinite/</guid>
      <description>उपनिषदों को नकारना संभव नहीं है। आप रामायण, महाभारत, भागवत, भगवान राम की तीर्थयात्रा को आधार बना कर लिखे गए ग्रंथ योगवासिष्ठ और यहां तक कि वेदों के समझ नहीं आने वाले मंत्रों और सूक्तों में भी छिद्रान्वेषण कर सकते हैं। उनमें कुछ और ज्यादातर प्रसंगों पर आक्षेप कर सकते हैं या उन वर्णनों के आधार पर ही उन्हें आपत्तिजनक करार दिया जा सकता है, लेकिन उपनिषदों पर आक्षेप नहीं कर सकते। निःसंदेह उपनिषद तत्व कठिन हैं, आसानी से समझ नहीं आने वाले हैं। फिर भी इस कठिन डगर पर चलने की हिम्मत जरूरी है। कुछ उपनिषदों और उनमे निहित तत्वों पर बात करते हैं, जिनकी चर्चा नहीं या कम ही होती है। शुरु शिवसंकल्पोपनिषद से करते हैं।    सभी जानते हैं कि हमारा मन ही है, जो हमें हिम्मत देता है। उसी मन के लिए उपनिषद की ऋषि प्रार्थना करता है &#39;ज्योतिषं ज्योतिरेकं तन्मे मनः शिवसंकल्पमस्तु!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि अमावस्या के दिन करें इन 5 उपायों में से कोई एक, दूर होंगे शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shani-amavasya-follow-these-five-measures-for-avoid-shani-dosha/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 10:56:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shani-amavasya-follow-these-five-measures-for-avoid-shani-dosha/</guid>
      <description>18 नवंबर को है। शास्त्रों के अनुसार जो अमावस्या शनिवार के दिन पड़ती है उसका विशेष महत्व होता है। शास्त्रों में कहा गया है कि शनिवार और अमावस्या का बहुत ही दुर्लभ योग होता है। अमावस्या और शनिवार दोनों ही शनि के प्रभाव में होते हैं। इसलिए यह प्रबल शनि योग बनाता है। इस योग में जीवन में आने वाली बाधाओं को दूर करने के उपाय करने चाहिए। जिनकी कुण्डली में शनि की प्रतिकूल स्थिति होती है उन्हें साढ़ेसाती एवं शनि की ढैय्या के दौरान काफी संघर्ष करना पड़ता है। ज्योतिशास्त्र में शनि अमावस्या के दिन करने योग्य कुछ आसान उपाय बताए गए हैं।  पढ़ें-    शनि अमावस्या पर 11 बार महाराज दशरथ द्वारा लिखा गया दशरथ स्तोत्र का पाठ करना चाहिए। शनि महाराज ने स्वयं दशरथ जी को वरदान दिया था कि जो व्यक्ति आपके द्वारा लिखे गये स्तोत्र का पाठ करेगा उसे मेरी दशा के दौरान कष्ट का सामना नहीं करना होगा। इस दिन जल में चीनी एवं काला तिल मिलाकर पीपल की जड़ में अर्पित करके तीन परिक्रमा करने से शनि प्रसन्न होते हैं।  शनिवार के दिन उड़द दाल की खिचड़ी खाने से भी शनि दोष के कारण प्राप्त होने वाले कष्ट में कमी आती है। शनि को खुश करने के लिए ज्योतिषशास्त्र में कुछ मंत्रों का भी उल्लेख किया गया है। जैसे शनि वैदिक मंत्र &amp;lsquo;ओम शं नो देवीरभिष्टय आपो भवन्तु पीतये। शं योरभि स्रवन्तु न:।&amp;rsquo;शनि का पौराणिक मंत्र &amp;lsquo;ऊँ नीलांजनसमाभासं रविपुत्रं यमाग्रजम। छायामार्तण्डसंभुतं नमामि शनैश्चरम।&amp;rsquo; इन मंत्रों का नियमित कम से कम 108 बार जप करने से शनि के प्रकोप में कमी आती है। शनिवार को शाम के समय पीपल वृक्ष के चारों ओर 7 बार कच्चा सूत लपेटें, इस समय शनि के किसी मंत्र का जप करते रहें। फिर पीपल के नीचे सरसों के तेल का दीपक जलाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महात्मा बुद्ध की इस बात से जानिए स्वर्ग मिलेगा या नरक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-you-will-get-heaven-or-hell-and-swarg-or-narak-from-this-story-of-mahatma-buddha/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:20:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-you-will-get-heaven-or-hell-and-swarg-or-narak-from-this-story-of-mahatma-buddha/</guid>
      <description>अक्सर लोगों के मन में चलता रहता है कि इस दुनिया को छोड़ने बाद उन्हें स्वर्ग नसीब होगा या फिर नरक में जाना पड़ेगा। इसका जवाब आज से कई हजारों वर्ष पूर्व ने दे दिया था। उन्होंने इसे जानने के लिए एक आसान सा तरीका बताया।   पढ़ें-  अपने पिता की मृत्यु से दुखी एक युवक उनकी आत्मा को मुक्त कराने के लिए महात्मा बुद्ध के पास गया। इस आशा के साथ कि वे कोई न कोई उपाय जरूर करेंगे। युवक की बात सुनकर महात्मा बुद्ध ने उसे एक कलश में पिता की अस्थियां और दूसरे में पत्थर भर लाने को कहा। इसके बाद बुद्ध ने दोनों कलश को नदी में इस तरह रखने को कहा कि वे पानी में मुहाने तक डूब जाए।  बुद्ध ने युवक से कहा कि वह पुरोहितों के मंत्र पढ़ने के दौरान दोनों कलश को पानी के भीतर हथौड़ी से ठोकें और वापस आकर सारा किस्सा सुनाएं। पूरी क्रिया करने के बाद युवक अत्यंत उत्साह में बुद्ध के पास आकर पूरा किस्सा सुनाया कि दोनों कलश पानी के भीतर ठोकने पर टूट गए। उनके भीतर मौजूद पत्थर तो पानी में डूब गए, लेकिन घी ऊपर आ गया और नदी में दूर तक बह गया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जान‌िए मुस्लिमों के सबसे बड़े धार्मिक स्थल काबा की बनावट का राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-story-of-kaaba-and-how-it-was-built-the-largest-religious-place-of-muslims/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 16:37:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-story-of-kaaba-and-how-it-was-built-the-largest-religious-place-of-muslims/</guid>
      <description>काबा मुसलमानों का सबसे पाक धार्म‌िक स्‍थल है। कुरान में बताया गया है क‌ि हर मुसलमान को अपनी ज‌िंदगी में कम से कम एक बार मक्का की यात्रा जरुर करनी चाह‌िए। मक्का में ही काबा स्‍थ‌ित है। काबा खुदा का घर माना जाता है। कहते हैं काबा जहां पर बना है वह पृथ्वी का केन्‍द्र ब‌िन्दु है। आइए जानें इसके न‌िर्माण के पीछे की कहानी।   इस्लाम‌िक व‌िषयों के जानकार के अनुसार मक्का में आज हज यात्री ज‌िस काबे की तवाफ करते हैं वह अपने शुरुआती द‌िनों में वैसा नहीं था जैसा आज हमे द‌िखता है। हजरत इब्राह‌िम ने इसे कुछ और शक्लो सूरत में बनाया था। हदीस में बताया गया है क‌ि जब खुदा के कहने पर हजरत इब्राह‌िम और उनके बेटे ईस्माइल ने खुदा का घर बनवाया तो वह आयताकार था। लेक‌िन काबे का कई बार पुनर्न‌िर्माण हुआ और इस क्रम में इसका आकार बदलकर वर्गकार हो गया है।  पढ़ें-   हदीस में भी एक ज‌िक्र है क‌ि मुहम्मद साहब अपनी बीबी से कहते हैं क‌ि वह काबे को वही शक्ल देना चाहते हैं ज‌िस शक्ल में हजरत इब्राह‌िम ने उसे बनाया था। ले‌क‌िन उन्होंने अपने ‌द‌िल की बात इसल‌िए नहीं मानी क्योंक‌ि लोग अब काबे की उसी बनवट में व‌िश्वास रखने लगे थे जैसा वह आज द‌िखता है। खुदा ने जब हजरत इब्राह‌िम से उनके बेटे की कुर्बानी मांगी और उन्होंने ब‌िना ह‌िचके कुर्बानी दे दी हालांक‌ि खुदा ने उनके बेटे की जगह जानवर को बदल द‌िया था इसल‌िए उनके बेटे की कुर्बानी नहीं हुई। खुदा ने इब्राह‌िम और ईस्माइल को अपना पैगंबर बना ल‌िया और उनसे अपने ल‌िए एक घर बनाने का हुक्म द‌िया।   काबा के अंदर दो खम्बें हैं वहीं सके अंदर एक तरफ एक मेज रखी गयी है जहां लोग इत्र आदि डाल सकते है काबा के अंदर दो लालटेन के प्रकार के दो दीपक छत से लटके हुए दिखते है। काबा के अंदर लगभग 50 लोगों को एक साथ लाया जा सकता है। काबा के अंदर खास बात ये है कि इसके अंदर कोइ भी खिडकी नहीं है वही इसके अंदर जाने और आने के लिए केवल एक ही दरवाजा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए उत्पन्ना एकादशी की पूजा विधि और शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/utpanna-ekadashi-puja-method-and-shubh-muhurat-timings/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 08:28:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/utpanna-ekadashi-puja-method-and-shubh-muhurat-timings/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का व्रत रखने की परंपरा है। साल में कुल 24 एकादशियां आती हैं और इनमें से पहली एकादशी मार्गशीर्ष माह की कृष्ण पक्ष को आती है। इस बार यह एकादशी 14 नवंबर को है जिसे उत्पन्ना एकादशी के नाम से जाना जाता है। मार्गशीर्ष मास की कृष्ण पक्ष के दिन एकादशी देवी प्रगट हुई थी जिसके कारण इस एकादशी का नाम उत्पन्ना एकादशी पड़ा।  पढ़ें-  उत्पन्ना एकादशी के व्रत की तैयारी दशमी तिथि को ही आरंभ हो जाती है। इस दिन प्रात:काल ब्रह्म मुहूर्त में उठकर सबसे पहले व्रत का संकल्प करें और भगवान का पूजन करें, व्रत कथा सुनें। शास्त्रों के अनुसार जो व्यक्ति इस एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु के संग एकादशी देवी की पूजा करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और व्यक्ति उत्तम लोक में स्थान पाने का अधिकारी बन जाता है। शास्त्रों के अनुसार,जो व्यक्ति श्रद्धा भाव से उत्पन्ना एकादशी का व्रत रखता वह मोहमाया के प्रभाव से मुक्त हो जाता है, छल-कपट की भावना उसमें कम हो जाती है और अपने पुण्य के प्रभाव से व्यक्ति विष्णु लोक में स्थान पाने योग्य बन जाता है। उत्पन्ना एकादशी तिथि व मुहूर्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माथे पर तिलक लगाने के ये होते हैं 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-5-benefits-of-tilak-on-the-forehead/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 08:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-5-benefits-of-tilak-on-the-forehead/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में माथे पर तिलक लगाने की परंपरा होती है। किसी भी शुभकार्य,पूजा और मंदिर में भगवान के दर्शन के बाद माथे पर तिलक लगाने का रिवाज होता है। माथे पर टीका लगाने के पीछे धार्मिक भावना के साथ कुछ वैज्ञानिक आधार भी होता है। आइए जानते हैं माथे पर तिलक लगाने के फायदे के बारे में।
पढ़ें-  तिलक लगाने से हमारे माथे के पिट्यूटरी ग्लैण्ड्ज सक्रिय होने लगते है जिसके कारण से शरीर से आलस्य दूर होता है और दिमागी शक्ति में इजाफा होता है। और मानसिक तनाव से मुक्ति मिलती है। माथे पर नियमित रूप से तिलक लगाने से नाड़ी मंडल की परिशुद्ध सक्रियता से इनसोमनिया और साइनस जैसे रोग से छुटकारा मिलता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार के दिन भूलकर भी न खाएं ये 5 चीजें, शनिदेव होते हैं नाराज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-these-five-food-on-saturday-for-please-lord-shani/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 07:14:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/avoid-these-five-food-on-saturday-for-please-lord-shani/</guid>
      <description>शनिदेव को न्याय का देवता माना जाता है यानि की अच्छे कर्म करने वालों को अच्छा फल और बुरे कर्म करने वालों को बुरा फल देते हैं। का दिन भगवान शनि को माना जाता है। अगर किसी की कुंडली में शनिदोष है तो उस व्यक्ति को शनिवार के दिन भूलकर भी ऐसी चीजों को नहीं खाना चाहिए। इसलिए शनिदेव को खुश रखना चाहते हैं तो शनिवार के दिन इन चीजों को खाने से बचें।  पढ़ें-  अगर आप शनिवार के दिन दूध या दही का सेवन करना चाहते तो सादा कभी भी नहीं करना चाहिए। इसमें हल्दी या गुड़ मिलाकर पीना चाहिए। आम का अचार खाने से बचें। दरअसल कच्चा आम खट्टा और कसैला होता है और शनि कसैली चीजों के विरोधी हैं। शनिवार के दिन लाल मिर्च का प्रयोग नहीं करना चाहिए। ऐसा करने से शनिदेव नाराज हो जाते हैं। शन‌िवार के ‌द‌िन चना, उड़द और मूंग की दाल खा सकते हैं लेक‌िन संभव हो तो मसूर दाल खाने से बचें। यह मंगल से प्रभाव‌ित होता है जो शन‌ि की क्रूर नजर को बढ़ाने का काम करता है। शन‌िवार के द‌िन मद‌िरा पीने से कुंडली में शुभ शन‌ि होने पर भी शन‌ि का शुभ फल नहीं म‌िल पाता है। दुर्घटना की आशंका बढ़ जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरीर का आकार होता है, लेकिन मन का नहीं, इससे जो चाहें करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-body-has-a-shape-but-there-is-no-shape-of-the-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 17:04:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/the-body-has-a-shape-but-there-is-no-shape-of-the-mind/</guid>
      <description>शरीर का एक आकार होता है, लेकिन मन का कोई आकार नहीं होता। इसलिए मन के साथ जो चाहें कर सकते हैं।   हर पल आपके विचार इधर से उधर भटकते रहते हैं, क्योंकि मन का कोई आकार नहीं होता। जीवन की दिशा उस समय तय कीजिए, जब आप खुश हों, बेहतर हों और आपकी सोच बिल्‍कुल साफ हो। उसके बाद आप जो भी तय करें, उसमें बदलाव नहीं होना चाहिए, क्योंकि शरीर का एक आकार होता है, लेकिन मन का कोई आकार नहीं होता।  इसलिए मन के साथ जो चाहे, कर सकते हैं। अगर आप जीवन की दिशा नहीं तय करते, तो रोज आपका मन बदलता रहेगा और आपको लगेगा कि जीवन की दिशा बदलने की जरूरत है। उदाहरण के लिए बादल हर पल अपना आकार बदलते रहते हैं। बादलों का आकार बदलना समस्या नहीं है, लेकिन अगर हवा दिशा बदलती है और बादल वहां नहीं जाते, तो यह एक समस्या है।  यही बात सब पर लागू होती है। मन आकार बदल रहा है, समस्या यह नहीं है। समस्या यह है कि यह अपनी दिशा बदल रहा है। अपने जीवन की दिशा पूरी तरह से खुद तय कीजिए। अपनी दिशा तय करें, चाहे वो दिशा जो भी हो। इसके बाद इसे रोज-रोज नहीं बदलना चाहिए। कोई बात नहीं कि आपने जीवन की जो दिशा तय की है, वह काम आ रही है या नहीं। आप अपने जीवन की दिशा तय कीजिए। एक बार अगर जीवन की दिशा तय हो गई, तो मन का आकार बदलना आपको अवसाद या निराशा की बजाय रचनात्मकता की ओर ले जाएगा। मन को आकार बदलने दीजिए, इसमें कोई समस्या नहीं है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्म तो बहुत हैं, थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, लेकिन संदेश एक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/way-of-expressions-of-truth-is-different-but-principle-is-same/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 16:27:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/way-of-expressions-of-truth-is-different-but-principle-is-same/</guid>
      <description>देश और दुनिया में जितने भी धर्म हैं, उन्होंने एक ही तरह के सिद्धांत प्रस्तुत किए हैं। थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, लेकिन संदेश एक है।   हर देश, समाज और समय में ऐसे व्यक्ति होते आए हैं, जिन्होंने एक ही तरह के सिद्धांत प्रस्तुत किए। थोड़ा सा अंतर कर्मकांड में है, जो परिस्थितियों और सामाजिक स्थितियों के कारण है। उद्देश्य सभी का एक ही है। दुनिया में कोई ग्यारह प्रमुख और बड़े मजहब या धर्म हैं। जापान का शिन्तो, चीन का ताओ और कन्फ्यूशियस मत, भारत का वैदिक, बौद्ध, जैन, सिख, पारसी, यहूदी, ईसाई और इस्लाम मत।  सभी धर्मों का स्वरूप एक ही संदेश को विभिन्न रूपों में समझाने का प्रयास करता है। सभी मत हैं, धर्म नहीं। धर्म तो मूलतः मनुष्यत्व में, उसकी विवेकशीलता में है। जापान का शितों मत पवित्रता को धर्म का प्रधान गुण मानता है। उसके अनुसार, निश्छलता पवित्रता का प्रमुख अंग है तथा ईश्वर प्राप्ति का राजमार्ग भी। इस मत की हर किसी को प्रार्थना करनी चाहिए।  जिसका भाव यह रहे कि हमारी आंखें भले ही अपवित्र वस्तु देखें, किंतु हृदय में अपवित्र बातों का उदय न हो। कान भले ही अपवित्र बात सुनें, किन्तु चित्त में अपवित्र भाव न हो। पूजा पद्धति में भी शिन्तो ने मनोनिग्रह के लिए ध्यान और पवित्रता के लिए मंत्र के पाठ पर जोर दिया है। ताओ मत के अनुसार, ईश्वर को पाने के लिए पवित्रता, विनय, संतोष, करुणा, सच्चा ज्ञान और संयम मुख्य साधन हैं। ध्यान और प्राणायाम इनके लिए उपयोगी प्रक्रियाएं हैं। मनुष्य के लिए ताओ का संदेश है कि मेरे पास तीन वस्तु या भाव हैं, जिन्हें बुलाता रहता हूं सौम्यता (दयालुता), मितव्ययिता और नम्रता।  कन्फ्यूशियस चीन के प्रसिद्ध उपदेशक और सिद्ध पुरुष हो चुके हैं। उन्होंने मनुष्य की उत्कृष्टता पर जोर दिया है। उनका संदेश यही था कि ‘वैयक्तिक उन्नति जीवन का लक्ष्य नहीं, वह तो सामाजिक उन्नति का फल है। धर्म वह है, जब तुम किसी से मिलो, तो यह समझकर मिलो जैसे वह तुम्हारा बड़ा अतिथि है। मनुष्य का हृदय आइने की तरह होना चाहिए, जिस पर प्रतिबिम्ब तो सभी का आता है, किन्तु उसमें मैलापन नहीं आता।  यहूदी मत का मूल दर्शन- ईश्वर के एकत्व, ईश्वर की पवित्रता तथा उसकी निराकारिता में सन्निहित है। संसार के दो मुख्य मत- ईसाई और इस्लाम इसी से प्रस्फुटित हुए हैं। ईसाई मत के अनुसार, प्रेम ही परमेश्वर है। प्रेम ही पूजा एवं आराधना है, उसकी परिणति है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>...जब चूल्हे की जलती लकड़ी से हुई भगवान शिव की पिटाई, हुआ ये अंजाम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-ugna-mahadev-temple-in-bhawanipur-village-at-madhubani/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 14:41:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-ugna-mahadev-temple-in-bhawanipur-village-at-madhubani/</guid>
      <description>बात कुछ 1360 ई. के आस-पास की है। उन दिनों बिहार के विस्फी गांव में एक कवि हुआ करते थे। कवि का नाम विद्यापति था। कवि होने के साथ-साथ विद्यापति के अनन्य भक्त भी थे। इनकी भक्ति और रचनाओं से प्रसन्न होकर को इनके घर नौकर बनकर रहने की इच्छा हुई। एक दिन एक जाहिल गंवार का वेष बनाकर विद्यापति के घर आ गये। विद्यापति को ने अपना नाम उगना बताया। विद्यापति की आर्थिक स्थिति अच्छी नहीं थी अतः उन्होंने उगना को नौकरी पर रखने से मना कर दिया। लेकिन मानने वाले कहां थे।  ये भी पढ़ें-  ​सिर्फ दो वक्त के भोजन पर नौकरी करने के लिए तैयार हो गये। इस पर विद्यापति की पत्नी ने विद्यापति से उगना को नौकरी पर रखने के लिए कहा। पत्नी की बात मानकर विद्यापति ने उगना को नौकरी पर रख लिया। एक दिन उगना विद्यापति के साथ राजा के दरबार में जा रहे थे। तेज गर्मी के वजह से विद्यापति का गला सूखने लगा। लेकिन आस-पास जल का कोई स्रोत नहीं था। विद्यापति ने उगना से कहा कि कहीं से जल का प्रबंध करो अन्यथा मैं प्यासा ही मर जाऊंगा। भगवान शिव कुछ दूर जाकर अपनी जटा खोलकर एक लोटा गंगा जल भर लाए। विद्यापति ने जब जल पिया तो उन्हें गंगा जल का स्वाद लगा और वह आश्चर्य चकित हो उठे कि इस वन में जहां कहीं जल का स्रोत तक नहीं दिखता यह जल कहां से आया। वह भी ऐसा जल जिसका स्वाद गंगा जल के जैसा है।कवि विद्यापति उगना पर संदेह हो गया कि यह कोई सामान्य व्यक्ति नहीं बल्कि स्वयं भगवान शिव हैं अतः उगना से उसका वास्तविक परिचय जानने के लिए जिद करने लगे। जब विद्यापति ने उगना को शिव कहकर उनके चरण पकड़ लिये तब उगना को अपने वास्तविक स्वरूप में आना पड़ा। उगना के स्थान पर स्वयं भगवान शिव प्रकट हो गये। शिव ने विद्यापति से कहा कि मैं तुम्हारे साथ उगना बनकर रहना चाहता हूं लेकिन इस बात को कभी किसी से मेरा वास्तविक परिचय मत बताना। विद्यापति को बिना मांगे संसार के ईश्वर का सानिध्य मिल चुका था। इन्होंने शिव की शर्त को मान लिया। एक दिन विद्यापति की पत्नी सुशीला ने उगना को कोई काम दिया। उगना उस काम को ठीक से नहीं समझा और गलती कर बैठा। सुशीला इससे नाराज हो गयी और चूल्हे से जलती लकड़ी निकालकर लगी शिव जी की पिटाई करने। विद्यापति ने जब यह दृश्य देख तो अनायास ही उनके मुंह से निकल पड़ा &#39;ये साक्षात भगवान शिव हैं, इन्हें जलती लकड़ी से मार रही हो।&#39; फिर क्या था, विद्यापति के मुंह से यह शब्द निकलते ही शिव वहां से अर्न्तध्यान हो गए। इसके बाद तो विद्यापति पागलों की भांति उगना -उगना कहते हुए वनों में, खेतों में हर जगह उगना बने शिव को ढूंढने लगे। भक्त की ऐसी दशा देखकर शिव को दया आ गयी। भगवान शिव उगना के सामने प्रकट हो गये और कहा कि अब मैं तुम्हारे साथ नहीं रह सकता। उगना रूप में मैं जो तुम्हारे साथ रहा उसके प्रतीक चिन्ह के रूप में अब मैं शिव लिंग के रूप विराजमान रहूंगा। इसके बाद शिव अपने लोक लौट गये और उस स्थान पर शिव लिंग प्रकट हो गया। उगना महादेव का प्रसिद्घ मंदिर वर्तमान में मधुबनी जिला में भवानीपुर गांव में स्थित है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भैरव अष्टमी पर ऐसे करें पूजा, इन उपायों से दूर हो जाएंगे सारे डर और पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 13:50:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-on-kaal-bhairav-ashtami-will-be-removed-all-fear/</guid>
      <description>10 नवंबर, शुक्रवार को भगवान शिव के अवतार माने जाने वाले भगवान की जयंती है। अगहन महीने की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को भगवान शिव के अंश कालभैरव की उत्पत्ति हुई थी। शिव पुराण में कहा है कि भैरव शंकर के ही रूप हैं और इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता।   पढ़ें- कालभैरव भगवान शिव के अंश होने के कारण भैरव अष्टमी पर बाबा भैरव की पूजा करने से सारे कष्ट मिट जाते है और जाने -अनजाने में हुए सारे पापों से मुक्ति मिल जाती है। ऐसी मान्यता है काल भैरव की पूजा करने और व्रत रखने से सभी प्रकार की बाधाओं से मुक्ति मिल जाती है साथ ही भूत पिशाच का कभी डर नहीं रहता है। इस दिन काल भैरव को खुश करने के लिए काले कुत्ते को रोटी जरूर खिलानी चाहिए इसे शुभ माना जाता है। यदि आप बाबा काल भैरव की कृपा चाहते है तो अष्टमी के दिन बाबा कालभैरव के मंदिर में जाकर उनकी प्रतिमा पर सिंदूर और तेल चढ़ाए और मूर्ति के सामने बैठकर काल भैरव मंत्र का जाप करें। बाबा कालभैरव की उत्पत्ति भगवान शिव के अंश के रूप में हुई थी इसलिए इस दिन 21 बिल्वपत्रों पर चंदन से ऊं नम: शिवाय लिखकर शिवलिंग पर चढ़ाएं। ऐसा करने से सभी तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कालभैरव अष्टमी: जानिए कैसे पैदा हुए काल भैरव और क्यों काट दिया था ब्रह्माजी का सिर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 13:24:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-kaal-bhairav-and-know-about-how-was-born-bhairav/</guid>
      <description>अगहन मास के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को कालभैरव अष्टमी के रुप में मनाई जाती है। इस दिन भगवान काल भैरव का जन्म हुआ था। शिव पुराण के अनुसार कालभैरव को भगवान शिव का अवतार माना जाता है, ये भगवान शंकर के दूसरे रूप हैं। इस बार काल भैरव अष्टमी 10 नवंबर, शुक्रवार के दिन है। इनकी पूजा से घर में नकारत्मक ऊर्जा, जादू-टोने, भूत-प्रेत आदि का भय नहीं रहता। कालभैरव के जन्म कैसे हुआ आइए जानते हैं।  पढ़ें-  कालभैरव के जन्म को लेकर पुराणों में एक बड़ी ही रोचक कथा है। शिव पुराण के अनुसार एक बार सभी देवताओं ने ब्रह्मा और विष्णु जी से बारी-बारी से पूछा कि जगत में सबसे श्रेष्ठ कौन है तब दोनो ने अपने को श्रेष्ठ बताया और आपस में इसके लिए एक दूसरे युद्ध करने लगे। इसके बाद सभी देवताओं ने वेदशास्त्रों से पूछा तो उत्तर आया कि जिनके भीतर चराचर जगत, भूत, भविष्य और वर्तमान समाया हुआ है अनादि अंनत और अविनाशी तो भगवान रूद्र ही हैं। वेद शास्त्रों से शिव के बारे में यह सब सुनकर ब्रह्मा ने अपने पांचवें मुख से शिव के बारे में भला-बुरा कहा। इससे वेद दुखी हुए। इसी समय एक दिव्यज्योति के रूप में भगवान रूद्र प्रकट हुए। ब्रह्मा ने कहा कि हे रूद्र तुम मेरे ही सिर से पैदा हुए हो। अधिक रुदन करने के कारण मैंने ही तुम्हारा नाम &#39;रूद्र&#39; रखा है अतः तुम मेरी सेवा में आ जाओ। ब्रह्मा के इस आचरण पर शिव को भयानक क्रोध आया और उन्होंने भैरव को उत्पन्न करके कहा कि तुम ब्रह्मा पर शासन करो। उस दिव्य शक्ति संपन्न भैरव ने अपने बाएं हाथ की सबसे छोटी अंगुली के नाखून से शिव के प्रति अपमान जनक शब्द कहने वाले ब्रह्मा के पांचवे सर को ही काट दिया।  शिव के कहने पर भैरव काशी प्रस्थान किये जहां ब्रह्म हत्या से मुक्ति मिली। रूद्र ने इन्हें काशी का कोतवाल नियुक्त किया। आज भी ये काशी के कोतवाल के रूप में पूजे जाते हैं। इनका दर्शन किये वगैर विश्वनाथ का दर्शन अधूरा रहता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>