<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>परामनोविज्ञान on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
    <description>Recent content in परामनोविज्ञान on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2017 08:39:27 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>अगर सपने में दिखें इंद्रधनुष तो होने वाला है कुछ ऐसा...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 08:39:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा सात रंग यानी इंद्रधनुष का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  पढ़ें-  अगर कोई शादीशुदा पुरुष सपने में इन्द्रधनुष देखता है तो ये उसके लिए शुभ होता है। इसका मतलब आने वाले समय में उसको खुशी मिलने वाली हैं। वहीं अगर इन सात रंगों को कोई विवाहित स्‍त्री अपने सपने में देखें तो उसके लिए ये अशुभ होता है। इस तरह के सपने का मतलब आने वाले समय में उसे लंबे समय तक अपने पति से अलग रहना पड़ सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>किसी खास के लिए घर से बाहर निकलते समय जरूर करें ये काम, हर जगह‌ होंगे सफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 18:41:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</guid>
      <description>वैसे तो सभी कार्यों के लिए हर दिन शुभ होता है, लेकिन शास्‍त्रों और ज्योतिष के अनुसार किसी महत्वपूर्ण काम पर जाने से पहले दिन के अनुसार उपाय करने से सफलता मिलती है। अगर आप भी इन चार में से किसी एक दिन कोई शुभ काम करने जा रहे हैं तो उससे पहले ये उपाय जरूर करें। सोमवार को घर से निकलने से पहले अपना मुंह शीशे में देखकर जाएं। अगर आप इस दिन किसी खास काम से घर से निकल रहे हैं तो माता पिता का आशीर्वाद लेना न भूलें। बुधवार को अगर आप कोई काम शुरू कर रहे हैं और इस सिलसिले में आपको घर से बाहर जाना पड़ जाता है तो घर से निकलने से पहले हरे धनिए के पत्ते खाकर निकलें। ऐसा करने से आपके काम सफल होंगे। गुरुवार को किसी काम के लिए घर से निकलने से पहले मुंह में सरसों के दाने डाल लें। इससे उस काम में कामयाबी मिलने की संभावना बढ़ जाती है। शनिवार को किसी भी काम की शुरुआत के लिए शुभ नहीं माना जाता है। अगर आपको फिर भी इस दिन कोई काम करना पड़ रहा है तो अदरक या घी खाकर घर से निकलें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से करें गायत्री मंत्र का प्रयोग, मां लक्ष्मी होंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 18:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्राचीन समय से ही गायत्री मंत्र का काफी महत्व है। साधु, संत, ऋषि, मुनियों ने इस मंत्र के बारे में काफी कुछ बताया है। आज के समय में पूजा, हवन में गायत्री मंत्र का उच्चारण किया जाता है। इस मंत्र के उच्चारण से व्यक्ति की मनोवृतियां शांत रहती है। साथ ही अपनी मनोकामना भी सफल कर सकता है, लेकिन इस मंत्र के उच्चारण के लिए कुछ नियम बताए गए हैं।  ये भी पढ़ें-  शनिवार को पीपल के वृक्ष के नीचे बैठकर 100 बार गायत्री मंत्र का जाप करें। इससे अभिचार जन्य भय से मुक्ति मिलती है। गिलोय को अंगूठे के बराबर छोटे छोटे टुकड़े कर लें और इन्हें गाय के दूध में मिलाकर 108 बार गायत्री मंत्र के साथ अग्नि में आहुति दें। इससे रोगों से मुक्ति मिलती है। जो व्यक्ति गायत्री मंत्र के 100 बार उच्चारण से अभिमंत्रित मिट्टी का ढ़ेला जिस दिशा में फेंकता है, उस दिशा से उसे अग्नि और शत्रुओं का भय नहीं होता। लक्ष्मी प्राप्ति हेतु लाल पुष्पों से 108 बार मंत्र जप के साथ आहुति देनी चाहिए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काली मिर्च के 5 दाने बना देंगे आपके सारे काम, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 17:25:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</guid>
      <description>लाख कोशिशों के बाद भी कई बार काम पूरा नहीं हो पाता या ‌फिर बनता-बनता काम ही बिगड़ जाता है। अगर आपका काम भी बार-बार बिगड़ रहा है तो आपके किचन में मौजूद एक छोटी सी चीज आपकी ये समस्या दूर कर देगी। क्या आप जानते हैं कि आपके घर के किचन में ही कई ऐसी चीजें मौजूद होती हैं जो आपकी किस्मत चमका सकती है। इनसे किए गए छोटे-छोटे और आसान उपाय आपकी परेशानियों को तो दूर करेंगे ही साथ ही आपके घर में समृद्धि और शांति भी लाएंगे। आज हम आपको बता रहे हैं काली मिर्च के ऐसे ही कुछ आसान उपाय। अगर बार-बार काम बिगड़ रहा है तो घर से निकलते वक्त मुख्य द्वार पर थोड़ी सी काली मिर्च रखें और उस पर पैर रखकर निकलें। ऐसा करने से आपको कार्य में सफलता मिलेगी। थोड़ी सी काली मिर्च को एक दिपक में रखकर जलाएं और उसे घर के किसी कोने में रख दें। ऐसा करने से घर पर बुरी नजर नहीं पड़ेगी और नकारात्मकता खत्म होगी। काली मिर्च से शनि दोष को भी दूर किया जाता है। एक काले कपड़े में काली मिर्च और कुछ पैसे बांधें और यह पोटली किसी को दान दें। परिणाम जल्द दिखेगा। अचानक धन प्राप्ति के लिए काली मिर्च के 5 दानें लेकर अपने ऊपर 7 बार घुमाएं। अब चौराहे पर जाकर इसके 4 दाने चारों दिशाओं में फेंक दें और पांचवा आसमान में। अब बिना वापस मुड़े घर आ जाएं। इससे धन की प्राप्ति होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दें भगवान शिव से जुड़ी ये खास चीजें, मिलता है धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</guid>
      <description>हर इंसान को उसके सपने में कई तरह-तरह की चीजें दिखाई देती है कुछ चीजें अच्छी होती है तो डरावनी। स्वप्नशास्त्र के अनुसार सपनों में चीजों को दिखने का अपना अलग-अलग महत्व होता है। सपने अवचेतन मस्तिष्क के संपर्क में आने वाले वो विचार होते हैं जिनका संबंध इंसान के भूत और भविष्य से होता है। अगर आपको आध्यात्म या धर्म से जुड़े सपने आते हैं तो समझें कि आप बहुत ही खास किस्म के इंसान हैं।   पढ़ें-  खासकर भगवान शिव से जुड़े सपने आते हैं तो इसका मतलब होता है कि आप सबके प्रति सकारात्मक सोच रखने वाले और नेक इरादे के इंसान हैं। लेकिन अगर आपको भगवान शिव का त्रिशूल, सांप या डमरू दिखाई देता है तो इसका क्या रहस्य है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इन 5 फलों को खाते हुए देखने पर मिलता है सुख और धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 09:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</guid>
      <description>सपने हर किसी को आते हैं और हर सपने का अपना अलग महत्व होता है। सपने कई बार आपको आने वाले सुख- दुख और घटनाओं का संकेत देते हैं। स्वप्न शास्‍त्र के अनुसार अगर सपने में आप कुछ फल, सब्जी या कोई स्वादिष्ट पकवान खाते हुए देखें तो बहुत ही शुभ होता है।  पढ़ें-  अगर आपके सपने में यदि बादाम दिख जाए, तो यह संकेत बहुत ही शुभ फल देने वाला होता है। सपने में बादाम देखने और खाने का मतलब होता है कि आप भविष्य में सुख की प्राप्ति होने वाली है। यदि कोई सपने में खुद को आंवला खाता देखे तो यह शुभ माना गया है, तब इसका मतलब होता है कि जल्द ही आपकी कोई मनोकामना पूरी होने वाली हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर्व पर पूजा से जुड़ी इस मान्यता के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</guid>
      <description>के प्रत‌ि लोगों की आस्‍था और व‌‌िश्वास का नजारा आप पूरी दुन‌िया में देख सकते हैं। आस-पास नदी, तालाब नहीं होने पर लोग घर के छत पर टब रखकर या आंगन में खड्डा खोदकर पानी भर लेते हैं और सूर्य को अर्घ्य देते हैं।   ये भी पढ़ें-  छठ पर्व के बारे में माना जाता है क‌ि यह पर्व संतान सुख प्रदान करने वाला है। इस पर्व की एक कथा के अनुसार सूर्य की बहन षष्ठी देवी नवजात बच्चों की रक्षा करती है। इसल‌िए माताएं इस पर्व को अपनी संतान की लंबी उम्र और उन्नत‌ि के ल‌िए व्रत रखती हैं। छठ व्रत का संबंध सूर्य से भी है। सूर्य को प्राण का कारक और ब्रह्माण्ड में प्रत्यक्ष देवता माना जाता है। इनकी उर्जा से मौसम चक्र चलता है। इसल‌िए इनकी प्रसन्नता सृष्ट‌ि को बनाए रखने के ल‌िए जरूरी है। इसल‌िए छठ पर्व पर सूर्य की पूजा होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इस तरह से दिखे आभूषण तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। अधिकतर लोग अपने में आभूषण देखते हैं, जिसे मात्र एक सपना मानकर भूल जाते हैं, जबकि आभूषण के ये सपने कुछ इशारा करते हैं।  ये भी पढ़ें-  अगर सपने में आभूषण दिखें तो सावधान हो जाएं, क्योंकि ये पारिवारिक खर्च होने के संकेत हैं। सपने में अगर किसी को आभूषणों मिलता है तो ये व्यापार में बड़े मुनाफे की ओर संकेत करता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये 4 संकेत बताते हैं आपके आस-पास है कोई भटकती आत्मा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:49:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</guid>
      <description>कई बार हमें अपने आस- पास कुछ अजीब सा महसूस होता है। कभी अचानक से शरीर में सिहरन सी होने लगती है तो किसी के पास में होने का अहसास होता है। अगर आपके साथ ही कुछ ऐसा होता है तो इसका मतलब कोई आपसे कुछ कहने की कोशिश रही है। जब कोई आत्मा आपके करीब होती है तो कुछ संकेत मिलते हैं।   ये भी पढ़ें-  परामनोविज्ञान विषय के विशेषज्ञ सू निकोलसन का मानना है कमरे में लगा कोई नया बल्ब बिना किसी वजह से जलने- बुझने लग जाए तो ये भी एक तरह का संकेत हैं। अगर आपको अचानक इस दुनिया को छोड़ चुके व्यक्ति के नंबर से कोई कॉल आए तो एक बार घंटी बजकर बंद हो जाए।  घर में ऐसी कोई चीज, जो बार-बार अपनी जगह से हटकर कहीं और पहुंच जाती है। जबकि आपको अच्छे से याद है कि आपने इसे कहां रखा था?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौत से जुड़ी इन 4 बातों को लेकर अक्सर परेशान रहते हैं लोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:28:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</guid>
      <description>लोगों में अक्सर ये जानने की उत्सुकता रहती है कि मृत्यु के समय व्यक्ति को कैसा अहसास होता है। उसे क्या-क्या दिखाई देता है। लोगों को मौत से जुड़ी कई बातें परेशान करती हैं। इन सब को लेकर कई प्रकार की भ्रांतियां भी हैं। जानें इससे जुड़ी ऐसी ही बात ये भी पढ़ें-  आपको भी सुनने में आता होगा कि मृत्यु आने से पहले उस शैय्या पर लेटे व्यक्ति की आंखों के सामने अंधेरा छा जाता है और अंधेरे के बीच उसे एक रोशनी दिखाई देती है। ये रोशनी जिस तरफ से आती है, व्यक्ति की आत्मा भी उसी तरफ जाती है, जो कि ये पूरी तरह से सत्य नहीं है। लगभग सभी लोग अपने चहेतों को खोने से डरते हैं। हर पल उन्हें यही डर लगा रहता है कि वे जिसे प्यार करते हैं, वो अचानक ही किसी दिन उनसे दूर न हो जाएं। दुर्भाग्यवश ऐसा हो भी जाता है तो कई लोगों को सदमा तक लग जाता है। जबकि ये पूरी तरह सच नहीं हैं। किसी के अचानक चले जाने से दुख कम या ज्यादा नहीं होता। दरअसल जब मालूम होता है उनका कोई चहेता सिर्फ कुछ दिनों ‌का ही मेहमान है तो उनके पास उस दुख को सहन करने की क्षमता आ जाती है और ये घटना अचानक होने पर वो क्षमता नहीं आ पाती। लोगों का मानना है कि मृत्यु शैय्या पर लेटे व्‍यक्ति के पास बच्चों को नहीं भेजना चाहिए। ऐसा माना जाता है इससे बच्चों पर बुरा असर पड़ता है। जबकि हकीकत में बच्चों को उन्हें करीब से देखने दिया जाना चाहिए। जिसके वो भविष्य में मृत्यु से घबराएगा नहीं।  लोग ऐसा भी मानते हैं कि ज्‍यादातर लोग हॉस्पिटल में ही साथ छोड़कर चले जाते हैं। उनका मानना है कि हर कोई किसी न किसी बीमारी का शिकार होता है। जबकि ये पूरी तरह से सच नहीं है। कई लोग बीमारी के कारण घर पर ही दुनिया छोड़ जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपके घर से भी तो नहीं आती ऐसी आवाजें, बन सकते हैं मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</guid>
      <description>कई बार हमें घर में ही अचानक से कोई अनजान आवाज सुनाई देती है, जिस अधिकतर लोग अनसुना कर देते हैं। वहीं रात में एक निश्चित समय के अगर ऐसी कोई आवाज सुनाई देती है तो कुछ लोग उठकर उस आवाज का पीछा करने लग जाते हैं। जिसके बाद आवाज भी आनी बंद हो जाती है। ध्यान दीजिए क्या आपने भी रात में एक निश्वित समय में ऐसी कोई रहस्यमयी आवाज सुनी है।  ये भी पढ़ें-  अगर आपको रात में 12 से 3 बजे से बीच पायलों की आवाज सुनाई देती है, तो कुछ लोग इसे नकारात्मक शक्तियों से भी जोड़ते हैं और उसी उठकर घर में लाइट जला देते हैं। जबकि ऐसा नहीं है। इस समय अगर पायलों के चलने की आवाज आ रही है तो इसका मतलब आपके घर में मां लक्ष्मी का आगमन हो रहा है। ऐसे में उस समय आप उठे नहीं और मन में मां लक्ष्मी का ध्यान करके चुपचाप सो जाएं। रात में अचानक ही एक क्षण के लिए बांसुरी या घंटी की आवाज का आना भी शुभ संकेत होते हैं। माना जाता है कि ऐसी आवाज आने का मतलब होता है आपके घर में देवताओं का आगमन हो रहा है। ऐसे में हरि नाम को बोलते हुए सो जाएं। आप जिस दिन भी इस आवाज को सुने, ध्यान रखिए कि उस आवाज का पीछा न करें। इन आवाज के बारे में आप सिर्फ अपने परिवार में किसी बुजुर्ग को ही बता सकते हैं। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई दे इस रंग का अंगूर, मालामाल बन जाते हैं ऐसे लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 16:30:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपनों में आग, पानी के अलावा किसी फल का आना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  ये भी पढ़ें-  सपने में हरे अंगूर का देखना शुभ होता है। इस प्रकार का सपना आने का अर्थ होता है कि आपको आने वाले समय में लाभ होने वाला है। वहीं अगर आपको हरे अंगूर की जगह काले अंगूर का दिखाई देना अशुभ होता है। इसका मतलब होता है कि आपको धन हानि होने के साथ ही दोस्तों के साथ भी खटपट रहने वाली है। सपने में खुद को अनार खाते हुए देखे तो परेशान न हो। ये एक शुभ सपना होता है। ये सपना आपके सुख की ओर संकेत कर रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखे मुस्कुराती महिला तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 12:25:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</guid>
      <description>सपनों का संबंध व्यक्ति के हकीकत जीवन से होता है। सपने उनकी जिंदगी को कई तरह से प्रभावित भी करते हैं। कभी सपने आने वाली परेशानियों से आगाह करवाते हैं तो कभी आपके तनाव को भी कम करने में मदद करते हैं। हर सपने का कोई न कोई अर्थ होता है। अगर आपको भी अक्सर किसी महिला के सपने आते हैं तो उसे नजरअंदाज न करें।   ये भी पढ़ें-  अगर आपको सपने में ‌कोई बुढ़ी औरत ठहाके लगाकर हंसती हुए दिखे तो इसका मतलब आपको संसार में खूब सुख मिलने वाला है, लेकिन आपके स्वभाव से आपकी हानि भी उठानी पड़ सकती है। सपने में किसी भी औरत को मंद- मंद मुस्कुराते हुए देखने का अर्थ है कि जल्दी ही आपको जमीन जायदाद में उम्मीद से ज्यादा लाभ होने वाला है। सपने में कोई औरत अगर अपनी बांहें फैलाए दिखे तो मतलब प्रेमिका से आपकी मुलाकात होगी, लेकिन आपको थोड़ा सतर्क रहने की जरूरत है। आपकी छोटी सी गलती समाज में आपकी छवि खराब कर सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चींटियों को चीनी के साथ ‌खिलाएं ये चीज, नकारात्मक शक्तियां हमेशा रहेंगी दूर   </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 12:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</guid>
      <description>अगर कभी घर में चींटियां ज्यादा दिखने लग जाए तो माना जाता है कि बारिश होगी। चींटियों पर अधिकतर ध्यान भी नहीं जाता, लेकिन क्या आप जानते है अगर आपके घर में भूरे और काले रंग की चींटियां दिखाई दें तो उसका मतलब क्या होता है। इन रंगों की चीटियां का घर में दिखने के पीछे कोई न कोई राज छुपा होता है। साथ ही अगर आप इन्‍हें इनकी पसंदीदा चीज खिलाएंगे तो देवी देवताओं की कृपा मिलने के साथ ही घर से भी भाग जाएगी।  ये भी पढ़ें- ज्योतिषशास्‍त्र में चींटियों को शुभ माना गया है। काली चींटियों को भगवान विष्‍णु का भी स्वरूप माना जाता है और ऐसा कहा जाता है कि इन पर शनि देव का आधिपत्य होता है। अगर इनकी कृपा चाहिए तो इन चींटियों को चावल का आटा डालना चाहिए। वहीं चावल के आटे में चीनी मिलाकर चीटियों को खिलाने से व्यक्ति का दुर्भाग्य खत्म हो जाता है। अगर आपको अपने घर में नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है तो नारियल में सूखे भूरे में थोड़ी सी चीनी मिलाकर चींटियों को डाल दें। ऐसा करने से अगर आपके घर में नकारात्मक शक्तियों का वास है भी तो वो चली जाएगी और घर में सकारात्मकता का वास रहेगा। बादाम के पाउडर में चीनी मिलाकर चींटियों को डालने में नौकरी को लेकर चल रही परेशानियां खत्म हो जाती है। नौकरी न मिल पाना, अपनी नौकरी से संतुष्ट न होना आदि सभी धीरे धीरे कम होने लगेगी। यही नहीं इस उपाय से अगर आपके ऊपर कर्जा भी है तो वो भी कम होने लगेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बाल कटवाने के लिए शुभ होते हैं ये 2 दिन, हर तरफ से बरसता है पैसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 09:54:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</guid>
      <description>अधिकतर लोग दिन देखकर अपने बाल कटवाते हैं। जिसमें मंगलवार, गुरुवार और को बाल और नाखून काटने से बचते हैं। वहीं रविवार को बाल कटवाने के हिसाब से मानते हैं। ये सही भी है कुछ दिन ऐसे होते हैं, जिसमें बाल कटवाना और नाखून काटना अशुभ होता है, लेकिन इन सबके लिए 4 दिन नहीं बल्कि‌ 2 दिन ही होते हैं।   ये भी पढ़ें-  सोमवार का संबंध चंद्रमा से माना जाता है और इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति हमेशा तनाव में रहता है। ये दिन मानसिक स्वास्‍थ्य के लिए अशुभ होता है। ज्यादातर लोग मंगलवार को बाल और नाखून नहीं काटते, लेकिन क्या आप इसका कारण जानते हैं। ऐसा माना जाता है कि इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति की उम्र कम होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ इन 3 कारणों से जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग, चंद पलों की होती है मुलाकात</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-when-you-meet-unknown-person/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:58:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-when-you-meet-unknown-person/</guid>
      <description>हर रोज न जानें कितने लोगों से मिलते हैं। कभी किसी बस स्टैंड तो कभी किसी मॉल में टकरा जाते हैं। हजारों चेहरों से आमना सामना होता है रोज, लेकिन क्‍या आप जानते हैं कि ये हजारों चेहरे हमसे क्यों टकराते हैं। नहीं ये मात्र नहीं होता, इन अजनबी लोगों का हमारी जिंदगी में आने के पीछे कोई न कोई मकसद होता है।   ये भी पढ़ें- कुछ लोग ऐसे होते हैं, जो हमेशा के‌ लिए हमारे जीवन में नहीं आते। सिर्फ किसी खास मकसद के लिए ही आते हैं और मकसद पूरा होते ही हमारी जिंदगी से चले जाते हैं। जानकारों की मानें तो ये सब पहले से ही निर्धारित होता है कि कौन हमारी जिंदगी में आएगा। इन 3 कारणों से हमारी जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग और मकसद पूरा होते ही चले जाते हैं। कई बार लोग हमें आगे बढ़ने से रोकने के लिए आते हैं। मतलब जिस मार्ग पर चल रहे हैं, वो सही है या नहीं। अगर हमारे लिए वो रास्ता सही नहीं है ब्रह्मांड की कोई शक्ति मानव रूप में हमारे पास आती है। इसीलिए कुछ समय के लिए वहां रूक जाना चाहिए और जिस काम के लिए जा रहे हैं उसके बारे में वापस से विचार करना चाहिए। कई बार हमसे ऐसे लोग टकरा जाते हैं, जो हमें हमारे उद्देश्य से मिलवाते हैं। ये लोग चंद पल के लिए ही हमारी जिंदगी में आते हैं। इन लोगों से छोटी सी मुलाकात भी ये बताने के लिए काफी होती है कि हमारी जिंदगी का उद्देश्य क्या है। ऐसे लोग हमारी आत्मा पर अपना गहरा प्रभाव छोड़ जाते हैं। जब थककर बैठ जाते हैं तो ये ही लोग हमें फिर से खड़ा करके अपने रास्ते चले जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न मारें गणेश जी के वाहन को, नकारात्मक शक्तियों से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 08:12:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</guid>
      <description>की सवारी चूहा है, जिसकी भगवान के साथ पूजा की जाती है, लेकिन अगर यही चूहे घर में दिखने लग जाएं तो लोग परेशान हो जाते हैं। घर की चीजों को काटकर बर्बाद करना आदि की वजह से लोग इन्हें अपने घर में बिल्कुल भी बर्दाश्त नहीं करते। जैसे ही चूहे घर में घूमते दिखाई देने लगे, बस हर जगह दवाई डालकर या उन्हें मार देते हैं। आपने भी शायद ऐसा जरूर किया होगा। अगर हां तो आज से भी चूहों को मारना बंद कर दें, नहीं तो इसका बुरा प्रभाव आपकी जिंदगी पर धीरे धीरे दिखने लगेगा।   ये भी पढ़ें-  चूहों को मारने की बजाय उन्हें भगाने की कोशिश करें। चूहें भगवान गणेश का वाहन है सिर्फ इसीलिए ही मारना अशुभ नहीं होता। इसके पीछे दूसरी ताकतों का भी राज है। चूहे बिल में रहते हैं, जहां सिर्फ अंधेरा ही अंधेरा होता है। चूहे नकारात्मक शक्तियों का प्रतीक होते हैं और अंधेरें में रहने के कारण उनमें नकारात्मक शक्तियों का वास हो जाता है। अगर अचानक ही घर में अधिक चूहे आने लगे, मतलब वहां नकारात्मक शक्तियां हावी हो रही है। ऐसे में आपको भगवान गणेश जी की पूजा अर्चना करनी चाहिए और उनके वाहन यानी चूहे की हत्या करने से बचना चाहिए। ऐसा करने से आपको कई तरह के नुकसान उठाने पड़ सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहणः आज रात 5 घंटें तक भूलकर भी न करें ये काम, जिंदगी पर लग सकता है &#39;ग्रहण&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:55:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</guid>
      <description>दुनियाभर में आज को देखने को लेकर जितनी उत्सुकता बनी हुई है, उससे अधिक खौफ भी है, क्योंकि 99 साल बाद पूर्ण दिखाई देगा। जिसका असर भारत पर भी होगा। के कारण राशियों में उठा पटक होगी, जिसका असर लोगों की ‌निजी जिंदगी पर भी होगा। भारतीय समयानुसार रात 9.15 बजे शुरू होगा और 2.34 बजे तक रहेगा। इस समय बीच ऐसी कई चीजें है, जिसे करने से आपको बचना चाहिए। नहीं तो अब तक को सबसे बड़ा सूर्यग्रहण आपकी जिंदगी में ग्रहण लगा सकता है।  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि जिस समय ग्रहण चल रहा है तो उस बाल और कपड़ों को भूलकर भी न धोएं। यानी रात में करीब 5 घंटें आपको इनके बारे में सोचना भी नहीं है। ज्यादातार लोग रात में भोजन करने के बाद ब्रश करते हैं। अगर आपमें भी ये आदत है तो आज के लिए इसका त्याग कर दीजिए। आज जितनी देर तक ग्रहण हो, उस समय ब्रश न करें।  ग्रहण की अवधि में न ही यात्रा करें और न ही पानी पीएं। साथ ही बाल की न बनाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस पक्षी के एक पंख से दूर रहती है सारी आसमानी ताकतें, होता है व्यक्ति को भरपूर लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/owl-wings-remove-all-negative-power/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 13:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/owl-wings-remove-all-negative-power/</guid>
      <description>कहते हैं मानव दुनिया के अलावा भी एक दुनिया है, जहां इंसानी दुनिया को छोड़ चुके लोग रहते हैं। आम भाषा में इन्हें कहते हैं। वैसे तो ये इंसानी दुनिया से दूर ही रहते हैं, लेकिन कुछ एक बार किसी खास कारण से ये अपनी दहलीज को लांगते हुए इस दुनिया में प्रवेश कर ही जाते हैं। जिसके बाद इंसानों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। अगर आपको भी अपने घर में ऐसी किसी नकारात्मक शक्ति का अहसास होता है और आप सारे उपाय करके थक गए हैं तो एक पंख आपकी सारी परेशानी दूर कर देगा।  ये भी पढ़ें-  पंख को अपने सामने रखकर 1000 बार इस मंत्र का जाप करें। हर बार मंत्र पूरा होते पंख में पर बार फूंक मारें। ऐसा करने से पंख अभिमंत्रित हो जाता है। ऊं मनः रुद्राय, नमः कालिकाय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपने भी तो नहीं देखा छिपकलियों को इस तरह , होते हैं कई नुकसान </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:33:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</guid>
      <description>ये छोटी सी जीव अक्सर हमारे नजरों के सामने रहती है, जिसे मामूली ही समझ लिया जाता है। शकुनशास्‍त्र के अनुसार घर में छिपकली का होना कोई मामूली बात नहीं है। इनका किसी व्यक्ति पर गिरने के पीछे भी छिपे होते हैं।   ये भी पढ़ें-  वैसे तो छिपकली की आवाज सुनना मुश्किल होता है, लेकिन ‌दिन में भोजन करते समय अगर छिपकली की आवाज सुनाई दे जाए तो मतलब आपको शीघ्र ही कोई शुभ समाचार मिलने वाला है।  अगर छिपकली सीधे व्यक्ति के माथे पर गिरे तो इसे बेहद शुभ माना जाता है। इससे संपत्ति मिलने की संभावना बढ़ जाती है। ये भी पढ़ें-  दो छिपकलियों के बीच लड़ाई अक्सर देखी जा सकती है। अगर आपको छिपकली लड़ते हुए दिखाई दे संभल जाएं। इसका मतलब जल्द ‌ही किसी के साथ आपका झगड़ा होने वाला है। अगर आप नए घर में प्रवेश कर रहे हो, उसी समय छिपकली मरी हुई या मिट्टी लगी हुई दिखाई दे तो सावधान हो जाएं। इससे परिवार के सदस्य रोगी हो सकते हैं। इसीलिए इस अपशकुन के बचने के लिए पूरे विधि विधान से पूजा पाठ करवाएं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन चीजों से खुद को रखें दूर, नहीं तो आत्माएं पड़ जाएंगी पीछे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 11:24:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</guid>
      <description>वैसे तोयानी आत्माएं जीवित व्यक्तियों से दूर ही रहती हैं, लेकिन कई बार कुछ ऐसी चीजें भी होती है जिससे वे जीवित व्यक्तियों की तरफ आकर्षित होती हैं। ये चीजें आमतौर पर लोगों के पास मिल ही जाती है या कई बार कुछ ऐसी भी गलती कर बैठते है, जिससे उनकी ओर खीचीं चली आती हैं।  ये भी पढ़ें- ऐसा कहा जाता है सूरज ढ़लने के बाद लड़कियों को खुले बाल नहींर रखना चाहिए। खासकर अमावस्या की रात को तो बिल्कुल नहीं। इससे नकारात्मक शक्तियां उनकी तरफ आकर्षित होती हैं। रात को तेज सुगंध का इत्र भूलकर भी न लगाएं, क्योंकि तेज खुशबू से नकारात्मक शक्तियां आकर्षित होती है। इसी वजह से तंत्र टोकटों में तेज खुशबू वाले इत्र का प्रयोग अधिक किया जाता है। दाह संस्कार करने के बाद पीछे मुड़कर नहीं देखना चाहिए। पीछे मुड़कर देखने से वे आपके साथ हो जाती हैं। उनको ये बताना चाहिए अब आप सब उन्हें भूल गए हैं और उन्हें भी अपनी दुनिया में चले जान चाहिए।  गर्भवती स्त्रियों की तरफ नकारात्मक शक्तियां अधिक आकर्षित होती है। ऐसा माना जाता है नया शरीर पाने के लिए ये इनकी ओर आकर्षित होती है। इसीलिए जहां तक हो रात 10 बजे बाद इन्हें बाहर अकेले जाने न दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधी रात आसमान होगा रोशन, किस्मत चमका देगा 5 रुपए के सिक्के का ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meteor-shower-can-shine-your-luck/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 09:06:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meteor-shower-can-shine-your-luck/</guid>
      <description>हैडिंग पढ़कर शायद आपको कुछ अजीब सा लग रहा हो कि आज रात कैसे नहीं होगी। दरअसल 12 अगस्त यानी आज रात में एक बजे बाद उल्काओं की बारिश होने वाली है, जिस वजह में आसमान में घना अंधेरा न होकर हल्का उजाला रहेगा। वैसे ये खगोलीय घटना जुलाई-अगस्त माह में होती है। मी‌टियर शॉवर यानि उल्का बारिश एक साल में तीन बार होती है, लेकिन इस बार ये हर बार से अधिक होगी।  इस दौरान हर एक सेकेंड में टूटता उल्का हमें तारें में रूप में दिखाई देगा। आज करीब 100 से 200 उल्काएं पृथ्वी के वातावरण से टकराएंगी, लेकिन की रोशनी ‌अधिक होने के कारण 50 से 60 प्रति घंटा ही देखी जा सकती है।   ये भी पढ़ें-  -अक्सर सुनने में आता है कि टूटते तारे से जो कुछ भी मांगते हैं, वे पूरी हो जाती है। उल्काएं भी टूटते तारे के रूप में दिखाई देंगे। इनसे मांगी गई सभी विश पूरी होती है। इस समय 5 रूपए के सिक्के का एक उपाय आपको मालामाल भी बना सकता है। इस खगोलीय घटना का संबंध नक्षत्रों से भी होता है। 5 रूपए के एक सिक्के के ऊपर सिंदूर से अपने नाम का पहला अक्षर लिख दें। रात के समय उस सिक्के को अपनी छत पर लेकर जाएं और पानी की टंकी के ऊपर रख दें। अगर पानी की टंकी नहीं है तो फिर छत पर ही रहने दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>क्या आपके सपने में भी दिखता है कोई अनजान चेहरा ? जानें इसके पीछे का राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-saw-unfamiliar-people-in-your-dream-means-the-ghost-watching-you/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 12:39:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-saw-unfamiliar-people-in-your-dream-means-the-ghost-watching-you/</guid>
      <description>की दुनिया अपनी एक अलग ही दुनिया है, जहां सब कुछ हकीकत जैसे लगता है। मन में दबी इच्छाएं हकीकत बन जाती है। हर एक का सपना कुछ ऐसा ही होता है। कई बार में कुछ ऐसे लोग भी मिलते है, जिन्हें हम हकीकत में नहीं जानते। कभी मिले भी नहीं, फिर वो कैसे हमारे सपने में दिखते हैं। आपके साथ भी ऐसा जरूर होता होगा। अगर हां तो इसके पीछे आपकी जिंदगी से जुड़ा एक गहरा राज है।   यह भी पढ़ें-  कई बार सपनों में अनजाने चेहरे दिखते हैं, जिनसे असल जिंदगी में ना कभी मिले और कही भीड़ में उन्हें देखा। फिर भी सपनों में आ जाते हैं। कभी दोस्त बनकर तो कभी दुश्मन बनकर।  अगर आपके सपनों में भी अनजाने चेहरे आ रहे हैं। मतलब जब आप सो रहे हैं और सपने में अनजाना चेहरा देख रहे हैं तो कोई शक्ति उस समय आप पर नजर रखे हुए हैं। जिसके प्रभाव से सपनों में आपकी मुलाकात किसी अनजान व्यक्ति से होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ 4 कीलों का ये उपाय, देखते ही देखते खत्म कर देगा आपके सारे दुश्मन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/totka-of-4-iron-nails-can-finish-your-all-enemies/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 08:17:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/totka-of-4-iron-nails-can-finish-your-all-enemies/</guid>
      <description>हर कोई एक दूसरे में आगे निकलना चाहता है। कई बार दूसरों की खुशी के कारण भी व्यक्ति के अंदर जलन की भावना पनप जाती है। नतीजा दुश्मनी और इसके चलते लोग किसी की भी खुशी को बर्बाद करने में कोई कमी नहीं छोड़ते। अगर आपका भी कोई शत्रु बन गया और किसी न किसी तरह से आपको परेशान कर रहा है, तो चार कील का ये उपाय उसको सीधा कर देगा।  इस विधि से आपके दुश्मन का नाश हो जाएगा और किसी को भी आपकी इस विधि का पता नहीं चलेगा। इस विधि को अमावस्या की रात में करें और उस दिन चार कील लें। अमावस्या की रात करीब 10 बजे बाद दक्षिण दिशा में काल भैरव की तस्वीर को लकड़ी की चौकी पर रख दें और अब आप भी काले आसन पर बैठ जाएं। तस्वीर के सामने सरसों की तेल में चार बाती वाला दीपक जलाएं। चारों कीलों पर मोली बांधकर भैरव के सामने कर दें और काल भैरव से प्रार्थना करें वे इस विधि को सफल करें। साथ ही उनसे ये भी कहें कि अगर आपसे इस विधि में कोई गलती भी हो तो माफ कर दें। इन सबके बाद हवन कुंड तैयार करें और हूं हूं फट स्वाहा का मंत्र बोलें। प्रत्येक मंत्र के बाद काली सरसों से आहुति दें। ये मंत्र आपको 108 बार करना है। ध्यान रहें आपको उस जगह से तब तक नहीं उठना है, जब तक ये विधि पूरी न हो जाएं और इस पूरी विधि के दौरान किसी कि भी टोक नहीं लगनी चाहिए। विधि पूरी होने के बाद पूरा सब कुछ वहीं पड़ा रहने दें और अगले दिन अपने शत्रु के घर में उस कील को लगा दें। बचा हुआ सामान बहते पानी में प्रवाहित कर दें। कील गाड़ने के बाद जब आप घर आए तो अपने पूरे घर में गंगा का छिड़काव जरूर करना न भूलें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह के नमक से डरते हैं भूत प्रेत, घर में रखने से मिलेगा फायदा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/salt-can-remove-negative-power-from-your-home/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 08:34:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/salt-can-remove-negative-power-from-your-home/</guid>
      <description>आम जिंदगी में नमक काफी अहमियत रखता है। फिर चाहे खाने का स्वाद बढ़ाने की बात हो या जिंदगी में खुशहाली को बढ़ाने की, नमक हर जगह काम आता है। यही नहीं नमक से नकारात्मक भी डरती है और उस जगह से दूर भी रहती है। हालांकि ये नमक आम नहीं है, लेकिन आपको आसानी से मिल जाएगा।  जिस घर में भी खड़ा नमक बंधा रहता है, उस घर में बरकत होती रहती है। खड़ा नमक काफी शुभ होता है। वहीं नमक का गिरना अशुभ ‌होता है। साबुत नमक से नकारात्मक शक्तियां बहुत अधिक डरती है और जिस व्यक्ति के पास या घर में ये नमक होता है। उससे आस पास भी ये शक्तियां नहीं फटकती। बाथरूम हर घर का एक अहम हिस्सा होता है। यही वो जगह है जहां नकारात्मक शक्तियां अधिक सक्रिय होती है। ऐसे में बाथरूम में समुद्री नमक को एक कांच में भरकर रख दें और हर 15 दिन बाद इसे बदलें। घर में कभी धन की कमी न हो, ऐसे में कांच के गिलास में पानी और नमक मिलाकर उसे नैऋत्य कोण में रख दे और उसके पीछे एक लाल बल्ब लगा दें। जब भी ये पानी खत्म होने लगे, इसे वापस भरकर रख दें।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>24 घंटे में घर से भाग जाएंगी नकारात्मक शक्तियां, 1 गिलास से करें ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-tips-can-remove-negative-powers-from-your-home/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 11:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-tips-can-remove-negative-powers-from-your-home/</guid>
      <description>कभी-कभी घर में हमें खुद के अलावा किसी और के होने का भी अहसास होता है, लेकिन जब देखते हैं तो हकीकत में ऐसा नहीं होता। आपको भी कभी अपने घर में हुआ होगा या अभी भी हो रहा होगा। अगर ऐसा है तो ये नकारात्मक के संकेत हैं। मतलब आपके घर में नकारात्मक हावी है, लेकिन इनसे डरने की जरूरत नहीं हैं और न ही कोई पूजा पाठ करवाने की जरूरत है। बस पानी का एक गिलास ही काफी है आपके घर को उनसे मुक्त करवाने के लिए, जानें कैसे। नकारात्मक शक्तियों को घर से बाहर भेजने के लिए आपको एक साफ सुथरा और पूरी तरह पारदर्शी कांच का गिलास लें और उसमें एक तिहाई हिस्से तक सेंधा नमक डाल दें। बाकी बचे हुए हिस्से को आधा पानी और सिरके से भर दें। इस गिलास को घर के उस स्‍थान पर रख दें , जहां आपको सबसे अधिक नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है। इस गिलास को पूरे 24 घंटे के लिए उसी जगह पर रखें। ध्यान रहें इस बीच उस गिलास को कोई हिलाएं नहीं न ही कोई ‌हाथ लगाएं। 24 घंटे पूरे होने के बाद उस पानी को देखें कि पानी साफ है या नहीं। साथ ही अगर पानी में किसी भी तरह के कोई बुलबुले नहीं हैं तो इसका मतलब आपके घर में ‌कोई भी नकारात्मक शक्ति नहीं हैं। वहीं अगर पानी में बुलबुले है तो या पानी का रंग बदल गया है तो मतलब आपके घर में नकारात्मक शक्तियां है। ऐसे में डरे नहीं और उस पानी को टॉयलेट में गिराकर फ्लश चला दें। इन सबसे बाद उस गिलास को साबुन, सर्फ से अच्छी तरह धोकर वापस उसी गिलास का प्रयोग घर के हर हिस्से में करें। ऐसा तब तक करना है, जब तक पानी साफ न रहने लगें। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>