<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>परामनोविज्ञान on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
    <description>Recent content in परामनोविज्ञान on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 16 Jan 2018 09:23:43 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A4%B0%E0%A4%BE%E0%A4%AE%E0%A4%A8%E0%A5%8B%E0%A4%B5%E0%A4%BF%E0%A4%9C%E0%A5%8D%E0%A4%9E%E0%A4%BE%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जब आपके हाथ से गिरने लगे ये चीजें तो समझिए होने वाला है अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-these-things-start-falling-from-your-hands-sign-are-not-good/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Jan 2018 09:23:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-these-things-start-falling-from-your-hands-sign-are-not-good/</guid>
      <description>हाथ से खाना गिर जाए या गैस पर रखा दूध बाहर आ जाए, तो इसे हम सामान्य बात समझकर नजरअंदाज ही कर देते हैं। वास्तु एवं ज्योतिषशास्‍त्र में खाद्य पदार्थों के गिरने को शुभ-अशुभ संकेत से जोड़कर देखा जाता है। साधारण से दिखने वाले ये संकेत हमें आने वाली परेशानियों की जानकारी देते हैं। दूध को चंद्रमा से जोड़कर देखा गया है। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार, उबलते दूध का गिरना सुख-समृद्वि के क्षीण होने का संकेत भी है। यह परिवार के सदस्यों के बीच मानसिक परेशानियां बढ़ने का भी इशारा होता है। धार्मिक मान्यतानुसार, दूध या उससे बने पदार्थों के गिरने का मतलब होता है कि परिवार पर वित्तीय संकट आने वाला है।   दैनिक जीवन में नमक का महत्वपूर्ण स्थान होता है। नमक हमारे भोजन के स्वाद को बढ़ाने के साथ-साथ, पूजा-पाठ और नजरदोष को दूर करने के भी काम आता है। बुल्गारिया, यूक्रेन और रोमानिया जैसे देशों में इसे दुर्भाग्य और विवाद का सूचक समझा जाता है। भारतीय ज्योतिष शास्‍त्र कहता है कि यदि हाथ से नमक गिरे, तो शुक्र और चंद्रमा केकमजोर होने का संकेत है। यदि आपसे काली मिर्च बिखर जाए, तो किसी निकट संबंधी से आपके संबंध खराब हो सकते हैं।  गेहूं, चावल या अन्य खाद्य पदार्थ का बिखरना या गिरना देवी अन्नपूर्णा व देवी लक्ष्मी के रुष्ट होने का सूचक है। अगर अनजाने में अनाज गिर जाएं, तो इन्‍हें उठाकर माथे से लगाकर जाने-अनजाने की गई गलती की क्षमा मांग लेनी चाहिए।  खाने के तेल का गिरना भी शुभ नहीं माना जाता। यह इस बात का संकेत है कि परिवार पर कोई बहुत बड़ा कर्ज आने वाला है। यह घर में दरिद्रता का भी संकेत होता है। पूजा करते समय यदि पूजा की सामग्री या आरती की थाली नीचे गिर जाए, तो माना जाता है कि पूजा स्वीकार नहीं हुई है। यह आने वाले समय में किसी विपत्ति के आने का भी संकेत है। पूजा के दौरान दीये का बुझना भी अशुभ माना जाता है। ऐसे में भगवान से प्रार्थना करें कि वो आपके साथ सब कुछ अच्‍छा करें। अगर सुहाग की निशानी सिंदूर जमीन पर गिरकर बिखरकर जाए, तो इसका मतलब है कि पति पर कोई विपत्ति आने वाली है अथवा आपके पति के साथ दुर्घटना भी हो सकती है। यह धन या व्‍यापार से संबंधित नुकसान होने का भी सूचक है। यदि पास रखा पानी का गिलास हाथ लगकर गिर जाता है, तो यह भी अशुभ संकेत है। इसका अर्थ होता है कि कोई बीमारी आपको परेशान करने वाली है।  वहीं अगर घर से बाहर जाते समय या कपड़े पहनते समय पैसे गिरते हैं और आपको दिख जाते हैं, तो इसे शुभ शकुन समझना चाहिए। इसका यही अर्थ है कि आने वाले समय में आपके साथ कुछ अच्छा होने वाला है। इसके साथ ही धन प्राप्ति के योग बनते हैं। इसी प्रकार यदि किसी से लेन-देन के समय आपके हाथ से पैसा छूट कर जमीन पर गिर जाता है, तो इसे भी शुभ माना जाता है। यदि कपड़े बदलते समय भी ऐसा होता है, तो वह भी शुभ संकेत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अति संचय भी होता है खतरनाक</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-over-accumulated-wealth-can-be-dangerous-for-you/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Jan 2018 12:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-over-accumulated-wealth-can-be-dangerous-for-you/</guid>
      <description>लक्ष्मी चंचला है, वह हमेशा किसी के पास नहीं रहती, इसलिए हमेशा कुछ न कुछ दान करते रहना चाहिए। इस शिक्षा को जीवन में उतारने वाले लोग, देने की आदत के कारण अपने आपको बड़ा और दूसरों से खास समझते रहते हैं। स्वीडन के मनोवैज्ञानिक, आर्थर बुए ने ऐसे लोगों को सावधान किया है कि गर्व न करें। दान देकर वह औरों का भला करने से ज्यादा, अपना ही भंडार भर रहे हैं। आत्म-विकास के गुर सिखाने वाले लोग अक्सर बताते हैं कि प्रेम और सद्भाव या विद्या ही नहीं, धन और अवसर भी देने से ही बढ़ते हैं। नहीं देगें, तो यह चीजें पड़े-पड़े ही नष्ट हो जाएंगी। कंजूस लोगों के यहां संतान नहीं होने या कम होने और आगे चलकर बिगड़ जाने की घटनाएं अक्सर देखने को मिलती हैं। आर्थर बुए के अनुसार, संचित करते रहने वाले अभिभावकों की संतान खर्चीली या अपनी नादानियों से धन उजाड़ने वाली निकलती हैं। इस तरह की संतानों को वह बिगड़े बच्चों की श्रेणी में अस्सी फीसदी तक स्‍थान देते हैं। आर्थर निःसंतान रह जाने वाले कंजूस लोगों का प्रतिशत, सड़सठ प्रतिशत तक मानते हैं। बाकी तैंतीस प्रतिशत लोगों का निःसंतान होना वह स्वास्‍थ्य संबंधी बताते हैं। यानी सड़सठ प्रतिशत लोग तो पूरी तरह स्वस्थ और समर्थ होते हुए भी बिना बाल बच्चों के रह जाते हैं। बुए का कहना है कि दान करते रहना प्रकृति का नियम है। देते और बरसते रहने वाले बादलों को समुद्र निरंतर पानी से भरते रहते हैं। पर बेचवे के लिए खोदे गए गड्ढ़ों में खारा पानी ही भरते हैं, वह भी थोड़ी सी मात्रा में। धर्मशास्‍त्रों के मुताबिक ही नहीं, विज्ञानियों और गुरुओं के मुताबिक भी देते रहना मुनाफे का सौदा है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बातचीत करते समय न करें ये गलतियां, होता है बड़ा नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-should-never-do-these-mistakes-in-conversation/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jan 2018 10:33:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-should-never-do-these-mistakes-in-conversation/</guid>
      <description>धर्मशास्‍त्रों में वाणी संयम पर बल देते हुए उसके दोषों में बारे में भी बताया गया है। शास्‍त्रों के अनुसार वाणी आपका फायदा भी करवा सकती है तो नुकसान भी करवा सकती है। मनुस्मृति में वाणी में कठोरता लाना, परनिंदा करना, व्यर्थ की बातें बनाना और झूठ बोलने को वाणी के चार दोष बताए गए है।    पारुष्यमनृतं चैव पैशुन्यं चापि सर्वशः। असंबद्ध प्रलापश्च वांग्मयं स्याच्चतुर्विधम्।  कहा जाता है अगर लोगों भक्ति रस में तृप्त होने की जगह पर भी दूसरों की बुराई करने में पीछे नहीं रहते है और हमेशा दूसरों में दोष ही देखते हैं, ऐसे लोग पैशुन दोषी होते हैं। धर्मशास्त्रों में पंचविध चांडालों में पैशुनयुक्त पुरुष को भी एक प्रकार का चांडाल माना गया है। एक संस्कृत श्लोक में बताया गया है कि दूसरे व्यक्ति में दोष देखने वाला, दूसरों के अवगुणों का वर्णन करने वाला, किए गए उपकार को याद न रखने वाला और क्रोध को मन में रखने वाला व्यक्ति चांडाल की श्रेणी में आता है। पैशुन दोष को वाणी के तप द्वारा जीतने की प्रेरणा देते हुए महर्षि कहते हैं, उद्वेग से रहित वाणी का उच्चारण, सत्य, प्रिय और हितकर वचन बोलना, अनर्गल बातचीत में समय व्यर्थ न करके सत्साहित्य का अध्ययन करना एवं भगवन्नाम का कीर्तन करना वाणी का तप कहलाता है। अतः वाणी से प्रत्येक शब्द सोच-समझकर निकालने में ही लाभ होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस अचेत समाधि को संभालिए, जानिए कैसे गायब हो सकते हैं सपने</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams-in-night/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2018 14:22:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams-in-night/</guid>
      <description>गहरी नींद में आपका बोध भी लुप्त हो जाता है, लेकिन जब तक आपके स्वप्न चल रहे हैं, तब तक मन बहुत चंचल है। ऋषियों ने कहा है कि जिस दिन सारे स्वप्न विलीन हो जाएं, नींद स्वप्न रहित हो जाए, तब जानना कि तुम मन के घेरे से बाहर आ गए। आप सोएं और आपको एक भी स्वप्न न आए, वह है गहरी नींद। लेकिन, होता यह है कि स्वप्न आते हैं, पर नींद बीच में कभी कुछेक मिनटों तक ही आती है।   सपने ही सपने चलते हैं। सपने इसलिए चल रहे हैं, क्योंकि मन चल रहा है। अब मन क्यों चल रहा है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इस तरह से दिखे पैसे तो हो जाएं सावधान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-money/</link>
      <pubDate>Fri, 05 Jan 2018 18:35:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-money/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। अगर आप अपने सपने में धन देखें तो उसका संकेत भी जरूर जानिए। अगर आपको सपने में धन मिल रहा है तो ये आपके लिए शुभ संकेत है। वहीं सपने में किसी दूसरे को धन देते हुए देखना हानि होने का संकेत देता है। सपने में कंजूस द्वारा किसी दूसरे को धन हुए देखने का मतलब कि आप लगातार कठिनाइयों में फंसे रहेंगे। अगर आप सपने में खुद को मेहनत से धन अर्जित करते हुए देख रहे हैं तो आपको सतर्क हो जाना चाहिए, क्योंकि आपका आने वाला समय संकटग्रस्त हो सकता है। अगर आपको सपने में वसीयत के द्वारा धन की प्राप्ति हो रही है तो ये आपके व्‍यापार में होने वाले फायदे की ओर संकेत कर रहा है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल दोष से बचना है तो मंगलवार को न करें ये 3 काम, धन का भी होता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-these-three-things-on-tuesday-for-better-health/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Jan 2018 08:50:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-these-three-things-on-tuesday-for-better-health/</guid>
      <description>सप्ताह का हर दिन किसी न किसी ग्रह से जुड़ा होता है। इसीलिए अगर उस दिन ग्रह के अनुसार काम किए जाएं तो हमेशा ग्रहों की कृपा आप पर बनी रहेगी, वहीं उनके विपरीत जाकर काम करने से ग्रहों की नाराजगी भी झेलनी पड़ सकती है। ग्रहों की नाराजगी से हंसते खेलते व्यक्ति की जिंदगी भी बर्बाद हो जाती है। जानिए मंगल दोष से बचने के लिए मंगलवार को किन कामों से करना चाहिए तौबा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस एक गलती के कारण भगवान नहीं सुन पाते आपकी प्रार्थना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-god-does-not-listen-your-prayer/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 12:10:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-god-does-not-listen-your-prayer/</guid>
      <description>प्रार्थना का अर्थ यह नहीं होता है कि सिर्फ बैठकर कुछ मंत्रों का उच्चारण किया जाए। इसके लिए आवश्यक है कि आप निर्मल, शांत और ध्यान अवस्था में हों। इसलिए वैदिक पद्धति में प्रार्थना के पहले ध्यान होता है और प्रार्थना के उपरांत भी ध्यान होता है। जब मन एकाग्र होता है तो प्रार्थना और भी शक्तिशाली हो जाती है। जब आप प्रार्थना करते हैं तो उसमें आपको पूर्ण रूप से निमग्न होना होता है। यदि मन पहले से कहीं और भटक रहा है तो फिर वहां प्रार्थना नहीं होती है। जब आपको कोई दुःख होता है तब आप अधिक एकाग्रचित्त हो जाते हैं। इसीलिये दुःख में लोग अधिक सुमिरन करते हैं। प्रार्थना आत्मा की पुकार होती है। प्रार्थना तब होती है जब आप कृतज्ञता महसूस कर रहे होते हैं या आप अत्यंत निस्सहाय या निर्बल महसूस कर रहे होते हैं। इन दोनों ही परिस्थितियों में आपकी प्रार्थना की पुकार सुनी जाएगी। जब आप निःस्सहाय होते हैं तो प्रार्थना अपने आप ही निकलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए, किन लोगों को नहीं बतानी चाहिए कभी गुप्त बातें, वरना नुकसान में रहोगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-loss-to-tell-such-people-secret-things/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:11:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/there-is-a-loss-to-tell-such-people-secret-things/</guid>
      <description>जीवन में कुछ ऐसे राज और गुप्त बातें होती हैं जिन्हें कुछ लोगों के साथ साझा करने में नुकसान है। जानिए उन लोगों के बारे में।  पढ़ें:-  महाभारत के तीर्थयात्रा पर्व में (स्त्रियां मूढेन बालेन लुब्धेन लघुनापि वा। न मंत्रयीत गुह्यानि येषु चोन्मादलक्षणम्।।) श्लोक के जरिए इस बात का उल्लेख किया गया है कि व्यक्ति को कुछ लोगों के सामने अपनी गुप्त बातें नहीं करनी चाहिए अन्यथा नुकसान सहना पड़ता है।मूर्ख लोगों को अपने राज नहीं बताने चाहिए। दरअसल मूर्ख को ये भान नहीं रहता कि उसे राज की बात किसके साथ साझा करनी चाहिए। वो मूर्खता में आपके राज आपके शत्रु के सामने भी कह सकता है जिससे आप संकट में पड़ जाएंगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में नकारात्मक शक्ति की मौजूदगी को बताती है ये 6 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-thing-you-get-know-paranormal-activity-at-home/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 10:29:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/five-thing-you-get-know-paranormal-activity-at-home/</guid>
      <description>भूत-प्रेत या नकारात्मक उर्जा एक अदृश्य शक्त‌ि होती है जो कभी भी कहीं भी हो सकती है। इन चीजों को हम देख नहीं सकते लेक‌िन कुछ ऐसे संकेत हैं जो आपको यह बता देती है क‌ि आपका घर और आपके आस-पास नकारात्मक उर्जा सक्र‌िय है। इन्हें पहचानने के ल‌िए आपको न तो क‌िसी मशीन की जरुरत है और न क‌िसी व‌िशेष साधन की। आप तो बस इन 10 लक्षणों से जान सकते हैं क‌ि आपके आप-पास कुछ पारलौक‌िक शक्त‌ियां मौजूद हैं। आपके घर में कोई पालतू पशु जैसे कुत्ता, ब‌‌िल्ली है और उनका व्यवहार अचानक से बदल जाए तो इसे हल्के में न लें। यह नकारात्मक उर्जा की मौजूदगी का संकेत हो सकता है। अगर आपको अक्सर अपने घर में क‌िसी की मौजूदगी का एहसास होने लगे जबक‌ि वहां कोई नहीं हो। इस हालत में आपको अपने घर में नकारात्मक उर्जा दूर करने के उपाय करने चाह‌िए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नागमण‌ि के बारे में 10 बातें जो आपने पहले न तो पढ़ी होगी न सुनी होगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-you-know-ten-thing-about-naagmani/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 13:40:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-you-know-ten-thing-about-naagmani/</guid>
      <description>कथा कहान‌ियों में आपने गजमुक्ता और नागमण‌ि के बारे में काफी कुछ पढ़ा या सुना होगा। लेक‌िन क्या वास्तव में नागों के पास कोई मण‌ि होती भी है या यह स‌िर्फ कोरी कल्पना मात्र है। ज्योत‌िषशास्‍त्र के एक प्रमुख ग्रंथ वृहत्ससंह‌िता में जो उल्लेख म‌िलता है उसके अनुसार संसार में मण‌िधारी नाग मौजूद हैं।चुंक‌ि ऐसे नागों का म‌िलना दुर्लभ होता है इसल‌िए कहा जाता है मण‌िधारी नाग नहीं होते हैं। अब सच जो भी है लेक‌िन वृहत्ससंह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई रोचक बातें बताई गई हैं। जो इस बात को सोचने पर व‌िवश करता है क‌ि क्या वास्तव में नागमण‌ि होता है। वृहत्संह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई बातें कही गई हैं।सर्पमण‌ि ज‌िसे नागमण‌ि भी कहते हैं यह व‌िशेष नाग के स‌िर पर स्‍थ‌ित होती है।नागमण‌ि में इतनी चमक होती है क‌ि जहां यह होती है वहां आस-पास तेज रोशनी फैल जाती है।नागमण‌ि मोर के कंठ के समान और अग्न‌ि के समान चमकीली द‌िखती है।नागमण‌ि अन्य म‌ण‌ियों से अध‌िक प्रभावशाली और अलौक‌िक होती है। यह मण‌ि ज‌िसके पास होती है उस पर व‌िष का प्रभाव नहीं होता है। यह रोग से मुक्त होते हैं।वराहम‌िह‌िर बताते हैं क‌ि ज‌िस राजा के पास यह मण‌ि होती है वह शत्रुओं पर व‌िजय प्राप्त करने वाले होते हैं।इनके राज्य में समय से वर्षा होती और प्रजा खुशहाल रहती है। वराहम‌िह‌िर इस तरह की बात इसल‌िए ल‌‌िखते हैं क‌ि उन द‌िनों राजे महाराजे हुआ करते थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दें ऐसी 5 चीजें तो होता है धन का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-wealth-benefits/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Dec 2017 07:27:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-kind-of-dreams-indicate-wealth-benefits/</guid>
      <description>सपने हर किसी को आते हैं और सपने कई तरह के होते हैं उनमें से कुछ सपने अच्छे समय की ओर इशारा करते है, जबकि कुछ सपने भविष्य में होने वाले परेशानियों की ओर संकेत देते हैं। स्वप्न ज्योतिष के अनुसार कई सपने ऐसे होते है जो हमें भविष्य में धन लाभ के संकेत देते हैं। आइए जानते हैं इस तरह के सपनों के बारें में।  पढ़ें-   जो व्यक्ति सपने में किसी कुम्हार को मिट्टी के बर्तन बनाते हुए दिखाई देता है उसे भविष्य में धन लाभ होने के संकेत होता है। जिस किसी को भी बगीचे में पके हुए फल या फिर खेत में पके गेंहू की पौधे दिखाई देते हैं उन्हें धन लाभ होता है। अगर आप अपने सपने में किसी को चेक लिखकर देता है, तो उसे विरासत में धन-संपत्ति मिलने के योग बनते हैं। सपने में अगर किसी को गड़ा हुआ सोना चांदी, हीरे-जवाहरात या सोने के बर्तन दिखाई दे तो उसके यहां हमेशा के लिए माता लक्ष्मी निवास करती हैं। जब कोई सपने में खुद को माचिस जलाते हुए देखता है तो उसे अचानक धन लाभ होने के योग बनते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने जागृत जीवन की पटकथा का पूर्वाभ्यास होते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dreams-are-a-rehearsal-of-the-life/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:38:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dreams-are-a-rehearsal-of-the-life/</guid>
      <description>जीते-जागते हम जो होते और सोचते हैं, उसकी तुलना में नींद के वक्त देखे गए सपनों और विचारो का ज्यादा महत्व है। विद्वानों का कहना है कि सपनों और सोई हुई अवस्था में किए विचार और फैसलें ही महत्वपूर्ण हैं। सपनों और सोतो समय आये विचारों पर फैसले लेने में व्यक्ति जितना समय लगाता है, सोच समझ कर लिए जाने वाले फैसलों में उसका दस प्रतिशत समय भी नहीं लगता। योगगुरु और मनोविज्ञानी डा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपको भी तो नहीं लगता पानी, अंधेरे या ऊंचाई जैसी चीजों से डर, जानिए इस‌के पीछे का कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-phobia-causes-linked-with-your-previous-birth-memory/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:34:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-phobia-causes-linked-with-your-previous-birth-memory/</guid>
      <description>आपने भी कई बार सुना होगा कि कि कुछ लोगों को ऊंचाई से डर लगता है तो कुछ पानी से डरते हैं। हो सकता है कि आपको भी किसी न किसी चीज से डर लगता हो। यह डर यूं ही हमें नहीं डराते हैं। इस डर का कारण पिछले जन्म की यादों में छुपा होता है जो हमारे अवचेतन मन में कहीं दबा हुआ होता है। मेडिकल साइंस भले ही इस बात को स्वीकार करने में हिचकता हो कि पुनर्जन्म होता है, लेकिन इस बात को वह भी स्वीकार करते हैं कि मेडिटेशन के द्वारा मन में बसे अवचेतन यादों को उभार कर डर और दूसरे कई रोगों का उपचार संभव है। रिग्रेशन थैरेपिस्ट उन कारणों का पता लगा सकते हैं कि व्यक्ति किसी चीज के प्रति अधिक संवदेनशील और भय क्यों प्रकट करता है। ‘हीलिंग पास्ट लीव्ज थ्रू ड्रीम्स’ के लेखक जे डी ने लिखा है कि बचपन से ही उन्हें हाथ पांव सिकोड़ कर बैठने से डर लगता था। इस डर की वजह वह समझ नहीं पा रहे थे। लेकिन एक रात उन्होंने ऐसा सपना देखा जिसमें उन्हें अपने डर का कारण पता चल गया। एक लड़के को कुछ लोगों ने हाथ पैर बांधकर कंबल में लपेट दिया था और उसकी पिटाई कर रहे थे। लोगों ने उसे एक अंधेरे कुएं में ढकेल कर मरने के लिए छोड़ दिया। जे डी देखा वह लड़का कोई और नहीं वह खुद थे। उन्हें लगा कि यह उनके पूर्वजन्म की घटना थी। इसी घटना के कारण वह था कि वह पांव सिकोड़ कर बैठने से डरते थे। जब पूर्व जन्म का रहस्य पता चल गया तो उनका डर दूर हो गया। इन्होंने माना कि अवचेतन मन में बसी पूर्व जन्म की यादें ही इस जन्म में डर की वजह होती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नागम‌णि की असलियत से जुड़ी ये बातें नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/naag-mani-and-mani-dhari-naag-is-reality-or-myth/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:36:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/naag-mani-and-mani-dhari-naag-is-reality-or-myth/</guid>
      <description>आपने भी कई बार किसी कहानी या फिल्मों में नागमणि के बारे में सुना होगा। कथाओं के अनुसार नागमणि बहुत शक्तिशाली होती है, लेकिन आमतौर पर एक बात लोगों के मन में चलती रहती है कि क्या नागमणि हकीकत में है। अगर आपके मन में भी यही सवाल उठता है तो इसका जवाब आपको वृहत्ससंहिता में बताई इन बातों से मिलेगा। प्रमुख ग्रंथ वृहत्ससंह‌िता में जो उल्लेख म‌िलता है उसके अनुसार संसार में मण‌िधारी नाग मौजूद हैं। चूंक‌ि ऐसे नागों का म‌िलना दुर्लभ होता है, इसल‌िए कहा जाता है मण‌िधारी नाग नहीं होते हैं। अब सच जो भी है, लेक‌िन वृहत्ससंह‌िता में नागमण‌ि के बारे में कई रोचक बातें बताई गई हैं। जो इस बात को सोचने पर व‌िवश करता है क‌ि क्या वास्तव में नागमण‌ि होता है।  सर्पमण‌ि ज‌िसे नागमण‌ि भी कहते हैं यह व‌िशेष नाग के स‌िर पर स्‍थ‌ित होती है। नागमण‌ि में इतनी चमक होती है क‌ि जहां यह होती है वहां आस-पास तेज रोशनी फैल जाती है।नागमण‌ि मोर के कंठ के समान और अग्न‌ि के समान चमकीली द‌िखती है। नागमण‌ि अन्य म‌ण‌ियों से अध‌िक प्रभावशाली और अलौक‌िक होती है। यह मण‌ि ज‌िसके पास होती है उस पर व‌िष का प्रभाव नहीं होता है। यह रोग से मुक्त होते हैं।वराहम‌िह‌िर बताते हैं क‌ि ज‌िस राजा के पास यह मण‌ि होती है वह शत्रुओं पर व‌िजय प्राप्त करने वाले होते हैं। इनके राज्य में समय से वर्षा होती और प्रजा खुशहाल रहती है। वराहम‌िह‌िर इस तरह की बात इसल‌िए ल‌‌िखते हैं क‌ि उन द‌िनों राजा महाराजा हुआ करते थे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक रुपये की इस चीज में छिपा है नकारात्मक शक्तियों को भगाने और आपको अमीर बनाने का राज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/camphor-can-remove-negative-energy-from-your-house-know-other-benefits/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 08:14:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/camphor-can-remove-negative-energy-from-your-house-know-other-benefits/</guid>
      <description>अक्सर लोगों की अपने आस पास किसी की मौजूदगी का आभास होता है। घर में अक्सर नकारात्कमता फैली रहना और कुछ अजीब हकरतों का महसूस होना ये संकेत है कि कोई नकारात्मक शक्ति हावी हो रही है। अगर आपको भी अपने आस कुछ ऐसा ही महसूस होता है तो एक रूपए का कपूर आपकी इस बड़ी समस्या का समाधान कर सकती है। कपूर के कई और भी ऐसे फायदे हैं, जो आपके जीवन में परिवर्तन ला सकता है।  कपूर की काल‌िख से शन‌ि यंत्र का न‌‌‌िर्माण करके उसे धारण करने से शन‌ि का नकारात्मक प्रभाव दूर होता है और शुभ फलों में वृद्ध‌ि होती है। धन वृद्ध‌ि के ल‌िए घर में श्रीयंत्र की स्‍थापना करना चाहते हैं तो श्रीयंत्र को पूजा स्‍थल में रखने के बाद कपूर से उसकी आरती उतारें और देवी लक्ष्मी का ध्यान करें। इससे श्रीयंत्र अपना प्रभाव जल्‍दी द‌‌िखाता है। घर में धन की बरकत नहीं हो पा रही है तो शाम ढ़लते समय अपने पूजा घर में कपूर का दीप जलाएं और उसे ईश्वर का ध्यान करते हुए सभी कमरों में इसे घुमाएं और तुलसी में आरती ‌द‌िखाकर वापस पूजा घर में रख दें। इससे घर में नकारात्मक उर्जा का प्रभाव दूर होता है लक्ष्मी का वास होता है। घर में लोग अक्सर बीमार हो रहे हैं तो हर शाम शयन कक्ष में कुछ कपूर जलाएं। पानी में कपूर म‌िलाकर घर के मुख्य द्वार पर छ‌िड़काव करें तो घर में नकारात्मक शक्त‌ियों और बुरी ताकतों का प्रवेश नहीं होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब सपने में दिख जाए ऐसे बच्चे, जानें उनका संकेत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-twins-child/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 08:58:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-twins-child/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा जुड़वां बच्चों का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है। अगर कोई विवाहित व्यक्ति सपने में जुड़वां बच्चे देखता है तो इसका मतलब आने वाले समय में उसे बिजनेस में सफलता मिल सकती है। वही किसी अविवाहित व्यक्ति द्वारा अपने सपने में जुड़वां बच्चों को देखें तो मतलब उसके विवाह में आ रही बाधा दूर होगी और जल्द ही विवाह होगा। किसी व्यापारी द्वारा सपने में जुडवां बच्चों का देखा आर्थिक रूप से शुभ होता है। इस तरह का सपना उनकी आमदनी की ओर संकेत करता है। कोई रोगी अपने सपने में जुड़वा को देख लें तो ये उसकी सेहत के लिए शुभ होता है। उसकी सेहत धीरे धीरे सही होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये सपने आपको दिलाते हैं धन लाभ और सम्मान, भूलकर न करें नजरअंदाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-dreams-indicate-wealth-benefits-and-honors-do-not-ignore-it/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 08:48:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-dreams-indicate-wealth-benefits-and-honors-do-not-ignore-it/</guid>
      <description>सपनो की अपनी एक अलग दुनिया होती है। अक्सर हम सपने में कई तरह की चीजें देखते हैं और हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। ऐसी मान्यता कि सपने हमारे भविष्य से जुड़े रहते हैं इनमे से कुछ संकेत शुभ होते हैं तो कुछ अशुभ। आइए जानते हैं अगर आप सपने में पानी से संबंधित कई चीजें देखती दे तो इसका क्या मतलब होता है।  पढ़ें-  अगर आपको सपने में किसी तालाब, नदी या समुद्र में खुद को डुबते हुए पाएं तो स्वप्न ज्योतिष में इसका मतलब आप भविष्य में कुछ ऐसा अच्छा काम करेंगे जिसके कारण आपको समाज में ढ़ेर सारा सम्मान मिलेगा। वहीं अगर सपने में आप किसी नदी या तालाब का पानी पीते हुए दिखाई दे तो इसका मतलब आपको सरकारी कार्यों में सफलता मिलेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई देती हो ऐसी 5 चीजें तो समझिए आने वाला है आपका बुरा वक्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 11:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-such-five-things-are-seen-in-the-dream-means-start-bad-times-in-your-life/</guid>
      <description>हम सभी को आते हैं जिनमे से कुछ सपने अच्छे होते हैं तो कुछ खराब। अच्छे सपने भविष्य में हमारे लिए शुभ संकेत की ओर इशारा करते है तो वहीं बुरे सपने हमें भविष्य में आने वाली तमाम तरह की मुसीबतों के बारे में हमें संकेत देते हैं। आज हम आपको में दिखाई देने वाले कुछ ऐसे बुरे संकेतो के बारे में बताने जा रहे है जिसके देखने पर आपको परेशानियों का सामना करना पड़ सकता है। पढ़ें-  सपने में अगर किसी को अपने घर में ही मौजूद चीजों को तोड़फोड़ करते हुए दिखाई दे तो इसका मतलब निकट भविष्य में आप बड़ी मुसीबत में फंस सकते है । सपने में अगर आप स्वयं को गंदे पानी से नहाते हुए दिखाई दे तो यह दुर्भाग्य का सूचक है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनि हुए अस्त, इन 5 राशि वालों के लिए शुरू हो चुके हैं अच्छे दिन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 14:23:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/effects-on-your-zodiac-sign-due-to-shani-or-saturn-planet-are-down/</guid>
      <description>सबसे क्रूर माने जाने वाले शनि 5 दिसंबर की सुबह से अस्त हो गए हैं। जोकि अगले 34 दिनों के लिए अस्त रहेंगे जिसके कारण से शनि की काली छाया कुछ राशि वालों पर नहीं पड़ने वाली है। दरअसल 5 दिसम्बर से 8 जनवरी 2018 तक शनि अस्त रहेंगे। अभी शनि धनु राशि में है जोकि अब डूब चुके है जिसके चलते सूर्य शनि की बुराइयों को खत्म कर देगा और बिघ्न बाधाएं कम होंगी। इससे इन राशियों को 34 दिनों तक फायदा ही फायदा मिलेगा।  पढ़ें-   शनि के अस्त होने के कारण जिस राशि का सबसे ज्यादा लाभ मिलने के आसार है वह मकर राशि है। इस राशि के जातको को इस दौरान आर्थिक लाभ मिलने की प्रबल संभावना है। धनु राशि के जातकों को शनि का अस्त होने से चौतरफा खुशियों देने वाला योग बन रहा है जिसके चलते जीवन में आने वाली सारी प्रकार की बाधाओं का अंत हो जाएगा और धन लाभ मिलेगा। इस समय वृश्चिक राशि वालों पर शनि की साढ़ेसाती चल रही है जिसके चलते करीब एक महीने तक इस राशि वालों के लिए पूरा समय अच्छा बीतेगा। कन्या राशि वालों के लिए यह समय सबसे बढि़या समय है क्योंकि इस दौरान इन्हें व्यापार और नौकरी में बहुत अच्छे मौके मिलेंगे। शनि के कमजोर होने की वजह से वृष राशि वालों के लिए धन लाभ तो होगा ही साथ ही भविष्य के लिए कई तरह की पूंजी जुटाने के मौके भी मिलेंगे।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पिंजरों में पक्षियों को कभी नहीं करना चाहिए कैद, होता है अशुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Dec 2017 10:38:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-should-be-birds-imprisoned-in-cages/</guid>
      <description>कई लोगों को पक्षी पालना बेहद ही पसंद होता है। ऐसे लोग अक्सर अपने घर में चिड़ियां, कबूतर या तोते पाल लेते हैं। मगर वास्तुशास्त्र में पक्षियों को घर में पालने से मना किया गया है। वास्तुशास्त्र के मुताबिक, घर में पक्षियों को पिंजरे में कैद नहीं करना चाहिए। इससे आपके परिवार के लोगों के स्वास्थ्य पर बुरा प्रभाव पड़ सकता है, साथ ही घर में नकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह हो सकता है। शास्त्रों के अनुसार, संसार के कण-कण पर नवग्रहों का आधिपत्य है। पशु-पक्षियों एवं जीव-जंतुओं पर भी नवग्रहों का प्रभाव होता है। पक्षी हमेशा खुले आकाश से ही प्रेम करते है। यदि उन्हें पिंजरे में बंद कर दिया जाए, तो पिंजरा उनके लिए जेल के समान हो जाता है। हिंदू धर्मशास्त्रों में पक्षियों को दाना खिलाना बहुत ही पुण्य का काम माना गया है। पक्षियों को सुख-समृद्धि और सफलता का सूचक माना जाता है। यदि इन्हें पिंजरे में कैद कर दिया जाए, तो ये घर में स्थिरता और आर्थिक हानि का कारण बन सकते हैं।   ज्योतिषशास्त्र के अनुसार, सभी जीव-जंतु और पशु-पक्षी ईश्वरीय पंचतत्वों से बने हुए हैं। सभी जीवों में ये तत्व अलग- अलग प्रतिशत में विद्यमान होते हैं। जैसे- हिंसक पशुओं में अग्नि तत्व सबसे ज्यादा होता है। इस प्रकार कमल जैसे कुछ जलीय पौधों और जीव-जंतुओं में जल तत्व की प्रधानता होती है। इसी तरह धरती पर विचरण करने वाले जीव-जंतु पृथ्वी तत्व को संबोधित करते हैं। पेड़ों पर रहने वाले पशु-पक्षियों में वायु तत्व की प्रधानता होती है। इसी श्रंखला में आकाश में उड़ने वाले जितने भी पक्षी हैं, वे आकाश तत्व का प्रतिनिधित्व करते हैं।   पढ़ें-    </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये सपने करते हैं आपको सतर्क, भूलकर भी न करें इन्हें नजरअंदाज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:32:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-if-you-are-cleaning-something-in-dream/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा खुद को कुछ धोते हुए देखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है। अगर आप अपने सपने में खुद को हाथ पैर धोते हुए देख रहे हैं तो ये हानि का सूचक होता है। ये सपना आपको होने वाली हानि के लिए सचेत कर रहा है। जब कोई व्यक्ति सपने में खुद को सिर धोते हुए देखता है तो इसका मतलब आने वाले समय में उसके साथ सब कुछ अच्छा होने वाला है। सपने में सिर धोते हुए देखना शुभ होता है। सपने में वस्‍त्र धोते हुए देखना मतलब आने वाले समय में आपको यात्रा करनी पड़ेगी। सपने में बर्तन आदि धोते हुए देखना शुभ माना जाता है। इसका मतलब कि आने वाले समय में आपको स्वादिष्ट भोजन मिलने वाला है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोए भाग्य को जगाना है तो घर में जरूर रखें ये दाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:19:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/lentil-pulses-decide-relationship-between-health-and-good-luck-in-brazil/</guid>
      <description>कहते हैं, सेहत अच्छी हो, तो जिंदगी में सौभाग्य बना रहता है। ब्राजील में सेहत व सौभाग्य के बीच का रिश्ता मसूर की दाल तय करता है। आपके घर में मसूर की दाल है, तो आप सौभाग्यशाली हैं।  आप किसी के घर गए हों और वह उपहार में आपको मसूर की दाल दें, तो? शायद आप अचरज करें। मगर ब्राजील में ऐसा ही होता है। वहां मसूर की दाल अगर किसी को दी जाए, तो इसे सौभाग्य का प्रतीक माना जाता है। ऐसा करना न्यू ईयर की शाम के दौरान तो जरूरी हो जाता है।  ब्राजील का ‘रियो-डी-जनेरियो’ शहर वैसे भी नए साल को एक अलग तरह से मनाने के लिए चर्चित है। यहां पर लोग पूरे उल्लास के साथ नए साल का जश्न मनाते हैं। अन्य परंपराओं की तरह, नए साल में खाने में मसूर की दाल शामिल करना भी उनकी संस्कृति और परंपरा का एक हिस्सा रहा है। नए साल की शाम में खाना ही रियो के लिए सब कुछ होता है। उनका मानना है कि नए साल में अगर अच्छा और पौष्टिक आहार खाने में सम्मिलित किया जाए, तो इससे एक नए और समृद्ध वर्ष की शुरुआत होती है।  माना जाता है कि मसूर से स्वास्थ्य का संबंध है और नए वर्ष में आपको स्फूर्ति से काम करने के लिए अच्छे स्वास्थ्य की भी जरूरत होती है, इसलिए आपके खाने की थाली में मसूर की दाल का होना आवश्यक है। इसलिए रियो में खाने के अन्य फूड आइटम्‍स के साथ ही मसूर और किशमिश भी थाली में परोसा जाता है। आधी रात गुजरने के बाद वे सात किशमिश के दाने खाते हैं और फिर मसूर की दाल।  वहां के लोगों का मानना है कि ऐसा करने से सौभाग्य में वृद्धि होती है। खैर!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से रखें कमरा, रात में बुरे सपने नहीं करेंगे परेशान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 09:29:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-tips-follow-these-tips-to-avoid-bad-dreams/</guid>
      <description>सोते समय हर इंसान को सपने जरूर आते हैं और ये सपने कभी शुभ होते हैं तो कभी अशुभ। रात में जिस किसी को बुरे सपने आते हैं वह व्यक्ति काफी डर जाता है और नींद बीच में ही टूट जाता है। में इन बुरे और डरावने सपने से बचने के लिए कई उपाय बताए गए है,अगर ये उपाय कर लिए जाते हैं तो डरवाने सपने आने बंद हो जाते हैं।  पढ़ें-  रात मे डरावने सपनो से बचने के लिए सोने से पहले अपने हाथों और पैरों को जरूर धोना चाहिए और हनुमान चालीसा का पाठ करना चाहिए। ज्योतिष शास्त्र के अनुसार अगर आपके घर में कोई छोटा बच्चा है तो अपने बिस्तर के नीचे लोहे की कोई छोटी से चीज जरूर रखनी चाहिए। ऐसा करने से घर से नकारात्मक ऊर्जा दूर हो जाती है। कभी भी बेडरूम में पितरों की कोई तस्वीर नहीं लगानी चाहिए। अगर आप अपने बेडरूम में ऐसी तस्वीर लगाते हैं तो आप अपने घर में नकारात्मक शक्तियों को बुलाने का निमंत्रण देते हैं। कभी भी अंधेरे कमरे में नही सोना चाहिए ऐसी कोशिश करें कि कमरे में कोई न कोई धीमी रोशनी जलती रहनी चाहिेए। ऐसा करने से बुरे सपने नही आते हैं। पढ़ें- </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>धर्मों में उल्लेख, हिंसक जानवर के साथ प्रेम से पेश आएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/treat-the-violent-animals-with-love/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 13:52:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/treat-the-violent-animals-with-love/</guid>
      <description>धरती पर यदि सिंह, व्याघ्र आदि हिंस्र जन्तुओं के विनाश पर यदि मनुष्य उतर पड़े, तो फिर न केवल धरती का आंगन इनसे रहित होकर सौंदर्य हीन हो जाएगा, बल्कि संतुलन बिगड़ जाने से कई संकट भी आ खड़े होंगे। पशुओं के खुरों से, पंजों से वन्य प्रदेशों की जमीन की खुदाई, गढ़ाई, कुटाई होती रहती है। इससे उसमें वनस्पति उगाने की क्षमता बनी रहती है। पोली जमीन उनकी भागदौड़ से कड़ी होती है और आंधी में उड़ने और वर्षा में बहने से बच जाती है। खार खड्डे नहीं बनते। वन्य पशुओं का मलमूत्र उस क्षेत्र की जमीन में उपयोगी खाद देता रहता है और वहां की उर्वरता बनी रहती है।  अफ्रीका को बसाते समय यूरोपीय लोगों ने बड़ी बर्बरता से प्राणियों का संहार किया। शिकारियों के लिए उन दिनों अफ्रीका स्वर्ग था और सिंह, व्याघ्र, चीते, गेंडे, हाथी, जिराफ आदि के चमड़े से सारा यूरोप ढक गया। धातुओं और वस्त्रों के स्थान पर इस सस्ते और सुन्दर चमड़े की हर चीज बनने लगी। संहार को रोकने के लिए समय-समय पर समाज के नायकों ने प्रयत्न किए हैं।  पढ़ें-  बौद्ध और जैन धर्मों ने अध्यात्म और नीति की पृष्ठभूमि में अहिंसा का प्रचार किया और मनुष्यों की ही तरह पशु-पक्षियों के साथ भी करुणा की प्रेरणा दी। सम्राट अशोक ने इस संदर्भ में कुछ कड़े प्रतिबंध लगाए थे, उनका उल्लेख मौजूद शिलालेखों में मिलता है। इंग्लैंड के शासक तृतीय हेनरी ने सन 1217 में वन्य पशुओं के रक्षा संबंधी कानून बनाए थे।  फ्रांस ने भी सन 1844 में ऐसा ही कानून बनाया। चीनी दार्शनिक कन्फ्यूशियस ने पक्षियों को अंधाधुंध मारने का निषेध किया था। वन्य पशु-पक्षी मनुष्य के शत्रु नहीं, मित्र हैं। जब फिजी द्वीप बसाया गया, तो वहां चूहे और कौओं के अभाव से खेतों में होने वाले कीड़े फसल को बुरी तरह से बर्बाद करने लगे। रासायनिक घोल छिड़कने जैसे उपचारों से जब कोई काम चलता न दिखा, तो भारत से चूहे और कौए पकड़ कर वहां ले जाए गए और बसाए गए, तब कहीं जाकर कीड़ों का उपद्रव काबू में आया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुत्ते की ये 4 हरकतें देती हैं ऐसे संकेत, होने वाला है आपके साथ कुछ अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-avoid-dogs-behaviour-because-they-warned-you-about-problem/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Nov 2017 12:52:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-avoid-dogs-behaviour-because-they-warned-you-about-problem/</guid>
      <description>लोगों को अक्सर अपने घर में कुत्ता पालना पसंद होता है। उनके साथ खेलना और खुद के लिए उनके प्यार के कारण लोग इससे दोस्ती करते हैं। माना जाता है कि कुत्तों की छठी इंद्री अधिक विकसित होती है, इसलिए जब कोई अपशकुन होने वाला होता है तो यह रोना शुरू कर देता है। इसलिए कुत्ते का रोना शुभ नहीं माना जाता है। और लोग आशंकित हो उठते हैं कि समाज में कुछ न कुछ बुरा होने वाला है। रोने के अलावा कुछ और भी संकेते हैं तो शुभ नहीं माने जाते हैं।  पढ़ें-  कुत्तों का भौंकना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर नजर को खत्म कर देता है फिटकरी और रुई का ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-alum-and-cotton-tips-to-get-rid-of-evil-eyes/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 16:42:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-alum-and-cotton-tips-to-get-rid-of-evil-eyes/</guid>
      <description>आपने अक्सर नजर लगने की बात सुनी होगी। वैसे अब ये बात काफी आम भी हो गई है और हर घर में नजर उतारने के कई उपाय अपनाए जाते हैं। नजर लगने पर आंखों की निचली पलक का सूजना, शरीर में थकान आदि का अनुभव होता है। कई बार तो कुछ नजर ऐसी होती है, जो व्यक्ति को काफी परेशान करती है। जानिए इन नजर को खत्म करने का उपाय रुई की बत्ती को तेल में डुबोएं और नजर लगे व्यक्ति के ऊपर के सात बार इसे उतारें। इसके बाद इस बत्ती को किसी सहारे में लटकार जला दें। माना जाता है कि अगर व्यक्ति को नजर लगी है तो बत्ती भभक भभक कर जलने लगती है और जैसे जैसे उसकी आग शांत होती है, वैसे- वैसे व्यक्ति की नजर भी उतरने लगती है। इसके अलावा एक छोटी सी फिटकरी को नजर से प्रभावित व्यक्ति के ऊपर से सात बार घुमाएं और फिटकरी को आग में डाल दें। माना जाता है कि जैसे-जैसे फिटकरी जलने लगेगी। उसी तरह व्यक्ति पर नजर प्रभाव भी कम होने लगेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऐसी जगहों पर हावी हो जाती हैं नकारात्मक शक्तियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:26:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/nagative-power-are-live-these-place/</guid>
      <description>कुछ ऐसी जगह होती हैं, जहां पर जाते ही नकारात्मकता महसूस होती है। कई बार ऐसा घर में भी होने लगता है, जहां नकारात्मक शक्तियों के होने का अनुभव होता है। क्या आप जानते हैं कि ये शक्तियां किस जगह को अपना घर बना लेती हैं। जहां पर नकारात्मक शक्तियों का अनुभव हो, उस जगह को वास्तुशास्‍त्र में अशुभ माना जाता है और वहां रहने से वास्तुदोष लगता है। माना जाता है कि जिस भी जगह पर 43 दिन तक सूर्य की किरण न पड़े और उस जगह की दीवारों पर सीलन के साथ ही दुर्गंध आने लग जाए, ऐसी जगहों पर नकारात्मक शक्तियों वास करने लग जाती है। जिस किसी जगह पर घर पीपल या बरगद के पेड़ को काट कर बनाया गया है तो जगह‌ हमेशा ऐसी शक्तियों के अधिकार में रहती है।  ऐसा घर जो किसी कॉलोनी या सड़क पर सबसे आखिरी हो और जिसके आगे रास्ता भी समाप्त हो जाता है, वहां पर भी ये शक्तियां हावी रहती है। जब घर में पूर्व दिशा से सूर्य की किरणें सही से नहीं आए और उत्तर पश्चिम दिशा से भी वायु का संचालन बंद हो जाए तो ऐसी जगह पर नकारात्मक शक्तियों का वास होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में कर रहे हैं इस चीज की सवारी तो मालामाल बनने हैं योग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-pigeon/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 17:06:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-pigeon/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा पक्षियों का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  पढ़ें-  अगर को व्यक्ति अपने सपने में खुद को कबूतर पर सवार होते हुए देखें तो ये उसके लिए शुभ संकेत होते हैं। इसके मतलब आने वालेसमय में उसके धन ऐश्वर्य प्राप्ति के योग बन रहे हैं। वहीं सपने में कई कबूतरों के झुंड को एक साथ देखने का मतलब कि समय समय पर आपसे ऐसे मित्र जुड़ेंगे, जो हर कदम पर आपकी सहायता के तैयार रहेंगे। अगर मरा हुआ कबूतर दिखें तो ये संकेत है कि आने वाले समय में आपको व्यापार में घाटा हो सकता है। वहीं जंगली कबूतर को देखना व्यापार में काफी मुनाफ का संकेत देता है। सपने में उड़ता हुआ कबूतर दिखना अशुभ होता है। इस तरह का सपना आने वाले संकट की चेतावनी देता है। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर सपने में दिखें इंद्रधनुष तो होने वाला है कुछ ऐसा...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 08:39:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-if-you-saw-rainbow/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटना का आभास कभी कभार सपनों में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होते ही भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपने में आग, पानी के अलावा सात रंग यानी इंद्रधनुष का दिखना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  पढ़ें-  अगर कोई शादीशुदा पुरुष सपने में इन्द्रधनुष देखता है तो ये उसके लिए शुभ होता है। इसका मतलब आने वाले समय में उसको खुशी मिलने वाली हैं। वहीं अगर इन सात रंगों को कोई विवाहित स्‍त्री अपने सपने में देखें तो उसके लिए ये अशुभ होता है। इस तरह के सपने का मतलब आने वाले समय में उसे लंबे समय तक अपने पति से अलग रहना पड़ सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>किसी खास के लिए घर से बाहर निकलते समय जरूर करें ये काम, हर जगह‌ होंगे सफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 18:41:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/doing-these-things-before-leaving-house-on-these-4-days/</guid>
      <description>वैसे तो सभी कार्यों के लिए हर दिन शुभ होता है, लेकिन शास्‍त्रों और ज्योतिष के अनुसार किसी महत्वपूर्ण काम पर जाने से पहले दिन के अनुसार उपाय करने से सफलता मिलती है। अगर आप भी इन चार में से किसी एक दिन कोई शुभ काम करने जा रहे हैं तो उससे पहले ये उपाय जरूर करें। सोमवार को घर से निकलने से पहले अपना मुंह शीशे में देखकर जाएं। अगर आप इस दिन किसी खास काम से घर से निकल रहे हैं तो माता पिता का आशीर्वाद लेना न भूलें। बुधवार को अगर आप कोई काम शुरू कर रहे हैं और इस सिलसिले में आपको घर से बाहर जाना पड़ जाता है तो घर से निकलने से पहले हरे धनिए के पत्ते खाकर निकलें। ऐसा करने से आपके काम सफल होंगे। गुरुवार को किसी काम के लिए घर से निकलने से पहले मुंह में सरसों के दाने डाल लें। इससे उस काम में कामयाबी मिलने की संभावना बढ़ जाती है। शनिवार को किसी भी काम की शुरुआत के लिए शुभ नहीं माना जाता है। अगर आपको फिर भी इस दिन कोई काम करना पड़ रहा है तो अदरक या घी खाकर घर से निकलें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से करें गायत्री मंत्र का प्रयोग, मां लक्ष्मी होंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 18:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gayatri-mantra-attract-maa-lakshmi-for-wealth-and-success/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्राचीन समय से ही गायत्री मंत्र का काफी महत्व है। साधु, संत, ऋषि, मुनियों ने इस मंत्र के बारे में काफी कुछ बताया है। आज के समय में पूजा, हवन में गायत्री मंत्र का उच्चारण किया जाता है। इस मंत्र के उच्चारण से व्यक्ति की मनोवृतियां शांत रहती है। साथ ही अपनी मनोकामना भी सफल कर सकता है, लेकिन इस मंत्र के उच्चारण के लिए कुछ नियम बताए गए हैं।  ये भी पढ़ें-  शनिवार को पीपल के वृक्ष के नीचे बैठकर 100 बार गायत्री मंत्र का जाप करें। इससे अभिचार जन्य भय से मुक्ति मिलती है। गिलोय को अंगूठे के बराबर छोटे छोटे टुकड़े कर लें और इन्हें गाय के दूध में मिलाकर 108 बार गायत्री मंत्र के साथ अग्नि में आहुति दें। इससे रोगों से मुक्ति मिलती है। जो व्यक्ति गायत्री मंत्र के 100 बार उच्चारण से अभिमंत्रित मिट्टी का ढ़ेला जिस दिशा में फेंकता है, उस दिशा से उसे अग्नि और शत्रुओं का भय नहीं होता। लक्ष्मी प्राप्ति हेतु लाल पुष्पों से 108 बार मंत्र जप के साथ आहुति देनी चाहिए।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काली मिर्च के 5 दाने बना देंगे आपके सारे काम, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 17:25:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/black-pepper-can-solve-your-problem-and-remove-all-negative-power-from-your-home/</guid>
      <description>लाख कोशिशों के बाद भी कई बार काम पूरा नहीं हो पाता या ‌फिर बनता-बनता काम ही बिगड़ जाता है। अगर आपका काम भी बार-बार बिगड़ रहा है तो आपके किचन में मौजूद एक छोटी सी चीज आपकी ये समस्या दूर कर देगी। क्या आप जानते हैं कि आपके घर के किचन में ही कई ऐसी चीजें मौजूद होती हैं जो आपकी किस्मत चमका सकती है। इनसे किए गए छोटे-छोटे और आसान उपाय आपकी परेशानियों को तो दूर करेंगे ही साथ ही आपके घर में समृद्धि और शांति भी लाएंगे। आज हम आपको बता रहे हैं काली मिर्च के ऐसे ही कुछ आसान उपाय। अगर बार-बार काम बिगड़ रहा है तो घर से निकलते वक्त मुख्य द्वार पर थोड़ी सी काली मिर्च रखें और उस पर पैर रखकर निकलें। ऐसा करने से आपको कार्य में सफलता मिलेगी। थोड़ी सी काली मिर्च को एक दिपक में रखकर जलाएं और उसे घर के किसी कोने में रख दें। ऐसा करने से घर पर बुरी नजर नहीं पड़ेगी और नकारात्मकता खत्म होगी। काली मिर्च से शनि दोष को भी दूर किया जाता है। एक काले कपड़े में काली मिर्च और कुछ पैसे बांधें और यह पोटली किसी को दान दें। परिणाम जल्द दिखेगा। अचानक धन प्राप्ति के लिए काली मिर्च के 5 दानें लेकर अपने ऊपर 7 बार घुमाएं। अब चौराहे पर जाकर इसके 4 दाने चारों दिशाओं में फेंक दें और पांचवा आसमान में। अब बिना वापस मुड़े घर आ जाएं। इससे धन की प्राप्ति होगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में अगर दिखाई दें भगवान शिव से जुड़ी ये खास चीजें, मिलता है धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:12:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-associated-with-lord-shiva-seen-in-the-dream-are-auspicious/</guid>
      <description>हर इंसान को उसके सपने में कई तरह-तरह की चीजें दिखाई देती है कुछ चीजें अच्छी होती है तो डरावनी। स्वप्नशास्त्र के अनुसार सपनों में चीजों को दिखने का अपना अलग-अलग महत्व होता है। सपने अवचेतन मस्तिष्क के संपर्क में आने वाले वो विचार होते हैं जिनका संबंध इंसान के भूत और भविष्य से होता है। अगर आपको आध्यात्म या धर्म से जुड़े सपने आते हैं तो समझें कि आप बहुत ही खास किस्म के इंसान हैं।   पढ़ें-  खासकर भगवान शिव से जुड़े सपने आते हैं तो इसका मतलब होता है कि आप सबके प्रति सकारात्मक सोच रखने वाले और नेक इरादे के इंसान हैं। लेकिन अगर आपको भगवान शिव का त्रिशूल, सांप या डमरू दिखाई देता है तो इसका क्या रहस्य है?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इन 5 फलों को खाते हुए देखने पर मिलता है सुख और धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Nov 2017 09:36:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-your-dream-meaning-when-you-see-fruits-in-dreams/</guid>
      <description>सपने हर किसी को आते हैं और हर सपने का अपना अलग महत्व होता है। सपने कई बार आपको आने वाले सुख- दुख और घटनाओं का संकेत देते हैं। स्वप्न शास्‍त्र के अनुसार अगर सपने में आप कुछ फल, सब्जी या कोई स्वादिष्ट पकवान खाते हुए देखें तो बहुत ही शुभ होता है।  पढ़ें-  अगर आपके सपने में यदि बादाम दिख जाए, तो यह संकेत बहुत ही शुभ फल देने वाला होता है। सपने में बादाम देखने और खाने का मतलब होता है कि आप भविष्य में सुख की प्राप्ति होने वाली है। यदि कोई सपने में खुद को आंवला खाता देखे तो यह शुभ माना गया है, तब इसका मतलब होता है कि जल्द ही आपकी कोई मनोकामना पूरी होने वाली हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पर्व पर पूजा से जुड़ी इस मान्यता के बारे में नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:40:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-lord-surya-and-maa-shashti-worship-make-your-all-wishes-come-true/</guid>
      <description>के प्रत‌ि लोगों की आस्‍था और व‌‌िश्वास का नजारा आप पूरी दुन‌िया में देख सकते हैं। आस-पास नदी, तालाब नहीं होने पर लोग घर के छत पर टब रखकर या आंगन में खड्डा खोदकर पानी भर लेते हैं और सूर्य को अर्घ्य देते हैं।   ये भी पढ़ें-  छठ पर्व के बारे में माना जाता है क‌ि यह पर्व संतान सुख प्रदान करने वाला है। इस पर्व की एक कथा के अनुसार सूर्य की बहन षष्ठी देवी नवजात बच्चों की रक्षा करती है। इसल‌िए माताएं इस पर्व को अपनी संतान की लंबी उम्र और उन्नत‌ि के ल‌िए व्रत रखती हैं। छठ व्रत का संबंध सूर्य से भी है। सूर्य को प्राण का कारक और ब्रह्माण्ड में प्रत्यक्ष देवता माना जाता है। इनकी उर्जा से मौसम चक्र चलता है। इसल‌िए इनकी प्रसन्नता सृष्ट‌ि को बनाए रखने के ल‌िए जरूरी है। इसल‌िए छठ पर्व पर सूर्य की पूजा होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में इस तरह से दिखे आभूषण तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-jewellery/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन सपनों को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। अधिकतर लोग अपने में आभूषण देखते हैं, जिसे मात्र एक सपना मानकर भूल जाते हैं, जबकि आभूषण के ये सपने कुछ इशारा करते हैं।  ये भी पढ़ें-  अगर सपने में आभूषण दिखें तो सावधान हो जाएं, क्योंकि ये पारिवारिक खर्च होने के संकेत हैं। सपने में अगर किसी को आभूषणों मिलता है तो ये व्यापार में बड़े मुनाफे की ओर संकेत करता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ये 4 संकेत बताते हैं आपके आस-पास है कोई भटकती आत्मा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:49:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/4-signs-that-show-the-spirit-world-is-trying-to-communicate-with-you/</guid>
      <description>कई बार हमें अपने आस- पास कुछ अजीब सा महसूस होता है। कभी अचानक से शरीर में सिहरन सी होने लगती है तो किसी के पास में होने का अहसास होता है। अगर आपके साथ ही कुछ ऐसा होता है तो इसका मतलब कोई आपसे कुछ कहने की कोशिश रही है। जब कोई आत्मा आपके करीब होती है तो कुछ संकेत मिलते हैं।   ये भी पढ़ें-  परामनोविज्ञान विषय के विशेषज्ञ सू निकोलसन का मानना है कमरे में लगा कोई नया बल्ब बिना किसी वजह से जलने- बुझने लग जाए तो ये भी एक तरह का संकेत हैं। अगर आपको अचानक इस दुनिया को छोड़ चुके व्यक्ति के नंबर से कोई कॉल आए तो एक बार घंटी बजकर बंद हो जाए।  घर में ऐसी कोई चीज, जो बार-बार अपनी जगह से हटकर कहीं और पहुंच जाती है। जबकि आपको अच्छे से याद है कि आपने इसे कहां रखा था?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मौत से जुड़ी इन 4 बातों को लेकर अक्सर परेशान रहते हैं लोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 18:28:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-4-things-you-should-to-know-about-the-death/</guid>
      <description>लोगों में अक्सर ये जानने की उत्सुकता रहती है कि मृत्यु के समय व्यक्ति को कैसा अहसास होता है। उसे क्या-क्या दिखाई देता है। लोगों को मौत से जुड़ी कई बातें परेशान करती हैं। इन सब को लेकर कई प्रकार की भ्रांतियां भी हैं। जानें इससे जुड़ी ऐसी ही बात ये भी पढ़ें-  आपको भी सुनने में आता होगा कि मृत्यु आने से पहले उस शैय्या पर लेटे व्यक्ति की आंखों के सामने अंधेरा छा जाता है और अंधेरे के बीच उसे एक रोशनी दिखाई देती है। ये रोशनी जिस तरफ से आती है, व्यक्ति की आत्मा भी उसी तरफ जाती है, जो कि ये पूरी तरह से सत्य नहीं है। लगभग सभी लोग अपने चहेतों को खोने से डरते हैं। हर पल उन्हें यही डर लगा रहता है कि वे जिसे प्यार करते हैं, वो अचानक ही किसी दिन उनसे दूर न हो जाएं। दुर्भाग्यवश ऐसा हो भी जाता है तो कई लोगों को सदमा तक लग जाता है। जबकि ये पूरी तरह सच नहीं हैं। किसी के अचानक चले जाने से दुख कम या ज्यादा नहीं होता। दरअसल जब मालूम होता है उनका कोई चहेता सिर्फ कुछ दिनों ‌का ही मेहमान है तो उनके पास उस दुख को सहन करने की क्षमता आ जाती है और ये घटना अचानक होने पर वो क्षमता नहीं आ पाती। लोगों का मानना है कि मृत्यु शैय्या पर लेटे व्‍यक्ति के पास बच्चों को नहीं भेजना चाहिए। ऐसा माना जाता है इससे बच्चों पर बुरा असर पड़ता है। जबकि हकीकत में बच्चों को उन्हें करीब से देखने दिया जाना चाहिए। जिसके वो भविष्य में मृत्यु से घबराएगा नहीं।  लोग ऐसा भी मानते हैं कि ज्‍यादातर लोग हॉस्पिटल में ही साथ छोड़कर चले जाते हैं। उनका मानना है कि हर कोई किसी न किसी बीमारी का शिकार होता है। जबकि ये पूरी तरह से सच नहीं है। कई लोग बीमारी के कारण घर पर ही दुनिया छोड़ जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपके घर से भी तो नहीं आती ऐसी आवाजें, बन सकते हैं मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-these-voice-comes-in-your-house-then-you-can-become-rich/</guid>
      <description>कई बार हमें घर में ही अचानक से कोई अनजान आवाज सुनाई देती है, जिस अधिकतर लोग अनसुना कर देते हैं। वहीं रात में एक निश्चित समय के अगर ऐसी कोई आवाज सुनाई देती है तो कुछ लोग उठकर उस आवाज का पीछा करने लग जाते हैं। जिसके बाद आवाज भी आनी बंद हो जाती है। ध्यान दीजिए क्या आपने भी रात में एक निश्वित समय में ऐसी कोई रहस्यमयी आवाज सुनी है।  ये भी पढ़ें-  अगर आपको रात में 12 से 3 बजे से बीच पायलों की आवाज सुनाई देती है, तो कुछ लोग इसे नकारात्मक शक्तियों से भी जोड़ते हैं और उसी उठकर घर में लाइट जला देते हैं। जबकि ऐसा नहीं है। इस समय अगर पायलों के चलने की आवाज आ रही है तो इसका मतलब आपके घर में मां लक्ष्मी का आगमन हो रहा है। ऐसे में उस समय आप उठे नहीं और मन में मां लक्ष्मी का ध्यान करके चुपचाप सो जाएं। रात में अचानक ही एक क्षण के लिए बांसुरी या घंटी की आवाज का आना भी शुभ संकेत होते हैं। माना जाता है कि ऐसी आवाज आने का मतलब होता है आपके घर में देवताओं का आगमन हो रहा है। ऐसे में हरि नाम को बोलते हुए सो जाएं। आप जिस दिन भी इस आवाज को सुने, ध्यान रखिए कि उस आवाज का पीछा न करें। इन आवाज के बारे में आप सिर्फ अपने परिवार में किसी बुजुर्ग को ही बता सकते हैं। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखाई दे इस रंग का अंगूर, मालामाल बन जाते हैं ऐसे लोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Oct 2017 16:30:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-of-your-dream-when-you-saw-eating-grapes/</guid>
      <description>जिंदगी में होने वाली घटनाओं का आभास कभी कभार में भी हो जाता है। हर सपने का एक खास मतलब होता है, जो व्यक्ति को कोई न कोई संकेत देता है। अधिकतर लोग इन को सुबह होकर भूल जाते हैं और कुछ इनके संकेत समझने में सफल रहते हैं। सपनों में आग, पानी के अलावा किसी फल का आना भी आपके शुभ-अशुभ से जुड़ा होता है।  ये भी पढ़ें-  सपने में हरे अंगूर का देखना शुभ होता है। इस प्रकार का सपना आने का अर्थ होता है कि आपको आने वाले समय में लाभ होने वाला है। वहीं अगर आपको हरे अंगूर की जगह काले अंगूर का दिखाई देना अशुभ होता है। इसका मतलब होता है कि आपको धन हानि होने के साथ ही दोस्तों के साथ भी खटपट रहने वाली है। सपने में खुद को अनार खाते हुए देखे तो परेशान न हो। ये एक शुभ सपना होता है। ये सपना आपके सुख की ओर संकेत कर रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सपने में दिखे मुस्कुराती महिला तो होने वाला है आपके साथ कुछ ऐसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 12:25:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-meaning-of-dream-when-you-saw-smiling-woman-in-your-dream/</guid>
      <description>सपनों का संबंध व्यक्ति के हकीकत जीवन से होता है। सपने उनकी जिंदगी को कई तरह से प्रभावित भी करते हैं। कभी सपने आने वाली परेशानियों से आगाह करवाते हैं तो कभी आपके तनाव को भी कम करने में मदद करते हैं। हर सपने का कोई न कोई अर्थ होता है। अगर आपको भी अक्सर किसी महिला के सपने आते हैं तो उसे नजरअंदाज न करें।   ये भी पढ़ें-  अगर आपको सपने में ‌कोई बुढ़ी औरत ठहाके लगाकर हंसती हुए दिखे तो इसका मतलब आपको संसार में खूब सुख मिलने वाला है, लेकिन आपके स्वभाव से आपकी हानि भी उठानी पड़ सकती है। सपने में किसी भी औरत को मंद- मंद मुस्कुराते हुए देखने का अर्थ है कि जल्दी ही आपको जमीन जायदाद में उम्मीद से ज्यादा लाभ होने वाला है। सपने में कोई औरत अगर अपनी बांहें फैलाए दिखे तो मतलब प्रेमिका से आपकी मुलाकात होगी, लेकिन आपको थोड़ा सतर्क रहने की जरूरत है। आपकी छोटी सी गलती समाज में आपकी छवि खराब कर सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चींटियों को चीनी के साथ ‌खिलाएं ये चीज, नकारात्मक शक्तियां हमेशा रहेंगी दूर   </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 12:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/give-these-things-to-the-ants-for-remove-negative-powers/</guid>
      <description>अगर कभी घर में चींटियां ज्यादा दिखने लग जाए तो माना जाता है कि बारिश होगी। चींटियों पर अधिकतर ध्यान भी नहीं जाता, लेकिन क्या आप जानते है अगर आपके घर में भूरे और काले रंग की चींटियां दिखाई दें तो उसका मतलब क्या होता है। इन रंगों की चीटियां का घर में दिखने के पीछे कोई न कोई राज छुपा होता है। साथ ही अगर आप इन्‍हें इनकी पसंदीदा चीज खिलाएंगे तो देवी देवताओं की कृपा मिलने के साथ ही घर से भी भाग जाएगी।  ये भी पढ़ें- ज्योतिषशास्‍त्र में चींटियों को शुभ माना गया है। काली चींटियों को भगवान विष्‍णु का भी स्वरूप माना जाता है और ऐसा कहा जाता है कि इन पर शनि देव का आधिपत्य होता है। अगर इनकी कृपा चाहिए तो इन चींटियों को चावल का आटा डालना चाहिए। वहीं चावल के आटे में चीनी मिलाकर चीटियों को खिलाने से व्यक्ति का दुर्भाग्य खत्म हो जाता है। अगर आपको अपने घर में नकारात्मक शक्तियों का अहसास होता है तो नारियल में सूखे भूरे में थोड़ी सी चीनी मिलाकर चींटियों को डाल दें। ऐसा करने से अगर आपके घर में नकारात्मक शक्तियों का वास है भी तो वो चली जाएगी और घर में सकारात्मकता का वास रहेगा। बादाम के पाउडर में चीनी मिलाकर चींटियों को डालने में नौकरी को लेकर चल रही परेशानियां खत्म हो जाती है। नौकरी न मिल पाना, अपनी नौकरी से संतुष्ट न होना आदि सभी धीरे धीरे कम होने लगेगी। यही नहीं इस उपाय से अगर आपके ऊपर कर्जा भी है तो वो भी कम होने लगेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बाल कटवाने के लिए शुभ होते हैं ये 2 दिन, हर तरफ से बरसता है पैसा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Sep 2017 09:54:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wednesday-and-friday-are-auspicious-or-subh-for-haircut/</guid>
      <description>अधिकतर लोग दिन देखकर अपने बाल कटवाते हैं। जिसमें मंगलवार, गुरुवार और को बाल और नाखून काटने से बचते हैं। वहीं रविवार को बाल कटवाने के हिसाब से मानते हैं। ये सही भी है कुछ दिन ऐसे होते हैं, जिसमें बाल कटवाना और नाखून काटना अशुभ होता है, लेकिन इन सबके लिए 4 दिन नहीं बल्कि‌ 2 दिन ही होते हैं।   ये भी पढ़ें-  सोमवार का संबंध चंद्रमा से माना जाता है और इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति हमेशा तनाव में रहता है। ये दिन मानसिक स्वास्‍थ्य के लिए अशुभ होता है। ज्यादातर लोग मंगलवार को बाल और नाखून नहीं काटते, लेकिन क्या आप इसका कारण जानते हैं। ऐसा माना जाता है कि इस दिन बाल कटवाने से व्यक्ति की उम्र कम होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ इन 3 कारणों से जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग, चंद पलों की होती है मुलाकात</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-when-you-meet-unknown-person/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:58:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-means-when-you-meet-unknown-person/</guid>
      <description>हर रोज न जानें कितने लोगों से मिलते हैं। कभी किसी बस स्टैंड तो कभी किसी मॉल में टकरा जाते हैं। हजारों चेहरों से आमना सामना होता है रोज, लेकिन क्‍या आप जानते हैं कि ये हजारों चेहरे हमसे क्यों टकराते हैं। नहीं ये मात्र नहीं होता, इन अजनबी लोगों का हमारी जिंदगी में आने के पीछे कोई न कोई मकसद होता है।   ये भी पढ़ें- कुछ लोग ऐसे होते हैं, जो हमेशा के‌ लिए हमारे जीवन में नहीं आते। सिर्फ किसी खास मकसद के लिए ही आते हैं और मकसद पूरा होते ही हमारी जिंदगी से चले जाते हैं। जानकारों की मानें तो ये सब पहले से ही निर्धारित होता है कि कौन हमारी जिंदगी में आएगा। इन 3 कारणों से हमारी जिंदगी में आते हैं अजनबी लोग और मकसद पूरा होते ही चले जाते हैं। कई बार लोग हमें आगे बढ़ने से रोकने के लिए आते हैं। मतलब जिस मार्ग पर चल रहे हैं, वो सही है या नहीं। अगर हमारे लिए वो रास्ता सही नहीं है ब्रह्मांड की कोई शक्ति मानव रूप में हमारे पास आती है। इसीलिए कुछ समय के लिए वहां रूक जाना चाहिए और जिस काम के लिए जा रहे हैं उसके बारे में वापस से विचार करना चाहिए। कई बार हमसे ऐसे लोग टकरा जाते हैं, जो हमें हमारे उद्देश्य से मिलवाते हैं। ये लोग चंद पल के लिए ही हमारी जिंदगी में आते हैं। इन लोगों से छोटी सी मुलाकात भी ये बताने के लिए काफी होती है कि हमारी जिंदगी का उद्देश्य क्या है। ऐसे लोग हमारी आत्मा पर अपना गहरा प्रभाव छोड़ जाते हैं। जब थककर बैठ जाते हैं तो ये ही लोग हमें फिर से खड़ा करके अपने रास्ते चले जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न मारें गणेश जी के वाहन को, नकारात्मक शक्तियों से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 08:12:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-kill-rats-because-lord-ganesha-vehicle-or-vahan-indicate-negative-power/</guid>
      <description>की सवारी चूहा है, जिसकी भगवान के साथ पूजा की जाती है, लेकिन अगर यही चूहे घर में दिखने लग जाएं तो लोग परेशान हो जाते हैं। घर की चीजों को काटकर बर्बाद करना आदि की वजह से लोग इन्हें अपने घर में बिल्कुल भी बर्दाश्त नहीं करते। जैसे ही चूहे घर में घूमते दिखाई देने लगे, बस हर जगह दवाई डालकर या उन्हें मार देते हैं। आपने भी शायद ऐसा जरूर किया होगा। अगर हां तो आज से भी चूहों को मारना बंद कर दें, नहीं तो इसका बुरा प्रभाव आपकी जिंदगी पर धीरे धीरे दिखने लगेगा।   ये भी पढ़ें-  चूहों को मारने की बजाय उन्हें भगाने की कोशिश करें। चूहें भगवान गणेश का वाहन है सिर्फ इसीलिए ही मारना अशुभ नहीं होता। इसके पीछे दूसरी ताकतों का भी राज है। चूहे बिल में रहते हैं, जहां सिर्फ अंधेरा ही अंधेरा होता है। चूहे नकारात्मक शक्तियों का प्रतीक होते हैं और अंधेरें में रहने के कारण उनमें नकारात्मक शक्तियों का वास हो जाता है। अगर अचानक ही घर में अधिक चूहे आने लगे, मतलब वहां नकारात्मक शक्तियां हावी हो रही है। ऐसे में आपको भगवान गणेश जी की पूजा अर्चना करनी चाहिए और उनके वाहन यानी चूहे की हत्या करने से बचना चाहिए। ऐसा करने से आपको कई तरह के नुकसान उठाने पड़ सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहणः आज रात 5 घंटें तक भूलकर भी न करें ये काम, जिंदगी पर लग सकता है &#39;ग्रहण&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:55:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solar-eclipse-2017-do-not-do-these-things-during-surya-grahan-or-solar-eclipse/</guid>
      <description>दुनियाभर में आज को देखने को लेकर जितनी उत्सुकता बनी हुई है, उससे अधिक खौफ भी है, क्योंकि 99 साल बाद पूर्ण दिखाई देगा। जिसका असर भारत पर भी होगा। के कारण राशियों में उठा पटक होगी, जिसका असर लोगों की ‌निजी जिंदगी पर भी होगा। भारतीय समयानुसार रात 9.15 बजे शुरू होगा और 2.34 बजे तक रहेगा। इस समय बीच ऐसी कई चीजें है, जिसे करने से आपको बचना चाहिए। नहीं तो अब तक को सबसे बड़ा सूर्यग्रहण आपकी जिंदगी में ग्रहण लगा सकता है।  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि जिस समय ग्रहण चल रहा है तो उस बाल और कपड़ों को भूलकर भी न धोएं। यानी रात में करीब 5 घंटें आपको इनके बारे में सोचना भी नहीं है। ज्यादातार लोग रात में भोजन करने के बाद ब्रश करते हैं। अगर आपमें भी ये आदत है तो आज के लिए इसका त्याग कर दीजिए। आज जितनी देर तक ग्रहण हो, उस समय ब्रश न करें।  ग्रहण की अवधि में न ही यात्रा करें और न ही पानी पीएं। साथ ही बाल की न बनाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस पक्षी के एक पंख से दूर रहती है सारी आसमानी ताकतें, होता है व्यक्ति को भरपूर लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/owl-wings-remove-all-negative-power/</link>
      <pubDate>Sun, 20 Aug 2017 13:27:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/owl-wings-remove-all-negative-power/</guid>
      <description>कहते हैं मानव दुनिया के अलावा भी एक दुनिया है, जहां इंसानी दुनिया को छोड़ चुके लोग रहते हैं। आम भाषा में इन्हें कहते हैं। वैसे तो ये इंसानी दुनिया से दूर ही रहते हैं, लेकिन कुछ एक बार किसी खास कारण से ये अपनी दहलीज को लांगते हुए इस दुनिया में प्रवेश कर ही जाते हैं। जिसके बाद इंसानों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। अगर आपको भी अपने घर में ऐसी किसी नकारात्मक शक्ति का अहसास होता है और आप सारे उपाय करके थक गए हैं तो एक पंख आपकी सारी परेशानी दूर कर देगा।  ये भी पढ़ें-  पंख को अपने सामने रखकर 1000 बार इस मंत्र का जाप करें। हर बार मंत्र पूरा होते पंख में पर बार फूंक मारें। ऐसा करने से पंख अभिमंत्रित हो जाता है। ऊं मनः रुद्राय, नमः कालिकाय</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहीं आपने भी तो नहीं देखा छिपकलियों को इस तरह , होते हैं कई नुकसान </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:33:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/have-you-seen-lizard-fight-it-s-unlucky-for-you/</guid>
      <description>ये छोटी सी जीव अक्सर हमारे नजरों के सामने रहती है, जिसे मामूली ही समझ लिया जाता है। शकुनशास्‍त्र के अनुसार घर में छिपकली का होना कोई मामूली बात नहीं है। इनका किसी व्यक्ति पर गिरने के पीछे भी छिपे होते हैं।   ये भी पढ़ें-  वैसे तो छिपकली की आवाज सुनना मुश्किल होता है, लेकिन ‌दिन में भोजन करते समय अगर छिपकली की आवाज सुनाई दे जाए तो मतलब आपको शीघ्र ही कोई शुभ समाचार मिलने वाला है।  अगर छिपकली सीधे व्यक्ति के माथे पर गिरे तो इसे बेहद शुभ माना जाता है। इससे संपत्ति मिलने की संभावना बढ़ जाती है। ये भी पढ़ें-  दो छिपकलियों के बीच लड़ाई अक्सर देखी जा सकती है। अगर आपको छिपकली लड़ते हुए दिखाई दे संभल जाएं। इसका मतलब जल्द ‌ही किसी के साथ आपका झगड़ा होने वाला है। अगर आप नए घर में प्रवेश कर रहे हो, उसी समय छिपकली मरी हुई या मिट्टी लगी हुई दिखाई दे तो सावधान हो जाएं। इससे परिवार के सदस्य रोगी हो सकते हैं। इसीलिए इस अपशकुन के बचने के लिए पूरे विधि विधान से पूजा पाठ करवाएं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन चीजों से खुद को रखें दूर, नहीं तो आत्माएं पड़ जाएंगी पीछे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</link>
      <pubDate>Mon, 14 Aug 2017 11:24:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-attract-negative-power-or-ghost/</guid>
      <description>वैसे तोयानी आत्माएं जीवित व्यक्तियों से दूर ही रहती हैं, लेकिन कई बार कुछ ऐसी चीजें भी होती है जिससे वे जीवित व्यक्तियों की तरफ आकर्षित होती हैं। ये चीजें आमतौर पर लोगों के पास मिल ही जाती है या कई बार कुछ ऐसी भी गलती कर बैठते है, जिससे उनकी ओर खीचीं चली आती हैं।  ये भी पढ़ें- ऐसा कहा जाता है सूरज ढ़लने के बाद लड़कियों को खुले बाल नहींर रखना चाहिए। खासकर अमावस्या की रात को तो बिल्कुल नहीं। इससे नकारात्मक शक्तियां उनकी तरफ आकर्षित होती हैं। रात को तेज सुगंध का इत्र भूलकर भी न लगाएं, क्योंकि तेज खुशबू से नकारात्मक शक्तियां आकर्षित होती है। इसी वजह से तंत्र टोकटों में तेज खुशबू वाले इत्र का प्रयोग अधिक किया जाता है। दाह संस्कार करने के बाद पीछे मुड़कर नहीं देखना चाहिए। पीछे मुड़कर देखने से वे आपके साथ हो जाती हैं। उनको ये बताना चाहिए अब आप सब उन्हें भूल गए हैं और उन्हें भी अपनी दुनिया में चले जान चाहिए।  गर्भवती स्त्रियों की तरफ नकारात्मक शक्तियां अधिक आकर्षित होती है। ऐसा माना जाता है नया शरीर पाने के लिए ये इनकी ओर आकर्षित होती है। इसीलिए जहां तक हो रात 10 बजे बाद इन्हें बाहर अकेले जाने न दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आधी रात आसमान होगा रोशन, किस्मत चमका देगा 5 रुपए के सिक्के का ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meteor-shower-can-shine-your-luck/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 09:06:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meteor-shower-can-shine-your-luck/</guid>
      <description>हैडिंग पढ़कर शायद आपको कुछ अजीब सा लग रहा हो कि आज रात कैसे नहीं होगी। दरअसल 12 अगस्त यानी आज रात में एक बजे बाद उल्काओं की बारिश होने वाली है, जिस वजह में आसमान में घना अंधेरा न होकर हल्का उजाला रहेगा। वैसे ये खगोलीय घटना जुलाई-अगस्त माह में होती है। मी‌टियर शॉवर यानि उल्का बारिश एक साल में तीन बार होती है, लेकिन इस बार ये हर बार से अधिक होगी।  इस दौरान हर एक सेकेंड में टूटता उल्का हमें तारें में रूप में दिखाई देगा। आज करीब 100 से 200 उल्काएं पृथ्वी के वातावरण से टकराएंगी, लेकिन की रोशनी ‌अधिक होने के कारण 50 से 60 प्रति घंटा ही देखी जा सकती है।   ये भी पढ़ें-  -अक्सर सुनने में आता है कि टूटते तारे से जो कुछ भी मांगते हैं, वे पूरी हो जाती है। उल्काएं भी टूटते तारे के रूप में दिखाई देंगे। इनसे मांगी गई सभी विश पूरी होती है। इस समय 5 रूपए के सिक्के का एक उपाय आपको मालामाल भी बना सकता है। इस खगोलीय घटना का संबंध नक्षत्रों से भी होता है। 5 रूपए के एक सिक्के के ऊपर सिंदूर से अपने नाम का पहला अक्षर लिख दें। रात के समय उस सिक्के को अपनी छत पर लेकर जाएं और पानी की टंकी के ऊपर रख दें। अगर पानी की टंकी नहीं है तो फिर छत पर ही रहने दें।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>