<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>त्योहार on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in त्योहार on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2017 09:23:23 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>प्रदोष व्रत पूजा से मिलती है सुख-समृद्धि, जानिए इस व्रत का महत्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 09:23:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-pradosh-vrat-importance-and-its-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में प्रदोष व्रत का विशेष महत्व होता है। प्रदोष व्रत में भगवान शिव की उपासना की जाती है हिन्दू कैलेंडर के अनुसार प्रदोष व्रत त्रयोदशी के दिन रखा जाता है। इस दिन भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है। प्रत्येक महीने में दो प्रदोष व्रत होते हैं। एक व्रत शुक्ल पक्ष में पड़ता है वहीं दूसरा कृष्ण पक्ष में त्रयोदशी की तिथि पर।  पढ़ें-  सोमवार को आने वाले प्रदोष व्रत को सोम प्रदोष या चन्द्र प्रदोष भी कहा जाता है। वहीं मंगलवार को आने वाले प्रदोष व्रत को भौम प्रदोष कहा जाता है और शनिवार के दिन पड़ने वाले प्रदोष व्रत को शनि प्रदोष कहते है। इस बार शुक्रवार को प्रदोष व्रत है। शुक्रवार के दिन प्रदोष व्रत रखने से सुख और सौभाग्य में वृद्दि होती है। प्रदोष व्रत रखना बहुत ही महत्वपूर्ण माना जाता है।ऐसी मान्यता है इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से सभी पापों का नाश होता है एवं मृत्यु के बाद मोक्ष की प्राप्ति होती है। प्रदोष व्रत रखने और दो गायों दान करने से भी यही सिद्धी प्राप्त होती है। प्रदोष व्रत रखने वालों को बिना जल पिए व्रत रखना होता है। सुबह स्नान करके भगवान शंकर, पार्वती और नंदी को पंचामृत व गंगाजल से स्नान कराकर बेल पत्र, गंध, अक्षत, पुष्प, धूप, दीप, नैवेद्य, फल, पान, सुपारी, लौंग, इलायची भगवान को चढ़ाएं। शाम के समय पुन: स्नान करके इसी तरह शिवजी की पूजा करें। जिसमें भगवान शिव की सोलह सामग्री से पूजा करें।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गीता जयंती: गीता का उपदेश अर्जुन के अलावा महाभारत के इन दो पात्रों ने भी सुना था</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 11:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/gita-jayanti-2107-importance-and-significance-of-bhagavad-gita/</guid>
      <description>गीता जयंती मार्गशीर्ष शुक्ल एकादशी को मनाई जाती है साथ ही इस दिन मोक्षका को उपवास भी रखा जाता है। इस बार यह 30 नवंबर को मनाई जा रही है। इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है।   पढ़ें-  गीता के आविर्भाव की कहानी महाभारत में मिलती है। दरअसल जब कुरुक्षेत्र के मैदान में कौरव और पांडव आपस में युद्ध कर रहे थे तब अर्जुन के मन में यह ख्याल आया कि मै जिसके खिलाफ युद्ध कर रहा हूं ये सब मेरे भाई और गुरु ही तो है। तब अर्जुन ने कुरुक्षेत्र की रणभूमि में अवसादग्रस्त होकर हथियार त्याग दिये। ऐसे में उनके सारथी बने भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को कर्तव्य विमुख होने बचाने के लिये गीता का उपदेश दिया। अपने उपदेश में भगवान श्री कृष्ण ने आत्मा-परमात्मा से लेकर धर्म-कर्म से जुड़ी अर्जुन की हर शंका का निदान किया। भगवान श्री कृष्ण और अर्जुन के बीच हुआ यह संवाद ही श्रीमद्भगवद गीता का उपदेश है। इस उपदेश के दौरान ही भगवान श्री कृष्ण अर्जुन को अपना विराट रूप दिखलाकर जीवन की वास्तविकता से उनका साक्षात्कार करवाते हैं। तब से लेकर अब तक गीता के इस उपदेश की सार्थकता बनी हुई है। श्रीमद्भागवत गीता में भगवान श्रीकृष्ण द्वारा अर्जुन को जीवन का सार बताया गया। इस ग्रंथ में कुल मिलाकर18 अध्याय हैं और 700 छंद हैं। ऐसी मान्यता है कि आज से लगभग सात हजार वर्ष पूर्व कुरुक्षेत्र की रणभूमि में भगवान श्रीकृष्ण ने अर्जुन को श्रीमद्भागवत गीता सुनाई थी। वह दिन रविवार था और तिथि एकादशी थी। गीता को अर्जुन के अलावा धृतराष्ट्र एवं संजय ने भी सुना था। अर्जुन से पहले गीता का पावन ज्ञान भगवान सूर्यदेव को मिला था। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन जरूर करें भगवत गीता की पूजा, मिलेगा ऐसा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 15:08:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-worship-to-bhagavad-gita-on-gita-jayanti-for-saintly/</guid>
      <description>साल भर में कुल 24 एकादशी आती है, जिसमें देवीशयनी और देवप्रबोधनी एकादशी सबसे बड़ी होती है। देव देवशयनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु सोते हैं और देवप्रबोधनी के दिन जगते हैं, लेकिन इन दोनों एकादशियों के अलावा एक एकादशी है मोक्षदा एकादशी। यह एकादशी अपने नाम के अनुसार व्रती को मोक्ष प्रदान करने वाला माना गया है। हर साल यह एकादशी मार्गशीर्ष मास की शुक्ल पक्ष में आती है। इस वर्ष यह तिथि 30 नवंबर को है। इस एकादशी का महत्व इसलिए भी है, क्योंकि इसी दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन का मोह भंग करने के लिए मोक्ष प्रदायिनी भगवत गीता का उपदेश दिया था। इसलिए इस दिन को गीता जयंती के नाम से भी जाना जाता है। शास्त्रों में बताया गया है कि गीता जयंती यानी मोक्षदा एकादशी के दिन भगवत गीता की पूजा करके आरती करनी चाहिए, इसके पश्चात गीता का पाठ करना चाहिए। इससे महापुण्य की प्राप्त होती है। शास्त्रों में बताया गया है कि जो व्यक्ति इस एकादशी का व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करता है और भगवत गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं। भगवत गीता में अठारह अध्याय हैं। इनमें ग्यारहवें अध्याय में भगवान श्री कृष्ण द्वारा अर्जुन को विश्वरूप के दर्शन का वर्णन किया गया है।  इस अध्याय में बताया गया है कि अर्जुन ने भगवान श्री कृष्ण को संपूर्ण ब्रह्माण्ड में व्याप्त देखा। श्री कृष्ण में ही अर्जुन ने भगवान शिव, ब्रह्मा एवं जीवन मृत्यु के चक्र को भी देखा। इस अध्याय में भगवान श्री कृष्ण अपने परब्रह्म रूप को व्यक्त करते हैं, जिसे देखकर अर्जुन का मोह भंग हो गया और वह युद्घ करने के लिए तैयार हो गए। इसलिए इस अध्याय का नियमित पाठ बड़ा ही उत्तम फलदायी माना गया है। शास्त्रों के अनुसार जो व्यक्ति नियमित गीता के ग्यारहवें अध्याय का पाठ करता है, उसे भगवान विष्णु के दर्शन का पुण्य प्राप्त होता है। ऐसे व्यक्ति की आत्मा मृत्यु के पश्चात परमात्मा के स्वरूप में विलीन हो जाती है अर्थात उन्हें मोक्ष मिल जाता है। गीता का अठारवां अध्याय मोक्ष संयास योग के नाम से जाना जाता है। जो व्यक्ति समय के अभाव में संपूर्ण गीता का पाठ नहीं कर पाता हैं वह केवल अठारवें अध्याय का पाठ करें तो उन्हें संपूर्ण गीता पाठ का लाभ मिल जाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मोक्षदा एकादशीः इस दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने अर्जुन को दिया था गीता का संदेश </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 01:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mokshada-ekadashi-2017-bhagavad-gita-was-spoken-by-lord-krishna-to-arjuna-in-kurukshetra-battle/</guid>
      <description>भगवत गीता हिन्दू धर्म का बहुत ही प्रमुख ग्रंथ है। महाभारत युद्ध में जब पांडव और कौरव आमने-सामने हुए थे तो अपने सगे संबंधियों के खिलाफ शस्‍त्र उठाने को लेकर अर्जुन असमंजस में पड़ गए।   पढ़ें-  अर्जुन को इस मोह और दुविधा से निकालने के लिए भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को नीति ज्ञान दिया। इस नीति ज्ञान का संकलन भगवत गीता के नाम से जाना जाता है। श्री कृष्ण के मुख कही गई बातों का संकलन होने के कारण इसे भगवान की वाणी भी माना जाता है। जिस दिन भगवान श्री कृष्ण ने अर्जुन को गीता का संदेश दिया था वह मार्गशीर्ष एकादशी का दिन था। इसलिए इस दिन मोक्षदा एकादशी भी कहा जाता है। इस साल मोक्षदा एकादशी 30 नवंबर को है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए विवाह पंचमी के दिन क्यों नहीं करते कन्याओं का विवाह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-does-not-marriage-their-daughter-on-vivah-panchami/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 15:36:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-people-does-not-marriage-their-daughter-on-vivah-panchami/</guid>
      <description>विवाह पंचमी के दिन ही भगवान राम और माता सीता का विवाह हुआ था। इस बार यह तिथि 23 नवंबर को है। भगवान राम और माता सीता के विवाह के कारण ही मार्गशीर्ष माह की शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि विशेष मानी जाती है। लेकिन भारत में कुछ जगहों पर खास तौर पर मिथिला क्षेत्र में विवाह पंचमी के दिन लोग अपनी कन्याओं का विवाह इस तिथि को नहीं करते है।आइए जानते हैं इसके पीछे की वजह।  पढ़ें-  भृगु संहिता में इस दिन को विवाह के लिए अबूझ मुहूर्त के रुप में बताया गया है। इसके बावजूद भी कुछ जगहों के लोग जैसे मिथिलावासी इस दिन अपनी बेटियों की शादी करना पसंद नहीं करते। इसके पीछे उनकी धारणा यह है कि इस दिन विवाह होने के कारण ही देवी सीता और भगवान राम को पूर्ण वैवाहिक जीवन का सुख नहीं मिला था। विवाह के बाद ही माता सीता को वनवास जाना पड़ा। जब राम को राजा बनने का सौभाग्य मिलने वाला था तब देवी सीता को भगवान राम के संग वन में जाना पड़ा। जब वन से लौटकर राम अयोध्या के राजा बने तब राजधर्म निभाने के लिए राम को सीता से अलग होना पड़ा। देवी सीता मिथ्या कलंक के कारण वन में भेज दी गई। पढे़ं- इस दिन कई जगहों पर रामचरित मानस का पाठ भी करवाया जाता है, लेकिन यह पाठ राम-जानकी विवाह प्रसंग तक ही करते हैं। आगे का पाठ नहीं करते है ऐसा माना जाता है कि इसके आगे सीताजी को कष्टों का सामना करना पड़ा था, इसीलिए राम-जानकी विवाह जैसे शुभ प्रसंग के साथ ही पाठ का समापन कर देना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विवाह पंचमीः इस वजह से किया जाता है रामचरित मानस का अधूरा पाठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vivah-panchami-2017-know-date-and-time-of-ram-janki-vivah/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 08:16:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vivah-panchami-2017-know-date-and-time-of-ram-janki-vivah/</guid>
      <description>मार्गशीर्ष शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि विशेष मानी जाती है। इसके पीछे मान्यता है कि इस दिन भगवान राम और माता सीता का विवाह हुआ था। इस दिन को विवाह पंचमी कहा जाता है। इस बार ये तिथि 23 नवंबर को है।  इस तिथि को देश के मंदिरों में राम-जानकी का विवाह किया जाता है। भगवान राम की बारात निकाली जाती है और रात्रि में विधिवत तरीके से विवाह करवाया जाता है। परम्परा के अनुसार विवाह के अन्य शगुन भी संपंन होते हैं। विवाह होने के अगले दिन श्रीराम कलेवा होता है। इस दिन कई जगहों पर रामचरित मानस का पाठ भी करवाया जाता है, लेकिन पाठ राम-जानकी विवाह प्रसंग तक ही करते हैं। माना जाता है कि इसके आगे सीताजी को कष्टों का सामना करना पड़ा था, इसीलिए राम-जानकी विवाह जैसे शुभ प्रसंग के साथ ही पाठ का समापन कर देना चाहिए। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>