<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>योग ध्यान on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%A7%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
    <description>Recent content in योग ध्यान on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 29 Nov 2017 09:05:50 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%A7%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>इस तरह से मुश्किल समय में प्रार्थना करती है असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</guid>
      <description>मुश्किल घड़ी में लोग अक्सर भगवान के पास जाते हैं और उनसे प्रार्थना करते हैं। माना जाता है कि भगवान से प्रार्थना करने पर सारी मुश्किलें चली जाएगी। हालांकि प्रार्थना मुश्किल घड़ी में असरदार साबित होती है, लेकिन वो भगवान की वजह से नहीं बल्कि आपकी खुद की वजह से...जानिए कैसे प्रार्थना करने से व्यक्ति की उदासी का स्तर कम होता है। साथ भावनात्मक रूप से भी मजबूत होता है। जो भी व्यक्ति सप्ताह में कम से कम एक बार प्रार्थना करता है वो अपने गुस्से और नकारात्मक स्थिति आदि को संभाल लेते हैं। दरसअल जब किसी का मूड बेहद खराब होता है और वो इसका गुस्सा अपने किसी नजदीकी पर निकालता है तो इससे हिंसा और भी बढ़ जाती है। जबकि भगवान के सामने चिल्ला कर उनसे बात करने पर बिना किसी हिंसा के मन का बोझ हल्‍का हो जाता है। इसी वजह से प्रार्थना करने से भावनात्मक कष्टों से राहत पाने में मदद मिलती है।  इस पर कई लोगों का ये भी मानना है कि वे इस चीज को मानकर प्रार्थना कर रहे हैं कि भगवान उन्हें देख रहे हैं और उन्हें अपनी कीमत समझने में इससे मदद भी मिलती है। वैसे भगवान से बात करने की जो क्रिया एक सजीव संपर्क की तरह ही है। किसी व्यक्ति की कल्पना करके आप बात नहीं कर सकते है, लेकिन ईश्वर हमारे सामने है इसकी कल्पना मात्र से ही उनसे आसानी से बात कर सकते हैं। इसके विपरीत यह सही है कि भगवान में विश्वास नहीं है तो प्रार्थनाओं का प्रभाव न होता। उनके लिए ईश्वर की सत्ता वास्तविक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस खास जगह तक पहुंच सकते हैं आप, बस दिमाग पर करना होगा नियंत्रण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 15:43:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</guid>
      <description>यौगिक संस्कृति में कहा गया है कि यदि आप अपने चित्त को छू लेंगे या उस तक पहुंच जाएंगे, तो ईश्वर भी आपका दास हो जाएगा।
मन के अगले आयाम को चित्त कहते हैं। चित्त का अर्थ विशुद्ध प्रज्ञा व चेतना, जो स्मृतियों से पूरी तरह बेदाग हो। यहां कोई स्मृति नहीं होती है। हर तरह की बातें कही गई हैं, जैसे- ईश्वर बड़ा दयालु है, ईश्वर प्रेम है, ईश्वर यह है, ईश्वर वह है। एक क्षण के लिए सोचिए कि किसी ने भी ये सारी बातें आपसे न कहीं होतीं और आप बिना कुछ सुने या माने बस अपने आसपास की सृष्टि को ध्यान से देखते कि कैसे एक फूल खिलता है, कैसे एक पत्ती निकलती है और कैसे एक चींटी चलती है आदि।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भोजन करते समय रखें इन बातों का ध्यान, हमेशा रहेंगे सेहतमंद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 13:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</guid>
      <description>अगर आप क्रोध, खीझ या उतावली में भोजन करते हैं, तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। कितना ही पौष्टिक और विटामिन्स से युक्त भोजन किया जाए, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। समस्या यह है कि दैनिक जीवन की परेशानियों और उलझनों का निराकरण किए बिना, स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए?
इसका उपाय यह बताया गया है कि भोजन के लिए आधे घंटे पहले से मन की स्थिति शिथिल कर लें। समाधान बताते हुए गीता स्वाध्याय मंडल (पुणे) के पुनीत सरवटे का कहना है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता सत्तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्यान लगाते समय पालथी मारकर बैठने के ये फायदे नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 17:22:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</guid>
      <description>सोफे, कुर्सी के समय में अब धीरे-धीरे लोग पालथी मारकर बैठना लगभग भूल ही गए हैं। कुछ ही लोग है, जो आज भी मौका मिलने पर पालथी मारकर बैठना पसंद करते हैं।मेडिकल साइंस में भी इस तरह के बैठना सही बताया गया है। पालथी मारकर किए जाने वाले ध्यान से पुराने दर्द, चिंता और तनाव से निजात पाने में मदद मिलती है। पालथी मारकर ध्यान से शांति तो मिलती ही है। साथ ही चयापचय घटाने, रक्तचाप कम करने और धड़कन की दर, श्वास प्रक्रिया, मस्तिष्क की तरंगों के बेहतर होने में मदद मिलती है।  वहीं कई अध्ययनों में ये भी सामने आया है कि कुर्सी पर बैठकर या खड़े होकर किए जाने वाले ध्यान की तुलना में बैठकर किया जाने वाला ध्यान ज्यादा असरकारी है। इस तरह किए गए ध्यान में एकाग्रता के साथ मानसिक शक्तियों के विकास को किसी भी दिशा में नियोजित करने में सत्तर प्रतिशत तक सुविधा होती है। पालथी मार कर ध्यान करने से सुषुम्ना नाड़ी में स्थित शक्ति केंद्रों या सात चक्रों को सक्रिय करने में सहायता मिलती है। पालथी मार कर किए गए ध्यान से विश्राम की जैविक प्रतिक्रिया होती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किसी खास आयोजन के बाद क्यों करते हैं हवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 15:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूजा-पाठ करने के विशेष महत्व होता है। जब कोई खास आयोजन होता है तो पूजा के बाद हवन करने का नियम होता है। इसके पीछे आमतौर पर धार्मिक कारण माना जाता है जबकि इसका एक बड़ा वैज्ञानिक कारण भी है। यज्ञ के समय जलाई जाने वाली सामग्री रोग उपचार के काम भी आती है।  पढ़ें-       सामान्य तौर पर जलाई गई आग के अपने परिणाम होते हैं, लेकिन हवन में जलाई गई आग से व्यक्ति कई रोगों से भी मुक्ति हो जाता है और यह उसके लिए रक्षा कवच का काम करती है। शोध के अनुसार हवन से क्षय, श्वास और फेफड़े की कुछ बीमारियों को ठीक करने में खासी कामयाबी हासिल की है। हवन से वनौषधियों के प्रयोग के प्रभाव का उल्लेख करते हुए प्रो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे मंत्र जिसे अपनाने से जीवन में सफलता की ऊंचाई पर पहुंच सकते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</guid>
      <description>योग में पांच यम, पांच नियम, जैन परंपरा में पांच महाव्रत और बौद्ध धर्म के पांच शील प्रसिद्ध हैं। आज को दौर में उनके नए संस्करण जरूरी हैं। यम नियम और पंच महाव्रत या शील निजी जीवन को संस्कारित करने और सुगठित बनाने के लिए है। परंतु उनका शुद्धतम अर्थों में पालन करना कठिन है। बेहतर है कि पहले व्यावहारिक पंचशीलों को व्यवहार में शामिल रखा जाए। पारंपरिक योगसाधना में शामिल पंचशीलों को सरल अर्थों में समझना चाहें तो उन्हें श्रमशीलता, मितव्ययिता, शिष्टता, सुव्यवस्था और सहकारिता के नाम दे सकते हैं।   पढ़ें-  आराम करने के बजाए श्रम करने में बड़प्पन अनुभव करें। तत्परता और तन्मयता भरे परिश्रम से जोड़ कर दिनचर्या बनाई जाए। अमीरी के प्रदर्शन से सम्मान नहीं मिलता, ईर्ष्या ही उपजती है। लिहाजा कम खर्च में काम चलाते हुए सादा जीवन उच्च विचार का नीति को अपनाया जाए। जरूरतमंदों की सेवा में लगाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काम करते हुए अगर रहेंगे मौन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 20:42:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</guid>
      <description>मौन एक ऐसा उपाय है, जिससे आंतरिक जगत के साथ बाहरी दुनिया में भी मदद मिलती है। मौन से मन की मृत्यु भी हो जाती है और वह शक्तिशाली भी बनता है। जिन्हें मोक्ष के मार्ग पर जाना होता है, वे इस उपाय से मन को नष्ट कर सकते हैं और जो भरपूर जिंदगी जीना चाहते हैं वे मौन से मन की शक्ति बढ़ा सकते हैं। बौद्ध मठ में मौन की शक्ति जानने के लिए किए प्रयोगों के दौरान करीब दो सौ लोगों को चुना गया था। इनमें विद्यार्थी, साधक, कामकाजी, व्यवसायी और नौकरीपेशा सभी तरह के लोग थे। उनसे कहा गया कि उनको अपना काम करते समय चुप रहना है। चुने गए लोगों में मठ से बाहर रहने वाले लोग भी थे। 21 दिन के इस अभ्यास के बाद नोटबुक में भागीदारों के लिखे जवाब और निरीक्षक साधकों की टिप्पणियों को मिला कर देखा गया। निष्कर्ष निकला कि ध्यान दोनों तरह के काम में लगे लोगों के लिए लाभदायक हैं। योगसाधना में तो मौन का वैसे ही बहुत महत्व है। कामकाजी या लौकिक जीवन में मौन से सकारात्मक सोच का विकास होता है। इस तरह की सोच आंतरिक या मानसिक शक्ति को और मजबूत करती है। काम करते हुए बीच बीच में सांसों के आने जाने पर ही ध्यान केंद्रित करना और जो भी दिखाई या सुनाई दे रहा है उसे बिना किसी प्रतिक्रिया के देखते रहे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आध्यात्मिक दृष्टि से बहुत खास होता है जनवरी का माह, जानें क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 17:19:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</guid>
      <description>मौसम बदल चुका है। ठंड ने बढ़ने लगी है और धीरे-धीरे ठंड अपने तेवर दिखाने लगेगी। अधिकतर लोग इस मौसम को बीमारी का मौसम मानते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि आध्या‌त्मिक स्वास्‍थ्य ये मौसम बिल्कुल अनुकूल होता है। कुछ समय पहले बेंगलुरु रिसर्च इंस्टीट्यूट ऑफ स्पिरिचुअल साइंस ने एक रिसर्च में पाया कि माह का महीना यानी जनवरी माह भीतरी ऊर्जा और सेहत के लिए पूरी तरह से अनुकूल है।  इनका मानना है इस समय कुछ अंतर्ग्रही विकिरण प्रवाहित होती हैं। इसी वजह से इस माह में सबसे ज्यादा व्रत होते हैं।  इस समय सूर्य पृथ्वी के सबसे नजदीक होता है और पृथ्वी का उत्‍तरी भाग सूर्य के दूसरी तरफ होता है। इस माह में पृथ्वी ऐसा कोण बनाती है, जिसे धरती गर्म नहीं होती। योगशास्‍त्र ‌के अनुसार मानसिक असंतुलन को जलतत्व के अनियंत्रित होने के रूप में देखा गया है। वहीं सूर्य के नजदीक रहने की वजह से उसका गुरुत्वाकर्षण भी अधिक रहता है। इसी वजह से सूर्य का अधिकतम खिंचाव भी इन्हीं दिनों में रहता है। जिस वजह से सौरमंडल और उसमें रहने वाले जीवों के जीवन में संतुलन और स्थिरता लाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस चीज में हैं हर रोग का इलाज, एक बार आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:19:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</guid>
      <description>अगर आपको अच्छी सेहत और हर तरह से रोग से मुक्ति चाहिए तो इसके लिए आपको किसी दवाई आदि की जरूरत नहीं है। जरूरत है तो बस एक विश्वास की, जी हां आप विश्वास से भी अच्छी सेहत पा सकते हैं। इसी विश्वास में अच्छे स्वास्‍थ्य और रोगों मुक्ति का रहस्य भी छिपा है। हजारों वर्ष पहले कई संप्रदाय के लोग तो औषधियों से भी परहेज करते थे और कभी कभार ही बीमार पड़ते हैं। अब तो मेडिकल साइंस भी मानने लगा है कि स्वस्‍थ रहने के लिए विश्ववास बहुत जरूरी है।   पढ़ें-  डॉक्टर्स का भी मानना है कि व्यक्ति के चारों तरफ सकारात्मक ऊर्जा रहती है और अगर उससे संपर्क साध लिया जाए तो शरीर में अपरिमित आरोग्यकारी क्षमता अर्जित की जा सकती है। इसे ऊर्जा चिकिस्ता भी माना जाता है। माना जाता है कि सबसे पहले ऊर्जा चिकित्सा की जानकारी एशियाई क्षेत्र को हुई। वेदों में, पाणिनी सूत्र में ऊर्जा चिकित्सा का उल्लेख प्राण शक्ति से मिलता है। यही वो शक्ति है, जो जीव मात्र में सतत कार्यरत है और जिसके रूप बदल लेने पर शरीर का कार्य करना बन्द हो जाता है। लिखित रूप से इसका उल्लेख महात्मा बुद्ध के काल में रचित ग्रन्थों मे मिलता है। पढ़ें- जिनके अनुसार महात्मा बुद्ध और उनके कुछ खास शिष्य अपने संकल्प शक्ति और स्पर्श से बीमारियों का निदान करते थे। ईसा मसीह और दूसरे कई संतों द्वारा भी इस शक्ति के उपयोग के उल्लेख मिलते हैं। किसी जमाने में गुप्त और आध्यात्मिक मानी जा रही यह विद्या अब आम लोगों तक पहुंच रही है।  बुद्ध के समय में इस विद्या को जानने के लिए साधक को अपने तन-मन से सम्पूर्ण तपस्या करनी होती थी। तत्पश्चात महात्मा बुद्ध साधक को (जब वह साधक इस विद्या को ग्रहण करने योग्य लगता तो) उसको सुसंगत किया करते थे। अगर कहीं से भी महात्मा बुद्ध को ये लगता कि अभी &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन छोटे से उपायों से शांत हो जाते हैं बड़े- बड़े नवग्रह, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:36:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>माना जाता है ग्रह की कमजोर दशा किसी भी व्यक्ति की जिंदगी को बर्बाद कर देता है। लाल किताब के नव ग्रहों को शांत करने के लिए कुछ ऐसे उपाय बताए गए हैं, जिसे आप बेहद आसानी से कर सकते हैं। ये उपाय जितने कम खर्च में हो जाते हैं, उतने ही प्रभावी होते हैं। सूर्य को शांत करने के लिए गेहूं और तांबे का दान करें।
चंद्र ग्रह की शांति के लिए दूध और चावल का दान करें। अगर मंगल ग्रह की दशा खराब चल रही है तो आपको भंगियों को मसूर की दाल का दान करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंत्रों का जाप करते समय रखें ये सावधानियां, ये होते हैं खास नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 12:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म के पूजा-पाठ और किसी भी कर्मकांड में मंत्रों के जाप का विशेष महत्व होता है। के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती है। मंत्रों के जाप करने की विशेष संरचना होती है सिद्ध मंत्रों के जाप से मुक्ति और मोक्ष की प्राप्ति होती है। मंत्र दो प्रकार के होते है एक मंत्र वह होते है जिनका जाप हर कोई कर सकता है और दूसरा मंत्र वह होता है जिसका जाप केवल व्यक्ति विशेष ही कर सकता है।  पढ़ें- मंत्र में होने वाले हर एक शब्द का अपना विशेष महत्व होता है। मंत्रों के जाप करते समय विशेष सावधानियां बरतनी चाहिए। जाप करते समय मंत्र सबसे पहले शरीर पर फिर मन पर और अंत में आत्मा पर प्रभाव डालते हैं। जिसका असर होता है। अगर हम मंत्रों का जाप सही तरीके से करते है हमें उसका लाभ मिलता है लेकिन वही अगर गलत तरीके से मंत्र का उच्चारण करते हैं तो हमें लाभ की जगह नुकसान उठाना पड़ता है। कभी भी मंत्रों का जाप बुरी भावना से नहीं करना चाहिए। मंत्र का जाप करने के लिए उचित स्थान का चुनाव करना बहुत जरूरी होता है। मंत्र का जाप हमेशा आसन पर बैठ कर ही करना सही माना जाता है। बैठने का आसान सफेद या फिर काले रंग का होना चाहिए। मंत्रों का जाप करते समय इस बात का विशेष ध्यान रखना चाहिए कि जप करने के लिए हाथ में कोई न कोई माला जरूर होनी चाहिए। जप में चंदन या रुद्राक्ष की माला का इस्तेमाल करना अच्छा माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए आसन क्या है, कौन सा लाभदायक और कैसे होती है साधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 17:21:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</guid>
      <description>आसन का अर्थ किसी तरह का शारीरिक अभ्यास नहीं है। इसका अर्थ ध्यान के लिए शरीर को स्थिरता से बिना हिलाए-डुलाए बैठना है। आशय सिर्फ बैठने की विधि से नहीं, उस स्थान और वातावरण से है, जहां ध्यान किया जाए। पातंजल योगदर्शन की मानें, तो शरीर को थकाने वाले अभ्यासों से, स्थिरता और सुविधा से बैठने पर ज्यादा आध्यात्मिक लाभ होता है।  इन निर्देशों को मानें तो योग साधना के लिए सिद्धासन, सर्वांगासन, पद्म्सन आदि पैरों को मोड़ने-तोड़ने के विधि-विशेष को नहीं मानना चाहिए, बल्कि उस वातावरण का संकेत समझना चाहिए, जहां उपासना या ध्यान धारण किया जाना है। साधना में मन न लगने, जी ऊबने , चित्त के चंचल रहने की शिकायत साधकों को प्रायः रहती है। इसके आंतरिक कारणों के अलावा वातावरण का प्रभाव खासतौर पर रहता है। इस तरह स्थिर और सुविधा से बैठने का शरीर और मन पर असर पड़ता है। उत्तानपाद, मत्स्यासन, मयूरासन, शीर्षासन आदि चौरासी या कम ज्यादा संख्या में गिनाए जाने वाले आसन शारीरिक व्यायाम हैं। आरोग्य रक्षा की दृष्टि से इनका व्यायाम जैसा ही महत्त्व है। इन्हें आध्यात्मिक साधनाओं में शामिल नहीं किया जाता। साधना के लिए बैठने में सुखासन उपयुक्त है। इसे किसी भी साधना में बिना किसी संकोच के किया जा सकता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बदलें अपने खाने का तरीका, ग्रह पलट देंगे आपकी किस्मत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 14:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>खान पान में सभी लोगों की पसंद अलग-अलग होती है। कुछ को मीठा काफी पसंद होता है तो कई लोग नमकीन खाना पसंद करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि फूड भी को प्रभावित करते हैं। लाल किताब में इस बात का संकेत दिया गया है।  ये भी पढ़ें-  लाल किताब के अनुसार व्यक्ति को वहीं खाना चाहिए, जिसकी उसके पास कमी है। यहां कमी का मतलब है, जो ग्रह कुण्डली में कमजोर है, उस ग्रह से संबंधित चीजें खाएं। आमतौर लोगों की रूचि भी इसी अनुरूप होती है। वैज्ञानिक दृष्टि से देखें तो व्यक्ति उन्हीं चीजों की ओर आकर्षित होता है, जिसकी उसके पास कमी होती है जैसे अगर आपने खूब मिठाई खा ली है इसके बाद अगर आपको मिठाई और नमकीन दें, तो आप नमकीन खाना अधिक पसंद करेंगे। लाल किताब के अनुसार जिस व्यक्ति का गुरू कमजोर होता है, उसे पीली चीजें अधिक पसंद आती है। ऐसा व्यक्ति चने की दाल, सोनपापड़ी, हल्दी और बेसन के लड्डू खाना अधिक पसंद करता है। कमज़ोर मंगल वाले व्यक्ति की पसंद मसूर की दाल, शहद एवं लाल मिर्च होती है। इन्हें मीठा भी काफी पसंद होता है। ये भी पढ़ें-  जिनकी कुण्डली में सूर्य कमजोर होता है, ऐसे लोग नमकीन भोजन के शौकीन होते हैं। इन्हें तेज नमक खाना पसंद होता है। चन्द्रमा और शुक्र दोनों का रंग सफेद है। जिनकी जन्मपत्री में चन्द्र या शुक्र कमज़ोर होता है वे दूध, दही, चावल, मिसरी एवं आईसक्रीम के दीवाने होते हैं। उड़द, तिल, खिचड़ी, सरसों तेल आदि का कारक शनि माना जाता है। कमजोर शनि वाले व्यक्तियों को तैलीय चीजें काफी पसंद आती हैं। शनि की दशा में तैलीय चीजें अधिक मात्रा में खाने से शनि का कुप्रभाव दूर होता है। जिनका बुध कमजोर होता है, उन्हें मूंग की दाल, साग और मटर रूचिकर लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अच्छी सेहत के लिए भगवान को भोग लगाकर ही करें भोजन, जानें क्‍यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 17:20:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</guid>
      <description>शास्त्रों में कहा गया है कि स्वयं भोजन करने से पहले भगवान को भोग लगाना चाहिए। इसका सिर्फ धार्मिक ही नहीं वैज्ञानिक आधार भी है। अगर आप क्रोध या खीझ अथवा उतावलेपन से भोजन करते हैं तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। व्यक्ति कितना ही पौष्टिक और विटामिनों से युक्त भोजन कर ले, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। शरीर में पाचन संस्थान के जो अवयव आहार का रस और सार सोखते हैं वह मनःस्थिति से प्रभावित होते हैं और अपना काम भूल जाते हैं। समस्या ये है कि दैनिक जीवन की समस्याओं और उलझनों का निराकारण किए बिना स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए। उसके लिए निर्धारित आधा पौन घंटे में मन की स्थिति प्रत्यंचा उतार कर रख दिए धनुष की तरह शिथिल होनी चाहिए। इस स्थिति का समाधान ये है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता स्‍तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। उनके अनुसार भगवान को भोग लगा कर या उन्हें निवेदित कर भोजन करने से मन सहज ही शांत और भोजन के प्रति उन्मुख होने लगता है। कई परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा होती है। शास्त्रों में इसके लिए बाकायदा विधि विधान तय है। उसके अनुसार जमीन पर आसन बिछाकर, पालथी से बैठकर ही भोजन करना चाहिए। पूजा पाठ या ध्यान आदि करते समय जो सावधानियां अपनाई जाती है, भोजन के समय भी वही सब सावधानी अपनाई जाए तो भोजन में पौष्टिकता के लिहाज से भले ही थोड़ी कमी हो पर वह संपूर्ण आहार से ज्यादा पोषक सिद्ध होता है। शास्त्रों में इस बात को धान-दोष (अन्न का कुप्रभाव) दूर करने के लिहाज से भी जरूरी बताया गया है। भाव शुद्धि के लिए भी यह जरूरी है। प्रसाद के बारे में तो यहां तक कहा गया है कि हाथ में जितना लगा रह जाए उतना ही अपना हिस्सा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से दें सूर्यदेव को अर्घ्य, मिलेगा कई गुना फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:52:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</guid>
      <description>आज सूर्य षष्ठी व्रत है यानी । भविष्य पुराण के अनुसार इस व्रत के दिन जो भी भक्त सूर्य देव की पूजा करता है और सप्तमी के उदयगामी सूर्य को अर्घ्य अर्पित करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और मृत्यु के बाद सूर्य लोक में वर्षों तक सुख एवं भोग की प्राप्ति होती है।  ये भी पढ़ें-  पुराण में सूर्य को अर्घ्य देने के कुछ नियम हैं। पुण्य लाभ चाहने वालों को इन नियमों का पालन करते हुए अर्घ्य देना चाहिए। भविष्य पुराण कहता है कि जो मनुष्य भगवान सूर्य को पुष्प और फल से युक्त अर्घ्य देता है, उसे मान-सम्मान की प्राप्ति होती है।  सूर्य देव को अष्टांग अर्घ्य अत्यंत प्रिय है। जो इस प्रकार अर्घ्य देता है, उसकी जिंदगी हमेशा खुशहाल रहती है। अष्टांग अर्घ्य में जल, दूध, कुशा का अग्र भाग, घी, दही, मधु, लाल कनेर फूल और लाल चंदन शामिल है। सूर्य को मिट्टी के बरतन या बांस के पात्र में अर्घ्य देना चाहिए। इससे पुण्य मिलता है। मिट्टी और बांस से सौ गुना अधिक फल ताम्र पात्र से अर्घ्य देने पर प्राप्त होता है। ताम्र के स्थान पर कमल एवं पलाश के पत्तों का भी प्रयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बिहार सहित पूरे पूर्वांचल में क्यों मनाया जाता है छठ, वजह बेहद खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 15:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ ही कार्तिक माह की शुरू हो जाता है। वैसे तो ये व्रत वर्ष में दो बार होता है। एक चैत माह में और दूसरा कार्तिक माह में। इनमें कार्तिक मास के छठ का विशेष महत्व है। इसका कारण यह माना जाता है कि इन दिनों भगवान विष्णु जल में रहते हैं। सूर्य को भगवान विष्णु का प्रत्यक्ष रूप माना जाता है, इसलिए इन्हें सूर्य नारायण भी कहते हैं। लेकिन क्या आप जानते हैं भगवान विष्‍णु की इस तरह से पूजा सिर्फ बिहार और उसके आस पास वाले क्षेत्र में ही क्‍यों की जाती है।  ये भी पढ़ें-  सूर्य षष्ठी पर्व में नदी या तालाब में कमर तक प्रवेश करके उगते और डूबते सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है, इससे भगवान विष्णु के सूर्य रूप और जल में स्थित विष्णु के अप्रत्यक्ष रूप की पूजा एक साथ हो जाती है। इसलिए कार्तिक मास की सूर्य षष्ठी व्रत का विशेष महत्व है। बिहार और पूर्वांचल में सूर्य षष्ठी पर्व को सभी पर्वों में विशेष महत्व दिया गया है। इसका मुख्य कारण यह है कि बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र प्राचीन काल से कृषि प्रधान क्षेत्र रहा है। सूर्य को कृषि का आधार माना जाता है, क्योंकि सूर्य ही मौसम में परिवर्तन लाता है। सूर्य के कारण ही बादल जल बरसाने में सक्षम होता है। सूर्य अनाज को पकाता है। इसलिए सूर्य का आभार व्यक्त करने के लिए प्राचीन काल से इस क्षेत्र के लोग सूर्य पूजा करते आ रहे हैं। वेदों में भी सूर्य को सबसे प्रमुख देवता के रूप में मान्यता प्राप्त है, लेकिन सूर्य पूजा से सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत कैसे हुई इस विषय में सूर्य पुत्र कर्ण से जुड़ी मान्यताएं हैं। सूर्य पुत्र कर्ण अंग देश का राजा था। अंग देश वर्तमान में बिहार का भागलपुर जिला है। कर्ण के आराध्य देव भगवान सूर्य थे। नियमित रूप से गंगा नदी में कमर तक प्रवेश करके कर्ण भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया करते थें। कर्ण ने अपने राज्य में सर्वप्रथम सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत की। धीरे-धीरे इसका विस्तार होता गया और सूर्य षष्ठी पर्व पूरे बिहार, झारखंड, पूर्वी उत्तरप्रदेश में श्रद्धापूर्वक मनाया जाने लगा ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 अक्टूबर को होगा शनि का महापरिवर्तन, इन लोगों को मिलता है दंड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</guid>
      <description>वैसे तो नौ ग्रहों का अपना अलग-अलग महत्व होता है और ये ग्रह समय-समय पर अपना घर की बदलते रहते हैं। अधिकतर ग्रह किसी एक राशि में ज्यादा से ज्यादा एक वर्ष तक रहता है, लेकिन का किसी दूसरी राशि में जाना महापरिवर्तन कहलाता है और इस बार ये महापरिवर्तन 26 अक्टूबर को हो रहा है। शनि दोपहर 3 बजे पूर्ण रूप से धनु राशि में प्रवेश करेंगे और जनवरी 2020 तक इसी राशि में गोचर करेंगे।  ये भी पढ़ें-  दरअसल शनि किसी एक राशि में लगभग ढाई वर्ष तक रहते हैं और ये समय पूरा होने के बाद वे राशि परिवर्तन करते हैं। ऐसे में 12 राशियों के राशि चक्र को पूरा करने में शनि को तीस वर्ष का समय लग जाता है। शनि का राशि परिवर्तन एक बड़ी घटना माना जाता है, क्योंकि दूसरी राशियों पर चल रही साढ़ेसाती और ढ़ैय्या भी प्रभावित होते हैं। अगर किसी पर शनि की नजर पड़ जाए तो उसकी हंसती खेलती जिंदगी भी बर्बाद हो जाती है। इस राशि परिवर्तन से किसी पर ढैय्या आएगी तो किसी पर साढ़ेसाती। अधिकतर लोग इस वजह से शनिदेव को क्रूर मानते हैं, जबकि ऐसा नहीं हैं। मां लक्ष्मी ने भी शनिदेव से यही सवाल किया था, तब शनि देव ने बताया कि वे किन लोगों को दंड देते हैं। जब मां लक्ष्मी ने शनि देव से पूछा कि आखिर क्यों लोग आपको क्रूर मानते हैं और कहते हैं कि आप किसी के साथ भी रियायत नहीं करते?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आप भी कर सकते हैं असली रुद्राक्ष की पहचान, फॉलो करें ये टिप्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:30:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</guid>
      <description>आजकल किसी भी शहर के बाजार में आसानी से रुद्राक्ष मिल जाता है, लेकिन इसकी पहचान कर पाना ग्राहकों के लिए काफी कठिन प्रतीत होता है। इसकी बड़ी वजह ये कि लोगों को असल रुद्राक्ष की पहचान ही नहीं होती। इसलिए कोई भी आसानी से नकली रुद्राक्ष को असली बताकर उन्हें आसानी से ठग लेता है। कई लोग समझदारी इसमें समझते हैं कि वे असल रुद्राक्ष की पहचान के लिए किसी ज्योतिषाचार्य के पास जाते हैं। इसके लिए उन्हें भी अलग से दक्षिणा देनी होती है।     रुद्राक्ष खरीदते समय रखें इन विशेष बातों का ध्यान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्य पूजा में जरूर करें इन 2 मंत्रों का जाप, बढ़ेगा आपका मान-सम्मान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:00:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</guid>
      <description>आज रविवार है और रविवार सूर्य देवता का दिन होता है। इस दिन सूर्य देवता की विशेष रूप पूजा करने से समाज में मान-सम्मान मिलता है और यश की प्राप्ति होती है। साथ ही इस दिन सूर्य मंत्र का जाप करने से कुंडली में सूर्य से संबंधित दोष दूर जाते हैं।  पढ़ें-  रविवार के दिन सुबह जल्दी उठें और स्नान करने के बाद किसी मंदिर जाएं या फिर घर पर सूर्यदेव को जल चढ़ाएं इसे कुंडली में दोषो का नाश होता है। पूजन में सूर्य देव का पसंद लाल पुष्प, लाल चंदन, गुड़हल का फूल, चावल अर्पित करें। गुड़ या गुड़ से बनी मिठाई का भोग लगाएं। पढ़ें-  इसके बाद इन दो मंत्रो में किसी एक मंत्र का जाप करें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017: लक्ष्मी जी और शनिदेव में अच्छा कौन? भगवान विष्‍णु का जवाब पढ़ें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 18:40:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</guid>
      <description>एक बार शनिदेव के पास गए और उनका अभिवादन करके मां लक्ष्मी की ओर देखते हुए उन्होंने कि प्रभु हम दोनों आपको कैस लगते हैं? कुछ समय के लिए मौन हो गए, क्योंकि पास में बैठी उनकी पत्नी थी और शनि देव एक अप्रिय ग्रह। अगर इस वास्तविकता को बता देते तो नाराज हो जाते। सोच में डूबे के सामने ने वापस से सवाल दोहराया।  ये भी पढ़ें-  तब भगवान विष्‍णु ने कहा कि शनि देव आप लक्ष्मी जी के साथ उस सामने वाले वृक्ष तक जाओ और उसका स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक पत्ता लेकर मेरे पास आए। दोनों ने तत्काल आदेश का पालन किया। मां लक्ष्मी भी जानना चाहती थी कि भगवान विष्‍णु उनके बारे में क्‍या भावना रखते हैं। भगवान विष्‍णु दोनों को अपलक देखते रहे। कुछ समय बाद दोनों वृक्ष का स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक एक पत्ता लेकर वापस आ गए। तब शनि उत्सुकता से उनका अपने प्रश्न का उत्तर पाने के लिए निहारने लगे। भगवान विष्‍णु बोले &#39;हे शनि तुम जाते हुए मुझे अच्छे लग रहे थे&#39; और &#39;हे लक्ष्मी तुम आती हुई अच्छी लग रही थी&#39;। भगवान विष्‍णु के इस उत्तर पर दोनों प्रसन्न हो गए। भगवान विष्‍णु के इस जवाब का तात्पर्य ये है कि शनि उतरता हुआ यानी जाता हुआ ही अच्छा और शुभ होता है। लक्ष्मी आती हुई अच्छी लगती है। धन की देवी का आना हर किसी को अच्छा लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोई लंबी आयु और धनवान बनने का आशीर्वाद दें तो ये 1 चीज जरूर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 16:56:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</guid>
      <description>जब भी हम किसी बड़े बुजुर्ग से आशीर्वाद लेने जाते है तो अक्सर वे हमारे भले का आशीर्वाद देते हैं। इतने आशीर्वाद के बावजूद भी कई बार जिंदगी में ऐसा समय भी आता है, जब लगता है कि ये आशीर्वाद किसी काम के नहीं। बड़े बुजुर्ग का दिया आशीर्वाद काम नहीं, लेकिन ऐसा नहीं है। दरअसल आप जब भी कभी किसी के प्रति शुभकामना व्यक्त करते हैं, तो आपके भीतर जितनी प्राण ऊर्जा है और जिसे आशीर्वाद दे रहें हैं, उसमें कितनी ग्रहणशीलता है उसी आधार पर भला होता है।  ये भी पढ़ें- आशीर्वाद देकर भक्तों या शिष्य़ों का कष्ट दूर करने के दावों की असलियत जानने के लिए रामकृष्ण मिशन के संन्यासी स्वामी तेजोवलयानंद ने कुछ प्रकरणों का अध्ययन किया और पाया कि समस्याओं का हल सिर्फ कह देने भर से नहीं होता। उसके लिए आशीर्वाद देने वाले का तप, तेज और लाभ उठाने वाले की इच्छाशक्ति भी जरूरी है। अगर किसी में इच्छाशक्ति या ग्रहणशीलता नहीं है तो उसे जगाया जा सकता है। उनके अनुसार इच्छाशक्ति जगाने में जप, भजन और योगासन से मदद मिलती है, लेकिन आशीर्वाद के प्रभाव को असरदार बनाता है मंत्रजप। जप के दौरान उपयोग किए गए मंत्र की ध्वनि पूरे शरीर में प्रभाव उत्पन्न करती है। इसका पहला प्रभाव मस्तिष्क में शीतलता और स्थिरता लाता। इससे न केवल शारीरिक लाभ मिलता है, बल्कि आध्यात्मिक लाभ भी मिलता है। जप और उससे उत्पन्न हुई स्थिरता अपने से उच्च आध्यात्मिक स्थिति वाले व्यक्तियों, संतों और गुरुजनों की शुभाकांक्षा को ग्रहण करने लायक मनोभूमि बनाते हैं। शरीर और चित्त को शुद्घ करने के लिए अपनाए गए योगासनों का लाभ उन्हें सही ढंग से करने पर ही मिलता है। आसन, भजन और ध्यान आदि से चित्त निर्मल हो जाता है तो यह स्थिति बनती है कि किसी का आशीर्वाद ग्रहण किया जा सके। याद रहे ‘चिरायु भव’ कहने मात्र से आशीर्वाद पूरा नहीं हो जाता। आशीर्वाद से सुखपूर्वक जीने का संकल्प भी जाग रहा होता है। व्यक्ति के संकल्प को ऋषि या गुरु के आशीष पुष्ट करते हैं कि वह अवश्य पूरा हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: अगर आपके घर में भी आज किसी ने रखा है व्रत, ध्यान रखें ये 4 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</guid>
      <description>पति की लंबी आयु के लिए आज के दिन पत्नी निर्जला व्रत रखती है। शाम को चांद देखकर ही अपना का व्रत पूरा करती है, लेकिन क्या इस व्रत को सफल करने के‌ लिए सिर्फ दिन भर उपवास पर रहना ही काफी नहीं होता। इन बातों का ध्यान रखना बेहद जरूरी होता है, तभी जाकर व्रत सफल माना जाता है।   ये भा पढें-  करवा चौथ का व्रत रखने वाली स्‍त्री को व्रत के द‌िन सुबह सूर्योदय से पहले उठकर मां पार्वती और भगवान श‌िव से व्रत को सफल करने की प्रार्थना करनी चाह‌िए और संकल्‍प करना चाह‌िए क‌ि वह अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए करवा चौथ का व्रत रखेंगी ज‌िसे आप सफल करें। इसके बाद सास ससुर और बड़ों को प्रणाम करके सरगी खाएं और फ‌िर व्रत आरंभ करें। व्रत के द‌िन पत‌ि पत्नी को संयम बनाए रखना चाह‌िए और मन, वचन से अपने जीवनसाथी की लंबी उम्र की कामना करते हुए देवी करवा के सतीत्व का ध्यान करना चाह‌िए। पत‌ि के प्रत‌ि मन में क्रोध और बुरे व‌िचार को मन में नहीं लाना चाह‌िए। कहते हैं जो इस व्रत‌ में पत‌ि के प्रत‌ि बुरे व‌िचार रखती हैं उनके सुहाग की हान‌ि होती है। इस व्रत के द‌िन लाल या पीला वस्‍त्र ही धारण करें। दान में भी केवल इन्हीं रंगों के वस्‍त्र देने चाह‌िए। सफेद और काले वस्‍त्र धारण नहीं करें। इस व्रत में सोलह श्रृंगार का बड़ा महत्व है। आज पूर्ण श्रृंगार करके श‌िव पार्वती सह‌ित भगवान गणेश और करवा माता की पूजा करें और प्रार्थना करें क‌ि उनका सुहाग और श्रृंगार यूं ही हमेशा बना रहे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस एक मंत्र को ध्यान रखेंगे तो जिंदगी में होंगे चमत्कारी बदलाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:39:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-keep-this-mantra-in-your-mind-to-stay-happy-in-life/</guid>
      <description>हर व्यक्ति में कोई न कोई गुण जरूर होता है, लेकिन दूसरों के गुणों से इतने अधिक प्रभावित हो जाते हैं कि खुद में छिपी काबिलियत को देख ही नहीं पाते। अक्सर दूसरों के जैसे बनने के चक्कर में न तो उनके जैसा बन पाते हैं और न अपने गुणों से लोगों को प्रभावित कर पाते हैं। जबकि ईश्वर सभी व्यक्ति के अलग-अलग तरह के काम करवाना चाहता है ‌इसीलिए उसने सभी को अलग अलग गुण दिए हैं। जिसे व्यक्ति समय से पहचान कर विकसित कर लें तो उन्हें भी इस पेड़ की तरह खुशहाल होने से कोई नहीं रोक पाएगा और यही कामयाबी का भी है।  ये भी पढ़ें-  एक राजा अपने बगीचे में सैर करने गया। उसने देखा कि सारे पेड़-पौधे मुरझाए हुए थे। वह बहुत चिंतित हुआ, उसने सभी पेड़-पौधों से एक-एक करके सवाल पूछे। ओक वृक्ष ने कहा कि मैं देवदार जितना लंबा नहीं हो पा रहा। राजा ने देवदार की ओर देखा तो उसके भी कंधे झुके हुए थे। उसे अपने आप से शिकायत थी कि वह अंगूर लता की तरह फल नहीं दे सकता। अंगूर लता इसलिए मायूस थी कि वह गुलाब की तरह खिल नहीं पाती थी। राजा ‌की नजर एक पेड़ पर पड़ी, जो निश्चिंत था, खिला हुआ और ताजगी में नहाया हुआ था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस वजह से लोग नीचे बैठकर करते हैं भोजन, फायदे से जुड़ा है कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Oct 2017 16:53:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-reasons-why-people-should-sit-on-the-floor-while-eating-in-indian-culture-according-to-shastra/</guid>
      <description>भारतीय परंपरा में लोग नीचे बैठकर भोजन करते हैं। डाइनिंग टेबल पर बैठकर खाने वालों में से भी कुछ लोग मौका मिलते ही नीचे बैठकर ही भोजन करते हैं। दरअसल उनका मानना है कि नीचे बैठकर भोजन करने से खाने का आनंद आता है। वैसे के अनुसार भी भोजन हमेशा नीचे बैठकर ही करना चाहिए। लेकिन क्‍या आप जानते हैं ऐसा क्यों?   ये भी पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि भोजन सिर्फ पेट भरने का साधन मात्र नहीं है। हिन्दू धर्म में अन्न को देवी अन्नपूर्णा का प्रसाद माना गया है। इसलिए भोजन के समय उसी प्रकार बैठना चाहिए जिस प्रकार पूजा करते समय ध्यान लगाकर बैठते हैं।  पैर फैलाकर या खड़े होकर भोजन करने पर एवं भोजन के समय बात करने पर देवी अन्नपूर्णा देवी नाराज होती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पलभर में आपकी सारी परेशानी दूर कर देगी भगवान कृष्‍ण की बांसुरी, जानिए कैसे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 17:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/flute-yoga-or-bansuri-yoga-to-relieve-stress-and-depression/</guid>
      <description>की बांसुरी के बारे में कौन नहीं जाता। बांसुरी की सुरीली आवाज, जो गोपियों से लेकर पशु पक्षी को भी मंत्रमुगध कर देती थी। उस समय हर कोई अपने सारे दुख, परेशानियां सब कुछ भूलकर बांसुरी की सुरीली आवाज में खो जाता था। वहीं बांसुरी की धुन आज के समय में व्यक्ति का सारा तनाव एक झटके में दूर कर देती है।  ये भी पढ़ें-  इसे बांसुरी योग के नाम से भी जाना जाता है। बांसुरी योग पारंपरिक योग, श्वास संबंधी व्यायाम और बांसुरी की धुन का मिला-जुला प्रयोग है। 40 मिनट तक इस योग को करने से व्यक्ति को 8 घंटे की नींद तक का आराम मिलता है। मानसिक तनाव भी काफी हद तक कम हो जाता है।  इस योग के लिए सीधे खड़े हो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्‍यों व्रत में खाया जाता है सिर्फ फल? जानिए मुख्‍य वजह  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:04:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-fruit-is-eaten-in-the-fast/</guid>
      <description>अधिकतर लोग किसी भी पूजा पाठ पर रखते हैं। जिसने में ज्यादातर लोग फलाहार उपवास रखते हैं। धान, गेंहूं, मसाले वाली चीजे आदि को त्याग कर सिर्फ दूध और फल का ही सेवन किया जाता है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस में लोग दूध, मेवे और फल ही क्यों खाते हैं?  ये भी पढ़ें-  उपवास रखने के पीछे कारण सिर्फ देवी देवताओं का प्रसन्न करना ही नहीं होता, बल्कि शरीर और दिमाग को सत्व की स्थिति में रखने की एक कोशिश भी होती है। जायकेदार खाने को त्यागकर समर्पण देखा जाता है और निश्चित समय पर पानी या आदि चीजे ग्रहण करना अनुशासन होता है। व्रत के दौरान सभी सुख सुविधाओं का मोह त्‍यागकर उसके इस्तेमाल से परहेज बरतने को अनुशासन बताया गया है। इस दौरान लोग सिर्फ दूध, फल और मेवे को ही आहार स्वरूप ग्रहण करते हैं, क्योंकि ये चीजे भगवान को अर्पित की जाती है। इस दौरान अनुष्ठान करवाने से शरीर में पैदा हुए जहरीले पदार्थो को खत्म किया जा सकता है। व्रत के दौरान लिया गया तुलसी जल और अंगूर को ग्रहण करने से शारीरिक शुद्धि होती है। वहीं मानसिक शुद्धि के लिए दान और ध्‍यान करना चाहिए। उपवास के दौरान ये करना भी काफी जरूरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोने से पहले जरूर करें इस मंत्र का जाप, दूर होगी नींद से जुड़ी समस्याएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 13:07:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-this-mantra-before-sleeping-will-be-away-problems/</guid>
      <description>आज की दौड़-भाग वाली जिंदगी में किसी के पास अपने लिए वक्त नहीं बचा है, यहां तक कि ठीक तरह से नींद लेने के लिए भी नहीं । कई लोग तनाव के चलते अनिद्रा की समस्या से गुजर रहे हैं तो वहीं कुछ लोगों को रात में बुरे सपने आते है जिससे वे अक्सर परेशान होते रहते है। इसके लिए लोग सोने के लिए कई तरह के दवाईयों का सेवन भी करते है जिसका आगे चलकर बुरा असर पड़ता है। यदि कुछ मंत्रों का नियमित जाप करें तो नींद संबंधी परेशानियों का अंत हो सकता है।   पढ़ें-  यदि आपको भी रात में सोते समय अक्सर बुरे सपने आते या फिर रात को नींद में चौंक कर उठ जाते हैं तो सोने से पहले &#39;&#39;ऊं सा ता ना मा&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योग: पीरियड्स के दर्द में आराम देगा बद्ध कोनासन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 16:08:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/baddha-konasana-of-iyengar-yoga-in-treatment-of-pain-during-menstruation/</guid>
      <description>कुछ समय पहले तक अधिकतर महिलाएं बाहर काम करने की बजाय घर संभालती नजर आती थीं। घर से बाहर जाकर काम करना अपनी जरूरत से ज्यादा अपने परिवार की आय में हाथ बटाने के लिए होता था लेकिन आज समय बदल गया है। महिलाएं हर क्षेत्र में काम करती नजर आ रहीं हैं। यहां तक कि कुछ काम (जैसे भारतीय सेना में काम करना), जो कि अब तक सिर्फ पुरुष ही करते थे अब महिलाएं भी आगे बढ़कर ये काम करने लगी हैं। महिलाएं जितना ज्यादा पुरुषों जैसा काम करने लगी हैं उतना ही उन्हें समाज में पुरुषों की तरह समानता भी मिलने लगी है।  पहले के समय में महिलाओं का पूजा के कई स्थलों पर जाना मना था लेकिन अब उन्हें ये अनुमति दे दी गई है लेकिन एक बात जो महिलाओं में कभी नहीं बदल सकती वो है उन्हें पुरुषों के शरीर की तुलना में बहुत अधिक पीड़ा सहनी पड़ती है। शारीरिक रूप से महिलाओं को पुरुषों के मुकाबले अधिक तनाव और थकान सहनी पड़ती है जिसमें मासिक धर्म (पीरियड्स) के शुरू होने से लेकर गर्भावस्था और मासिक धर्म बंद होना शामिल है। यौवनकाल में जब पीरियड्स शुरू होता है तो अधिकतर लड़कियों को पेट के निचले हिस्से में दर्द होने, ऐंठन होने और पीठ में दर्द होने की शिकायत होती है।   पढ़ेंः  महिलाओं और लड़कियों को पेट और पीठ में होने वाला दर्द एनडोमेटरियोसिस बीमारी की शुरुआत का संकेत हो सकता है । ज्यादातर मामलों में इसका मुख्य कारण अज्ञात होता है। दर्द के लिए हर महीने पेनकिलर लेना भी चिंता का विषय है। ऐसा जरूरी नहीं कि पेनकिलर आपके पेट और पीठ के दर्द को पहचान कर उसे ठीक कर सके।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रविवार की रात करें मां लक्ष्मी की ये साधना, पैसों की नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 09:08:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vachakshi-lakshmi-sadhana-can-solve-your-money-problems/</guid>
      <description>हर व्यक्ति की ख्वाहिश होती है कि उसके पास भी बहुत सा धन हो, जिससे वो भी आराम की जिंदगी जी सके। ऐसे में जी तोड़ मेहनत भी करता है, लेकिन तमाम खर्चों में पैसे कहां चले गए मालूम ही नहीं चलता। यहीं नहीं पैसा कमाने के चक्कर में कई लोग तो ज्‍योतिष आदि के के बताए उपायों पर पैसे भी खर्च कर देते हैं, लेकिन फिर भी कोई परिणाम नहीं निकलता। अगर आपके साथ यहीं होता है तो बाहर पैसे खर्च की बजाय इस बार घर पर ये एक छोटा सी साधना करके देखें। इसको करने के बाद आपको खुद ही अपनी‌ जिंदगी में बदलवा नजर आने लगेगा।  ये भी पढ़ें-  इस साधना को किसी भी माह के शुक्लपक्ष के रविवार की रात्रि को ही करें। साधक को गुलाबी रंग की धोती धारण कर गुलाबी रंग के आसन पर पूर्व दिशा की ओर मुख करके बैठना है। अपने सामने बाजोट पर गुलाबी रंग का वस्‍त्र बिछा दें और अब एक थाली में हल्दी से रंगे चावल बिखेर कर एक चावल की ढ़ैरी बनाएं और उस पर वैचाक्षी यंत्र स्‍थापित करें। धूप दीप और अगरबत्ती करें और शुद्ध घी का दीपक भी प्रज्‍जवलित करें। अब साधक को वैचाक्षी देवी का ध्यान करें और इस मंत्र का हकीक माला से 11 बार जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रात में बिल्कुल भी न करें ये काम, नहीं तो उठाना पड़ सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 08:11:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-at-night-for-success-and-money/</guid>
      <description>शास्‍त्रों में हर काम को करने के लिए एक सही समय बताया गया है, जो उस काम को करने के लिए तो होता ही है, साथ ही उसके अच्छे परिणाम भी मिलते हैं। आपने कई बार महसूस किया होगा कि जो काम आपने किया है, उसका परिणाम आपको मन मुताबिक नहीं मिला। क्या आप इसका कारण जानते हैं। दरअसल इसके पीछे काम करने का समय भी जिम्मेदार होता है। आजकल हम लोग कई काम रात में निपटाते है, जो कि गलत है और इसका प्रभाव आपकी जिंदगी पर भी पड़ता है।  ये भी पढ़ें-  इन्हीं कामों में से एक और सबसे अहम है निर्णय लेना। एक निर्णय व्यक्ति की जिंदगी को आबाद भी कर सकती है और बर्बाद भी। अक्सर हम किसी भी बात पर चर्चा रात में डिनर में समय या उसके बाद करते हैं और उसी समय फैसला भी ले लेते है। जबकि सूरज ढ़लने के बाद कोई भी फैसला कोई भी महत्तपूर्ण फैसला नहीं लेना चाहिए।  एक शोध में सामने आया है कि रात में किए गए अक्सर फैसले गलत होते हैं। वहीं दिन में खासकर सुबह के समय किए गए निर्णय सहीं और सफल होते हैं। इसके अलावा अगर कोई फैसला दोपहर के समय लिया गया है थोड़ा कम सही और गलत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योग पार्ट 2ः कभी भी करें ये आसन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tadasana-the-base-of-all-asanas-know-more-by-iyengar-yogashraya/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 17:40:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tadasana-the-base-of-all-asanas-know-more-by-iyengar-yogashraya/</guid>
      <description>पिछले कॉलम में हमने आपको अष्टांग के 8 पहलुओं के बारे बताया था, जिसके शुरुआती आसन यम और नियम जिंदगी जीने की कला को सिखाते हैं। आज हम आपको एक अहम आसन के बारे में बताएंगे, जो बेसिक आसान में से ही एक है। ये आसन है ताड़ासन, ताड़ा मतलब पर्वत की तरह शांत और स्थिर और ताड़ के पेड़ की तरह लंबा खड़ा रहना। इस आसन के अभ्यास से आप सीखेंगे कि खुद को बिल्कुल सीधा और स्थिर कैसे खड़ा किया जाए। ये आसन बेहद आसान हैं। ये सभी आसन का आधार होता है। यदि आपका आधार मजबूत होगा तो कोई भी संरचना उस पर बनाई जा सकती है। इसीलिए ये आसन आपके आधार को मजबूत करेगा। यहां हम आपको इस आसन को करने का तरीका बताने जा रहे हैं।   ये भी पढ़ें-   - पैर, पैर की उंगलियों और टखनों को एक साथ रखते हुए खड़े हो जाएं।  - जमीन पर दोनों पैरों को पूरी तरह से आराम दें।  - घुटने और सामने की थाई मसल को पीछे की तरफ घुमाएं।  - रीढ़ की हड्डी को सीधा रखें।  - कंधों को पीछे की ओर घुमाएं और ब्लेड्स अंदर ही तरफ हो। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>&#39;ऊॅं&#39; बोलते समय ध्यान रखें ये 4 बातें, होगा बड़ा फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pronounce-om-for-increase-your-profit/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 09:26:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pronounce-om-for-increase-your-profit/</guid>
      <description>ऊॅं शब्द भले ही छोटा हो, लेकिन इसे बोलने के फायदे बड़े होते हैं। ऊँ शब्द का निरतंर जाप करने से जहां एक ओर सारी शारीरिक तकलीफ दूर होती है, वहीं व्यक्ति का मन भी शांत होता है। से छुटकारा मिलता है। इसके उच्चारण करने से आपको फायदा तभी मिलेगा, जब आप इन 4 बातों का ध्यान रखें।  ये भी पढ़ें-  इसके सबसे पहले किसी शांत जगह का चुनाव करें, जहां किसी भी तरह की बाधा न हों और खुली हवा आएं। इसे किसी भी खुली जगह मैदान, छत आदि जगह पर किया जा सकता है। इस जाप को सुबह जल्दी उठकर करें। अगर किसी कारण से आप इसे सुबह नहीं कर सकते है तो रात में सोने से पहले जरूर करें। ऐसा माना जाता है कि ये शब्‍द धर्म विशेष का सूचक है, लेकिन ऐसा नहीं है। ये एक प्रकार का ध्यान भी होता है, जिसे बोलने से मन में शांति तो मिलती ही है, सा‌थ ही व्यक्ति के दिमाग को भी आराम मिलता है। इसीलिए इसे बोलने के लिए किसी भगवान की मूर्ति, धूप-दीए, अगरबत्ती आदि की जरूरत नहीं होती। ये भी पढ़ें-  जमीन पर आसन ‌बिछाकर तेज आवाज में इसका उच्चारण करें। ध्‍यान रहें जमीन पर पद्मासन बैठें और आंखे बंद करके पेट से आवाज निकालने की कोशिश करें। जितना हो इस शब्द को लंबा खींचें और सांस भर जाने में रूकें और वापस से इस प्रक्रिया को दोहराएं। इसे कम से कम 2 मिनट पर जरूर करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से करें पंचांगुली साधना, भविष्य को देखने की शक्ति होती है जागृत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchanguli-sadhana-can-predict-your-future/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 08:37:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchanguli-sadhana-can-predict-your-future/</guid>
      <description>कई बार घटने वाली घटना का अहसास पहले ही हो जाता है। कुछ लोग तो भविष्‍य के बारे में थोड़ा बहुत बता भी देते हैं, जो लगभग सही साबित होता है। आपके मन में भी ये सवाल जरूर उठता होगा कि आखिर कैसे इन्हें भविष्‍य के बारे में पता चल जाता है। इसका एक कारण साधना भी होती है, जिसमें व्यक्ति का मन एकाग्र होता है। इन्हीं साधना में से एक है पंचांगुली साधना, जिसकी पूरी होने पर व्य‍क्ति को भविष्य का आभास होता है।  ये भी पढ़ें-  पंचांगुली साधना को त्रिकालदर्शी साधना भी कहा जाता है, जिसके 8 तत्व होते हैं। ऐसा माना जाता है कि इस साधना को सिद्ध करने वाला व्यक्ति भूतकाल से लेकर भविष्यकाल तक देख लेता है। इस साधना को शुक्ल पक्ष की द्वितीया, तृतीया, पंचमी और पूर्णमासी को ही करें। ब्रह्म मुहूर्त में एकांत स्‍थल पर सात दिन पर इस साधना को करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अयंगर योगः 195 सूत्रों में पिरोया गया है योग को, ध्यान से लेकर वर्कआउट है इसमें शामिल </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meditation-and-workout-all-is-part-of-yoga-know-more-by-rajvi-h-mehta-of-iyengar-yogashraya/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 19:58:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/meditation-and-workout-all-is-part-of-yoga-know-more-by-rajvi-h-mehta-of-iyengar-yogashraya/</guid>
      <description>योग का मतलब होता है संगठन, जुड़ना और उससे खुद को बांधना। अपने स्कूली दिनों से यहीं सीखा था अभिषेक ने, इसीलिए तो पोस्ट ग्रेजुशन एंट्रेम एग्जाम के परिणाम का इंतजार कर रहे अभिषेक ने इस बीच योग को सीखने का फैसला किया। बाकी लोगों की तरह उसने भी योग के बारे में सुना तो बहुत कुछ था। कभी दोस्तों के बीच तो कभी परिवार वालों से, इसीलिए उसने योगा क्लास खोजना शुरू किया और दोस्तों से क्लास के बारे में पूछना सही समझा। उम्मीदों और उत्साह से भरे अभिषेक ने जब अपने दोस्तों से पूछा तो अपने दोस्तों के जवाब सुनकर वो निराश हो गया। किसी ने उसे हाथ योग क्लास को जॉइन करने की सलाह दी तो किसी ने युवाओं के लिए पावर योग को सही बताया। ये सब तो कुछ नहीं एक दोस्त का जवाब सुनकर तो आश्चर्य में पड़ गया। एक दोस्त ने तो यहां तक कह दिया कि टीवी से योग सीख लो, क्लास में जाकर पैसा बर्बाद मत करो। निराशा से भरे अभिषेक के ही एक दोस्त ने कहा कि वो अयंगर योग क्लास जाता है और अगर तुम योग सीखना चाहते हो तो इससे अच्छा विकल्प नहीं है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>11 दिनों तक‌ लगातार बोलें ये मंत्र, हर कोई मानने लगेगा आपकी बात </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-mantra-make-your-wishes-come-true/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Aug 2017 08:36:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-mantra-make-your-wishes-come-true/</guid>
      <description>कई बार तमाम कोशिश और मेहनत के बावजूद भी सफलता नहीं मिलती। यही नहीं आस पास के लोग उसकी बात को तवज्जों भी नहीं देते। अगर आप भी उनमें से एक है, जो सही होने बाद ही अपने मन मुताबिक काम नहीं करवा पाता है तो आपको सिर्फ एक बोलना होगा, जिसका असर आप कुछ ही दिनों में देखने भी लगेंगे। इसकी ताकत से हर कोई आपकी बात मानने लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस मंत्र को बोलने से पहले आपको कुछ सामान की जरूरत पड़ेगी। एक मुट्ठी नमक, चंदन, सफेद मोमबत्ती, सफेद कपड़ा और एक सुपारी लेकर दक्षिण दिशा की तरपु मुंह करके जमीन पर बैठ जाएं। अब मोमबत्ती को जलाएं और अपने माथे पर और सफेद कपड़े पर चंदन से तिलक करें। अब सुपारी को अपने हाथों से पकड़कर यहां दिए मंत्र को 131 बार पढ़ें।  ओम नमो भगवते कामदेवाय यस्य दर्शयों भवामि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 3 वजहों से होता है डिप्रेशन, छुटकारा पाने के लिए सूर्योदय के समय करें ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-3-reasons-of-depression-according-to-astrology/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 13:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-3-reasons-of-depression-according-to-astrology/</guid>
      <description>कहा जाता है अधिक तनाव के तनाव के कारण व्यक्ति अवसद यानी ‌डिप्रशेन का शिकार हो जाता है, वो काफी हद तक सही भी है। की माने तो डिप्रेशन तीन कारणों की वजह से होता है, जिसकी वजह से वो परेशान रहने लगता है। आगे चलकर यही परेशानी बढ़ जाती है, जिसके बाद उसे डॉक्टर्स और दवाईयों का सहारा लेना पड़ता है।   ये भी पढ़ें-  अगर आपके आस पास भी कोई व्यक्ति इस अवस्‍था में दिख रहा है तो तुरंत ये उपाय करें और उसमे आत्मविश्वास जगाने की कोशिश करें। ज्योतिशास्‍त्र के कारण पितृदोष, पूर्व जन्म के कर्म और ग्रहों के गोचर के कारण्‍ा भी अवसाद हो सकता है। जानें कैसे इनकी वजह से होती हैं परेशानियों और निजात पाने के लिए जानें उपाय माना गया है पूर्वजों के कर्मो का लेखा जोखा आने वाली पीढ़ी का उठाना पड़ता है और यहीं पितृ दोष के रूप में उनकी कुंडली में दिखाई देता है। वैसे मेडिकल साइंस में इसे वंशानुगत रोग की संज्ञा दी जाती है। जन्म कुंडली में पितृ दोष पंचम भाव से देखा जाता है। यदि पंचम भाव या पंचदेश राहु या शनि से पी‌ड़ित हो या फिर सूर्य व चंद्रमा, लग्नेश शनि या राहु से पीड़ित हो तो व्यक्ति को पितृ दोष होता है। ऐसे में व्यक्ति पारिवारिक परेशानियों से घिरा रहता है। उपायः पितृदोष की शांति हेतु त्रिपिंडी श्राद्ध, नारायण बलि कर्म, महामृत्युंजय मंत्र का जाप एक अच्छा उपाय है। इसके अलावा पितरों की शांति के लिए पिंडदान करना चाहिए। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार व्यक्ति को उनके पूर्व जन्म के कर्म का फल इस जन्म में भुगतना पड़ता है। ऐसी स्थिति में चंद्रमा शनि या राहु द्वारा पी‌ड़ित व्यक्ति या ग्रहण दोष से पी‌‌ड़ित व्यक्ति डिप्रेशन में आ जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रोज बोलें सिर्फ ये 4 शब्द, कभी कमजोर नहीं होगी आपकी याददाश्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-mantras-boost-your-brain-power-better-than-almonds/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 09:59:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-mantras-boost-your-brain-power-better-than-almonds/</guid>
      <description>आज की बिजी लाइफ में लोग छोटी छोटी बातों को जल्दी ही भूल जाते हैं। काम का प्रेशर, घर की टेंशन और न जाने कितनी बातों के बीच कुछ दिन पुरानी या कभी कभी तो कुछ मिनटों पहले की ही बात भूल जाते हैं। इसी वजह से लोगों ने अपनी रोजमर्रा की आदतों में बादाम खाना शुमार कर लिया है, जिससे उनकी याददाश्त समय के साथ बरकरार रहें। माना जाता है कि रोज सुबह शाम भीगे बादाम खाने से याददाश्त बरकरार रहती है। में ऐसे कई तरीके बताए गए जो बादाम से भी ज्यादा कारगर है। ऐसे ही है ये 4 शब्‍द, जिन्हें रोज बोलने से याददाश्त अच्छी हो जाती है और आप बादाम खाना भूल जाएंगे।  ये भी पढ़ें- इन 4 शब्दों को सुनने मात्र से ही बुद्धि तेज हो जाती है। इस मंत्र को बोलने से पहले उत्तर दिशा में मां सरस्वती की मूर्ति या तस्वीर स्‍थापित करें। मां सरस्वती की तस्वीर के सामने सामने घी का दीया जलाकर सफेद फूल अर्पित करें। ये भी पढ़ें-  इसके बाद आपको ऊं ऐ ऐ नमः मंत्र बोलना है। इस मंत्र को पूरे मन से बोलें और इस दौरान अपने मन में कोई दूसरे विचार न लाएं। ध्यान रहें कि इस मंत्र को 21 दिनों तक बोलना है और इतने दिनों तक आपको ब्रह्मचार्य की पालना करना है। 22 वें दिन सात कन्याओं को खीर का प्रसाद दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नदियों की गहराई में मिलता है ये पत्‍थर, धारण करने से छूमंतर हो जाती है टेंशन </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-hakik-or-aqiq-or-akik-stone-and-benefits/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 15:14:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-hakik-or-aqiq-or-akik-stone-and-benefits/</guid>
      <description>आमतौर पर लोग नौ को ही जानते हैं और उसी को धारण भी करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं ‌कि कुछ ऐसे भी है जो मानसिक तनाव को दूर कर देता है। इस रत्न के बारे में बहुत कम लोगों को ही जानकारी होती है। इन्हीं में से एक है हकीक रत्न, जो कि गोदावरी और नर्मदा नदी के तल में पाया जाता है।  कई तरह के रंगों में मिलने वाला हकीक काफी लाभदायक होता है। जबकि कुछ भी हैं, जिनके बारे मे बहुत कम लोगों को ही जानकारी होती है।   ये भी पढ़ें- अगर आप तनाव ग्रस्त रहते हैं तो आपको सफेद रंग का हकीक का उपयोग करना चाहिए। शनि देवता को प्रसन्‍न करने के लिए नीले रंग के हकीक का इस्तेमाल किया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बालों के झड़ने से हैं परेशान, दिन में 2 बार कुछ सेकेंड के लिए करें ये योग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/balayam-yoga-for-healthy-hair/</link>
      <pubDate>Wed, 16 Aug 2017 09:18:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/balayam-yoga-for-healthy-hair/</guid>
      <description>अधिक पॉल्यूशन का असर बालों पर भी होने लगा है। बाल झड़ना, सफेद और रूखे होना आम बात हो गई है। इससे बचने के लिए ही रोज नए शैम्पू, तेल, आदि का उपयोग करते है, लेकिन फायदा कुछ नहीं। अगर आप भी अपने बाल झड़ने से परेशान रहते हैं तो बालायाम योग आपकी मदद कर सकता है। ये न तो अधिक खर्चीला है और न ही नुकसानदायक।और एक्यूप्रेशर पर आधारित इस योग का मतलब है बालों का ।  ये भी पढ़ें- बालायोग योग करने के लिए दोनों हाथों के नाखूनों को आपस में रगड़े, लेकिन इसे हर समय न करें। सुबह के नाश्ते से पहले और रात के खाने से 10 मिनट पहले इस योग का अभ्यास करें। दोनों हाथों के नाखूनों को रगड़ने से स्काल्प तक रक्त संचार तेज होता है जिससे बालों संबंधी समस्याओं से छुटकारा मिलता है। इस योग को करीब तीन महीने पर लगातार करें। इससे बालों का गिरना, समय से पहले सफेद होना आदि समस्याओं से निजात मिल जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: आज से शुरू करें व्रत रखना, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-fast-or-vrat-is-better-than-healthy-food/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 11:02:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-fast-or-vrat-is-better-than-healthy-food/</guid>
      <description>हिन्‍दू धर्म में किसी भी त्यौहार आदि पर व्रत रखने की परंपरा है। आने वाली ‌ है और इस दिन बच्चे से लेकर बूढ़े तक पूरे दिन उपवास रखते हैं। अगर आप अभी तक कोई भी उपवास नहीं रख रहे हैं तो इस जन्माष्टमी से व्रत रखना शुरू कर दीजिए, इससे आपको ही फायदा होगा। स्वस्‍थ रहने के लिए अच्छा भोजन जरूरी होता है।  अच्छा भोजन शरीर को पर्याप्त ऊर्जा दे देता है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि उपवास यानी व्रत रखना एक अच्छे भोजन से ज्‍यादा अच्छा होता है। आध्यात्मविदों का मानना है कि ठोस भोजन ज्यादा से ज्यादा शरीर को ऊर्जा ही दे सकता है, लेकिन असली पोषण को ईथर से ही मिलता है। ईथर मतलब चारों और फैला आकाश और उसमें व्याप्त विद्युत तरंगें।  ये भी पढ़ें- इसी वजह से सभी धर्मो में उपवास का काफी महत्व है। ऐसा माना जाता है कि इससे शरीर, मन, चेतना का परिमार्जन होता है और सूक्ष्म शक्तियों के सानिधय में पहुंचता है। बीमार होने पर उपवास को सबसे अच्छा इलाज माना गया है। वास्तव में अच्छे स्वास्‍थ्य और लंबी उम्र के लिए सबसे असरदार अमृत साबित हो सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुबह उठते ही 2 क्षण के लिए करें ये उपाय, कभी नहीं रहेंगे परेशान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pran-oorja-yoga-will-keep-you-away-from-all-diseases/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Aug 2017 12:03:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pran-oorja-yoga-will-keep-you-away-from-all-diseases/</guid>
      <description>जीवित रहने के लिए जितना जरूरी भोजन और श्वास है, उतना ही जरूरी प्राण ऊर्जा भी है। भोजन के बिना फिर भी कुछ दिन और श्वास के बिना कुछ पल जीवित रहे जाएं, लेकिन प्राण ऊर्जा के बिना एक सेकेंड भी जिंदा रहना मुश्किल होता है। प्राण ऊर्जा नाड़ियों से प्रवाहित होती है और शरीर में सैकड़ों नाड़ियां होती है, जिसका सही रहना काफी जरूरी होता है। अब आप सोच रहे होंगे कि इतनी सारी नाड़ियों को स्वस्‍थ रखना शायद नामुकिन हो, लेकिन आप 2 क्षण में इनको स्वस्‍थ रख सकते हैं। स्वर विज्ञान के अनुसार सैकड़ों नाड़ियों में तीन नाड़ी इडा, पिंगला और सुशुमना मुख्य होती है। इडा बायीं नासिका छिद्र में होती है और पिंगला दायीं नासिका छिद्र में होती है। अगर श्वास दायीं नासिका छिद्र में चलती है तो प्राण ऊर्जा पिंगला नाड़ी में बहती है और इसे सूर्य स्वर भी कहा जाता है। वहीं जब श्वास बायी नासिका छिद्र में चलती है तो प्राण ऊर्जा इड़ा नाड़ी में चलती है और इसे चंद्र स्वर कहते हैं। चंद्र शीतलता और सूर्य स्वर गर्मी प्रदान करता है और ये बदलते रहते हैं। वहीं जब श्वास दोनों नाड़ियों से चल रही हो तो प्राण ऊजा्र सुशुमना नाड़ी से प्रवाहित होती है। सुबह जब नींद खुले तो सबसे पहले अपना स्वर चैक करें। स्वर चैक करने के लिए नासिका के एक छिद्र के आगे उंगुली रखें। अगर सूर्य स्वर चल रहा हो तो दाएं हाथ को देखें और इसी तरफ वाले गाल रगड़े। वहीं अगर चंद्र स्वर चल रहा हो तो बाएं हाथ को देखें और इसी तरफ वाला गाल रगड़ें। इसी तरह जिस तरफ वाला आपका स्वर चल रहा हो तो बिस्तर छोड़ते समय उस तरफ वाला पैर सबसे पहले जमीन पर रखें। वैसे तिथि के अनुसार भी स्वर को नियंत्रित किया जा सकता है। किसी भी प्रयोग को 21 दिन तक लगातार करना चाहिए। इस तरीके से न ही कभी आपको श्वास से संबंधित कोई बीमारी होगी और न ही कोई तनाव।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title> सुबह उठते ही बोलें ये एक मंत्र, पैसों की होने लगेगी बारिश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-mantra-to-became-you-rich/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 13:27:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-mantra-to-became-you-rich/</guid>
      <description>व्यक्ति की आर्थिक‌ ‌स्थिति कैसी होगी, ये निर्भर करता है उसकी पर। में सूर्य की दशा व्यक्ति की आर्थिक दशा को प्रभावित करती है। अगर सूर्य ग्रह मजबूत हो तो व्यक्ति का भाग्य भी मजबूत होता है। वहीं में सूर्य की दशा डावाडोल होते ही भाग्य भी उनके साथ खेल खेलने लग जाता है। अगर आपको भी लग रहा है कि आपकीमें सूर्य की दशा खराब चल रही है तो आपको सुबह उठते ही एक छोटा सा मंत्र बोलना है। फिर देखिए चमत्कार कुंडली में सूर्य ग्रह के मजबूत होने से व्यक्ति को हर चीज मिलती है। यही नहीं उसकी थोड़ी से कोशिश से भी उसे सफलता मिल जाती है। सुबह उठते ही सूर्य देव को जल अर्पित करें। अगर आप रोज ये काम करे रहे हैं तो आज से ही उस जल में लाल गुलाब का फूल, सिंदूर और गुड़ भी डाल दें। सूर्य देव को जल अर्पित करते समय एक मंत्र बोल ऊॅं सूर्याय नमः का जाप करें। इस मंत्र को 11 बार बोलें। सूर्यदेव को गुड़ का भोग लगाना न भूलें। इसके बाद गुड़ को रोटी में डालकर गाय को भी जरूर खिलाएं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बस 2 मिनट करें ये एक ध्यान,देखते ही देखते सुलझ जाएगी आपकी सारी परेशानी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-problem-will-be-solved-by-doing-this-meditation/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 08:33:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-problem-will-be-solved-by-doing-this-meditation/</guid>
      <description>ऑफिस, कॉलेज आदि जाने की जल्दी में आज लोगों के पास इतना भी समय नहीं बचता है कि रूककर कुछ मिनट का लगा पाएं। देवी देवताओं को भी मन ये याद करने का समय नहीं निकाल पाते। इसके बाद वे अंदर ही अंदर कई परेशानियों से लड़ते तो हैं, लेकिन उसका समाधान नहीं निकाल पाते। यहां आपको एक ऐसा ध्यान बता रहे हैं जो जिसे आप अपने बैड पर या बस में कहीं भी कर सकते हैं। ये ध्यान आपको सभी परेशानियों से भी बाहर निकाल लेगा।  जब आप सुबह सोकर उठे तो अपने बेड पर 2 मिनट आंख बंद करके बैठ जाएं। हाथों को क्रॉस कर लें और अपने गुरु को याद करें। आपका पिछला दिन अच्छा बनाने के लिए शुक्रिया अदा करें और वर्तमान दिन भी अच्छा रहें। ऐसी प्रार्थना करें। जब आप बेड से उतरकर पानी पीने जाएं या ब्रश करने जाएं तब अपने शरीर को हल्का फुल्का जरूर हिलाएं। इससे आपको मानसिक रूप से भी आराम मिलेगा। नहाने के बाद जब आप कहीं जाने के लिए तैयार हो जाएं तो घर के निकलते समय दो मिनट के लिए सिर्फ दो मिनट के लिए पूजा घर जरूर जाएं और वहां पर परिवार के लिए देवी देवाताओं से प्रार्थना करें। कार, बस, ट्रेन जिस भी साधन से आप अपनी जगह पर जा रहे हैं उसी में कुछ मिनट में लिए अपनी आंखें बंद करके मंथन करें। कई बार इसी मंथन में व्यक्ति को अपनी किसी बड़ी परेशानी का भी समाधान मिल जाता है।  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>