<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>योग ध्यान on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%A7%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A8/</link>
    <description>Recent content in योग ध्यान on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2018 13:38:13 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AF%E0%A5%8B%E0%A4%97-%E0%A4%A7%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A4%BE%E0%A4%A8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>जीवन में कामयाबी पाने के लिए जरूर अपनाएं यह 6 मंत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-six-essential-mantras/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Jan 2018 13:38:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-six-essential-mantras/</guid>
      <description>प्रत्येक व्यक्ति अपने जीवन में हर क्षेत्र में सफल होना चाहता है चाहे नौकरी हो या व्यापार, विद्यार्जन हो, प्रतियोगी परीक्षा हो। अगर जीवन में सफलता की कहानी लिखनी है तो इससे पहले कुछ सूत्रों को अपनाना होगा। दुनिया के सफलतम व्यक्तियों जिन्होंने अपने जीवन में कामयाबी हासिल की उन्होंने कुछ सूत्रों को जीवन में स्थान दिया। सफलता के शिखर को जिन्होंने छुआ, उस पर प्रतिष्ठित हुए ऐसे महापुरुषों के जीवन में अपनाए गए प्रयोगों से हम प्रेरणा लें। किसी भी काम में सफल होने के लिए सबसे पहला मंत्र है इच्छाशक्ति। जिसकी इच्छाशक्ति दृढ़ और मजबूत होती है रास्ते में कोई भी रुकावट बाधा नहीं डाल सकती। संसार के सभी छोटे- बड़े कार्य किए जा सकने के माध्यम शक्ति है। लेकिन वास्तविक शक्ति मनुष्य की इच्छा शक्ति है। इसलिए इच्छा शक्ति का होना किसी काम में सफलता की पहली बाधा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>10 में से 9 बीमारियों की वजह है तनाव, जानिए कैसे कुंडली से मेल खाता है शरीर विज्ञान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/9-out-of-10-diseases-are-due-to-stress-associated-with-horoscope/</link>
      <pubDate>Fri, 19 Jan 2018 10:42:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/9-out-of-10-diseases-are-due-to-stress-associated-with-horoscope/</guid>
      <description>विज्ञान को अध्यात्म से जोड़कर देखने वाले इस जमाने को सूक्ष्म जगत की यात्रा का युग कहते हैं। ऐसा युग, जिसमें बाहर की चकाचौंध वाली कामयाबियों से ज्यादा, अपने भीतर की यात्रा और वहां के चमत्कारों को देखकर दांतों तले उंगली दबा लेनी पड़ती है। &#39;डीएनए&#39; के जाने-माने विज्ञानी ब्रूस लिप्टन के अनुसार, यह दौर ‘आनुवंशिकी’ का है। सन 1953 में ‘डीएनए’ की खोज के बाद साबित होता रहा है कि हमारी दस में से नौ बीमारियों की वजह तनाव है। शरीर अपने आपमें इतनी सक्षम संरचना है कि तमाम रोग-बीमारियों से निपट ले, लेकिन तनाव के कारण उसकी रोगों से लड़ने की शक्ति क्षीण हो जाती है।   आध्यात्मिक पदों से विज्ञान की स्थापना करने के लिए असम के मशहूर कामाख्या तंत्र विज्ञानी, पं.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि अनुसार धारण करें रुद्राक्ष की माला, शिव जी करेंगे कल्याण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/impact-and-benefits-of-rudraksh/</link>
      <pubDate>Sun, 14 Jan 2018 09:05:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/impact-and-benefits-of-rudraksh/</guid>
      <description>जिस प्रकार सही और उचित रत्न धारण करके ग्रहों के कुप्रभावों का कम या समाप्त किया जा सकता है ठीक उसी प्रकार सही और उचित रुद्राक्ष धारण करके भी ग्रहों के कुप्रभावों से बचा जा सकता है। अगर आप भी अपना भाग्य जगाना चाहते हैं तो आपको अपनी राशि अनुसार इन रुद्राक्षों को धारण करना चाहिए। मेष राशि- मेष राशि वालों को अपने सौभाग्य में वृद्धि करने के लिए एक मुखी, तीन मुखी या पांच मुखी रुद्राक्ष धारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हनुमान चालीसा की ये 3 चौपाईयों से पूरी होती हैं सारी मनोकामनाएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-hanuman-chalisa-mantra-chant-daily/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Jan 2018 07:38:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-hanuman-chalisa-mantra-chant-daily/</guid>
      <description>सभी देवों में भगवान हनुमान जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता माने जाते हैं। इनका नाम लेने मात्र से ही बड़ी से बड़ी परेशानियां दूर हो जाती हैं। ऐसी मान्यता है कि भगवान हनुमान आज भी इस धरती पर निवास करते हैं। हनुमान जी के भक्त हनुमान जी की सेवा और फल प्राप्त करने के लिए हनुमान चालीसा का पाठ जरूर करते है।क्योंक‌ि हनुमान चालीसा स‌िर्फ हनुमान जी को खुश करने का साधन ही नहीं बल्क‌ि आपकी मनोकामना पूरी करने का सबसे सरल उपाय है। तुलसीदास जी द्वारा रच‌ित हनुमान चालीसा में कुल 40 चौपाई है। हर चौपाई का अपना अलग महत्व है ज‌िसकी साधना आप अपनी मनोकामना पूर्त‌ि के ल‌िए कर सकते हैं। यानी आपकी जैसी मनोकामना है उसी अनुसार चौपाई का पाठ करें। चौपाई के पाठ से मनोकामना पूरी करने के ल‌िए कुछ सामान्य से न‌ियम हैं ज‌िनका पालन जरूरी है। पाठ शुरु करने से पहले भगवान श्री राम और हनुमान जी की पूजा करें। इसके बाद जैसी कामना हो उस अनुसार चौपाई का ध्यान करें और कम से कम 40 द‌िनों तक न‌ियम‌ित उस चौपाई का 108 बार जप करें। श्रीगुरु चरन सरोज रज निज मनु मुकुरु सुधारि। बरनउँ रघुबर बिमल जसु जो दायकु फल चारि॥ बुद्धिहीन तनु जानिके सुमिरौं पवन-कुमार। बल बुधि बिद्या देहु मोहिं हरहु कलेस बिकार।। इस दोहे के पाठ से स्मरण शक्त‌ि और बौद्ध‌िक क्षमता बढ़ती है। स्वास्‍थ्‍य के मामले में भी यह चौपाई लाभप्रद रहती है।नासै रोग हरे सब पीरा। जपत निरंतर हनुमत बीरा॥२५॥ इस चौपाई के पाठ से रोग दोष का नाश होता है। स्वास्‍थ्‍य संबंधी परेशानी में इन चौपाई का जप लाभप्रद माना गया है।संकट तै हनुमान छुडावै। मन क्रम बचन ध्यान जो लावै॥२६॥ हनुमान चालीसा की यह 26 वीं चौपाई है ज‌िसके पाठ से संकट और परेशान‌ियों से मुक्त‌ि म‌िलती है। ग्रह दोष या क‌िसी अन्य कारणों से जीवन में कठ‌िन समय चल रहा हो तब इसक पाठ लाभप्रद रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मन की शांति के लिए प्रभु का स्मरण करना होता है जरूरी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-the-peace-of-mind-it-is-necessary-to-remember-the-lord/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Jan 2018 09:18:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-the-peace-of-mind-it-is-necessary-to-remember-the-lord/</guid>
      <description>यह आवश्यक है कि हम अपने चित्त को अनुशासित करें, इन्द्रियों को अनुशासित करें, लेकिन प्रश्न है कि हम कैसे अपने चित्त को अनुशासित करेंगे? उदाहरण के लिए, जब हम अपने घर से बाहर होते हैं, तो हमें वह शांति नहीं मिलती, जो घर आकर मिलती है। बाहर हमारी चंचलता बढ़ती है, अशांति बढ़ती है। अपने कमरे में बिस्तर पर आने के बाद जब हम अपने चित्त को समाहित करके कुछ समय बिताते हैं, तो हमें बहुत आनंद प्राप्त होता है।  योग दर्शन के अनुसार, समाधान है कि हम अपने मन के फैलाव को रोकें। यह कैसे किया जाए?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>योग-ध्यान: नाभिकेंद्र से लिए गए फैसलों को संकल्प के रूप में देखा जा सकता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-yog-dhyan-how-to-take-decisions-from-nabhi-kendra/</link>
      <pubDate>Sun, 07 Jan 2018 07:45:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-yog-dhyan-how-to-take-decisions-from-nabhi-kendra/</guid>
      <description>मन में आने वाले विचार और किसी कार्य के लिए लिया गया संकल्प का केंद्र, शरीर विज्ञान मस्तिष्क को मानता है। जबकि योगशास्‍त्र कहता है कि इनका असली केंद्र तो नाभि है। विश्लेषण भले ही दिमाग करता हो, पर उसे अमल में लाने का फैसला इसी केंद्र से होता है।   इंडोनेशिया के बालीद्वीप के द लोटस सेंटर के डॉ. हाशिम नासर का कहना है कि जन्म लेने के बाद अलग होने पर भी बच्चा मां से जुड़ा रहता है। उस जुड़ाव का आधार विद्युत कंपन या सूक्ष्म तंरगें होती हैं, जिन्हें परिभाषित नहीं किया जा सका है। डॉ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ भगवान को प्रसन्न करने के लिए ही नहीं किया जाता कीर्तन, ये भी है इसके फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kirtan-kriya-reduce-your-frustration-and-stress/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jan 2018 09:11:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kirtan-kriya-reduce-your-frustration-and-stress/</guid>
      <description>एक ही शब्द के बार-बार उपयोग से मानसिक जड़ता आती है। मनस्विद् यह मानते थे लेकिन कीर्तन के संबंध में कुछ और ही निष्कर्ष सामने आए हैं। कीर्तन को नादयोग का एक अंग माना जाता है, जिसमें ध्वनि तरंगें उत्पन्न कर चेतनतापूर्वक उसका अनुसरण करते हैं।  कीर्तन द्वारा आप स्वयं को शरीर तथा बाह्य वातावरण से दूर ले जा सकते हैं। इसके अभ्यास से मानसिक जड़ता नहीं संवेदना घनीभूत होती है। सामान्य तौर पर किसी शब्द को दोहराने से मन की कमजोरी जाहिर होती है पर जब आप कीर्तन करते है तब आपके मन से संघर्ष नहीं होता।  कीर्तन की कुछ धुनें सीखकर समूह में उनका अभ्यास कीजिए। कीर्तन को प्रभावी बनाने के लिए हारमोनियम, मृदंग और मंजीरों का उपयोग करना चाहिए। इन वाद्यों के साथ अपने हृदय पक्ष और श्रद्धा का संपुट भी कीजिए। कीर्तन के द्वारा आप स्वयं को कुंठाओं से मुक्त कर सकते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्य को जल चढ़ाते समय ध्यान दें ये 5 बातें, वरना नहीं पूरी होती पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-offering-water-to-lord-sun-or-surya-and-know-its-benefits/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jan 2018 09:30:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-offering-water-to-lord-sun-or-surya-and-know-its-benefits/</guid>
      <description>शास्त्रों में सूर्य देव को जल चढ़ाने के कई फायदो के बारें में विस्तार से बताया गया है। ज्योतिष में सूर्य को ग्रहों का राजा और मान-सम्मान का कारक ग्रह बताया गया है। कुंडली में सूर्य की स्थिति अच्छी होने की दशा में ऐसे व्यक्ति को समाज में प्रसिद्धि मिलती है।शास्‍त्रों में भी कहा गया है क‌ि हर द‌िन सूर्य का जल देना चाह‌िए और बहुत से लोग इस न‌ियम का पालन भी करते हैं। लेक‌िन इसके भी न‌ियम हैं ज‌िन्हें जानकर सूर्य को जल दें तो जीवन के व‌िभ‌िन्न क्षेत्रों में इसका लाभ प्राप्त क‌िया जा सकता है। सूर्य को जल चढ़ाने का पहला और खास नियम है कि सूर्योदय के कुछ समय बाद ही सूर्य को जल चढ़ाना शुभ और फलदायी होता है। सुबह 8 बजे से पहले ही सूर्य को जल चढ़ाना चाहिए। सूर्य को जल देने के न‌ियम के बारे में कहा जाता है क‌ि सूर्य को स्नान के बाद तांबे के बर्तन से जल अर्प‌ित करें। कभी भी स्टील, लोहे, एल्युमीनियम के बर्तन से जल नहीं चढ़ाना चाहिए।सूर्य को जल देने से पहले जल में चुटकी भर रोली या लाल चंदन म‌िलाएं और लाल पुष्प के साथ जल दें। जब आप सूर्य को जल अर्पित करें तो उस दौरान सूर्य देव के मंत्र जैसे ऊँ भास्कराय नम:, ऊँ आदित्याय नम:, ऊँ खगाय नम: आदि का जप जरूर करना चाहिए।सूर्य को जल देते समय 7 बार जल दें। इसके साथ सूर्य के मंत्र का जप करें तो यह व‌िशेष लाभप्रद रहता है। संभव हो तो इस दौरान लाल वस्‍त्र धारण करें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगर पाना चाहते हैं लाभ तो जरूर करें ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-some-risk-for-get-profit-in-life/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Jan 2018 13:50:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-some-risk-for-get-profit-in-life/</guid>
      <description>आमतौर पर समझा जाता है कि उठाने से बचना चाहिए लेकिन अध्यात्म और मानव स्वभाव के बारे में नए इस समझ को गलत बताते हैं।  इन खोजों और अध्ययनों के मुताबिक जिन लोगों में जोखिम उठाने की प्रवृत्ति होती है वे बहुत तेज जिंदगी जीते हैं। हांलाकि जो जोखिम वे उठाते हैं वे नुकसानदेह साबित हो सकते हैं लेकिन उनके पास अंत में पुरस्कार हासिल करने की संभावना भी रहती है।  योग फाउंडेशन बंगलुरू और ऋषिकेश में योगनिकेतन की प्रयोगशाला में हुए प्रयोग परीक्षण के दौरान पड़ताल की गई की जोखिम उठाने के मामले में अलग-अलग लोगों का कैसा व्यवहार होता है। भले ही जोखिम उठाने वालों को नुकसान का खतरा रहता है लेकिन कामयाब होने पर वे समाज की बहुत महत्वपूर्ण सेवा करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>माघ का महीना धार्मिक और आध्यात्मिक नजरिए से होता है खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/month-of-january-or-magh-is-good-for-spirituality-and-devotion/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 11:06:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/month-of-january-or-magh-is-good-for-spirituality-and-devotion/</guid>
      <description>माघ का महीना पंरपरागत रूप से भी अध्यात्म मार्ग के लिए अनुकूल माना जाता है। इसीलिए नए कैलेंडर के शुरुआती महीने में सबसे ज्यादा व्रत पर्व मनाए जाते हैं। इन दिनों पृथ्वी सूर्य के सबसे नजदीक होती है। वैसे तो उत्तरी गोलार्ध में इसे सबसे गर्म महीना होना चाहिए, मगर यह सबसे ठंडा महीना होता है, क्योंकि पृथ्वी का उत्तरी भाग सूर्य के दूसरी तरफ होता है।   पढ़ें-   योगशास्त्र और विज्ञान के अनुसार मानसिक असंतुलन को जलतत्व के अनियंत्रित होने के रूप में देखा जाता है। माघ के महीने में पृथ्वी ऐसा कोण बनाती है कि सूर्य की किरणे यहां पहुंचते तक बिखर जाती हैं। वे धरती को गर्म नहीं कर पातीं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 3 आसान तरीकों से सौभाग्य में बदल जाता है दुर्भाग्य, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/three-tips-of-how-can-you-change-your-bad-luck-from-good-luck/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 2018 09:21:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/three-tips-of-how-can-you-change-your-bad-luck-from-good-luck/</guid>
      <description>वैसे तो कर्मों के को कोई नहीं रोक सकता, वह हर हाल में ही पड़ता है। लेकिन उपाय ऐसे अवश्य हैं, जिनके बल पर अनहोनी या असंभव को भी संभव बनाया जा सकता है।  उसे बदलने की तकनीक पर काम करते हुए चेन्नई के वैदिक इस्टीट्यूट ऑफ स्पिरिचुअलिज्म ने कुछ ऐसे उपाय सुझाए हैं, जिनके जरिए अपने भाग्य भविष्य को काफी हद तक बदला जा सकता है। उन उपायों के बारे में बताते हुए इंस्टीट्यूट के प्रो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न करें इस तरह गायत्री मंत्र का जप, जानिए इसकी 7 खास बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</link>
      <pubDate>Sun, 31 Dec 2017 07:48:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-the-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</guid>
      <description>गायत्री मंत्र को वेदों में बड़ा ही चमत्कारी और फायदेमंद बताया गया है। इस मंत्र का जप आमतौर पर उपनयन संस्कार के बाद क‌िया जाता है। इस मंत्र के बारे में 7 ऐसी बातें जान‌िए आखिर क्यों हर क‌िसी को गायत्री मंत्र का जप करना चाह‌िए।  पढ़ें- वेदों की कुल संख्या चार है। इन चारों वेदों में गायत्री मंत्र का उल्लेख क‌िया गया है। इस मंत्र के ऋषि विश्वामित्र हैं और देवता सविता हैं। माना जाता है क‌ि इस मंत्र में इतनी शक्त‌ि है क‌ि न‌ियम‌ित तीन बार इसका जप करने वाले व्यक्त‌ि के आस-पास नकारात्मक शक्त‌ियां यानी भूत-प्रेत और ऊपरी बाधाएं नहीं फटकती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिशा में सिर रखकर सोने से मिलता है सुख, मां लक्ष्मी होती हैं प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-sleeping-keep-the-head-in-this-direction-get-pleasure-and-mother-lakshmi-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Dec 2017 11:24:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-sleeping-keep-the-head-in-this-direction-get-pleasure-and-mother-lakshmi-will-be-happy/</guid>
      <description>नींद हमारी दिनचर्या का एक अभिन्न हिस्सा है। जब हम सोकर उठते हैं, तो खुद को तरोताजा महसूस करते हैं और नींद के दौरान हमारे अंदर पुनः ऊर्जा इकट्ठा हो जाती है। सकारात्मक ऊर्जा स्वतः ही लौट आती है, जिससे हमें फिर से जोर-शोर से काम करने की शक्ति प्राप्त हो जाती है। शास्त्रों के मुताबिक, सोते समय दक्षिण दिशा की ओर पैर नहीं करना चाहिए अर्थात उत्तर दिशा की तरफ सिर रखकर नहीं सोना चाहिए। हमें सदैव ही पूर्व अथवा दक्षिण दिशा की ओर सिर करके सोना चाहिए। इन दोनों ही दिशाओं में सिर रखकर सोने से लंबी आयु प्राप्ति होती है और स्वास्थ्य भी सही रहता है।  पढ़ें- ज्योतिषाचार्य आशुतोष वार्ष्णेय बताते हैं कि हिंदू धर्म में मृत्यु के उपरांत ही व्यक्ति का सिर उत्तर दिशा में रखा जाता है। ऐसे में हमें दक्षिण की ओर पैर करके बिल्कुल भी नहीं सोना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार, सोने की प्रक्रिया संबंध पृश्वी के अंदर मौजूद ध्रुवीय चुंबक से है। शास्त्रों में उसके सहसंबंध में, जैसे पूर्व की ओर सिर करके सोने पर बहुत अच्छा होगा, पश्चिम की ओर सिर करके सोने पर चिंता होती है, क्योंकि पश्चिम यमराज की दिशा है। जब उत्तर की तरफ सिर करके सोएंगे, तो मानसिक रूप से अस्वस्थ हो जाएंगे। इसका रक्त प्रवाह के ऊपर गहरा असर पड़ता है।  खाना खाने तुरंत बाद ही नहीं सोना चाहिए। सोने से पहले ग्रंथो का अध्ययन और भगवान का स्मरण जरूर करें। यदि आप सोने से पहले अगले दिन की कार्ययोजना बना लेते हैं, तो आपका अगला दिन आसानी से गुजरता है। सोने से पूर्व लघुशंका से निवृत्त होकर, हाथ-पैर धोकर और पोंछने के उपरांत ही बिस्तर पर जाएं। पूर्व या दक्षिण की तरफ सिर करके सोना चाहिए। सोने से पहले भजन या मनपसंद संगीत सुनने से नींद अच्छी आती है, जिससे हमारा मन तनावमुक्त हो जाता है। पूर्व या दक्षिण दिशा में सिर करके सोना विज्ञानसम्मत प्रक्रिया है। इससे कई बीमारियां दूर होती हैं। सौर जगत ध्रुव पर आधारित है। ध्रुव के आकर्षण से दक्षिण से उत्तर दिशा की ओर प्रगतिशील विद्युत प्रवाह हमारे सिर में प्रवेश करता है और पैरों के रास्ते निकल जाता है। इस तरह सोने से भोजन आसानी से पचता है। सुबह जब हम उठते हैं, तो मस्तिष्क स्वस्थ रहता है। साथ ही शरीर में स्फूर्ति बरकरार रहती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मानसिक एकाग्रता के बल पर दूर बैठे लोगों के दिलों की बात को जाना जा सकता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mental-concentration-can-be-known-the-hearts-of-people-that-sitting-far-away/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Dec 2017 13:18:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mental-concentration-can-be-known-the-hearts-of-people-that-sitting-far-away/</guid>
      <description>टेड सेरियोस जब अपने सामने कैमरा रखकर मन को जिस भी वस्तु पर केंद्रित करते थे, तो कैमरे के लैंस के सामने टेड की आकृति के स्थान पर उनका कल्पना चित्र उभर आता था। मिसाल के तौर पर, टेड ने यदि किसी घोड़े पर अपना ध्यान लगाया, तो कैमरे के लैंस में टेड की जगह घोड़े का चित्र उभरा आता था, जबकि कैमरे के सामने टेड सेरियोस बैठा था। भारतीय मनीषियों के मुताबिक, टेड के साथ हुई यह घटना न तो हिप्नोटिज्म है, न ही फोटोग्राफी की कोई ट्रिक है। वरन ऐसा होना साधक की ध्यान की गहन स्थिति में एकाग्र होने का फल है। इसी के बल पर मनीषी एक ही स्थान पर बैठे-बैठे न केवल मीलों दूर रहने वाले लोगों के मन की बात जान लेते थे, साथ ही दूर-दर्शन-श्रवण से उन्हें स्वास्थ्य लाभ भी देते थे।  पढ़ें-  1963 में अनेक वैज्ञानिकों, फोटोग्राफरों, बुद्धिजीवियों तथा इलिनाइस सोसायटी फॉर साइकिक रिसर्च (यह संस्थान अमेरिका में मनोविज्ञान तथा अति मानवीय चेतना संबंधी शोध करती है) की उपाध्यक्ष पालिन ओहलर की उपस्थिति में टेड सेरियोस ने कई प्रतिबिंबों, फिल्मों पर नियंत्रण के कैमरों के प्रयोगों द्वारा भी कल्पना चित्र खींच दिखाए, तो तहलका मच गया। वैज्ञानिकों को भारी आश्चर्य हुआ कि इस तरह दूरवर्ती वस्तुओं के फोटो लेना केवल माइक्रो-फिल्म द्वारा ही संभव होता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्वनि जब मंत्र बन जाए तो जानिए क्या-क्या होते हैं इसके फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-sound-when-sound-turn-into-mantra/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Dec 2017 08:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-sound-when-sound-turn-into-mantra/</guid>
      <description>आपको जो भी बोलना है, उसे इस तरीके से बोलें कि वह आपके लिए लाभदायक हो। जो चीज आपके लिए लाभदायक होगी, वह स्वाभाविक रूप से आपके व आपके आस-पास हर किसी के लिए भी फायदेमंद होगी। अगर कोई ध्वनि आपके लिए बहुत असरदार साबित हो रही है, तो निश्चित रूप से वह आपके आस-पास हर किसी पर उतना ही असर करेगी, जितना आप पर करती है। बोलने की क्षमता मनुष्य को मिला एक विशेष उपहार है। भारतीय भाषाओं की तुलना में, अंग्रेजी में शब्दों या ध्वनियों की संख्या कम है। इसी वजह से अगर आप अपने जन्म से केवल अंग्रेजी ही बोलते रहे हैं, तो आपके लिए कोई मंत्र या दूसरी भाषा बोलना बहुत मुश्किल होगा। यदि ध्वनियों या शब्दों की संरचना वैज्ञानिक तरीके से की जाती, जैसा कि मंत्रों और संस्कृत भाषा में होता है, तो बिना अधिक जागरूकता के भी कुछ बोलने पर ध्वनियों की एक खास व्यवस्था के कारण आपको लाभ होगा।  पढ़ें-   संस्कृत भाषा ऐसे बनाई गई है कि सिर्फ बोलने से ही शरीर का शुद्धिकरण हो जाए। लेकिन अब हम ज्यादातर ऐसी भाषाएं बोलते हैं, जिन्हें इस तरह तैयार नहीं किया गया है। आप एक ही बात को बेहद प्रेम से भी कह सकते हैं या गुस्से या दूसरे तरीके से भी कह सकते हैं। आप जो कुछ भी बोलते हैं, उसके एक-एक शब्द में सही इरादा रखें, तो ये शब्द या ध्वनियां आपके भीतर एक खास तरह से स्पंदित होंगी। यदि आप किसी से बात कर रहे हैं, तो इस तरह बोलें, मानो ये शब्द उस व्यक्ति के लिए आपके आखिरी शब्द हों। यह आपकी वाक शुद्धि करने का बढ़िया तरीका है।   अमर उजाला के कल्पवृक्ष पन्ने से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन तरीको से जानें भविष्य में क्या होने वाला है आपके साथ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-easy-way-to-develop-your-sixth-sense/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Dec 2017 08:31:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-is-easy-way-to-develop-your-sixth-sense/</guid>
      <description>माना जाता है कि जिसकी छठी इंद्री या सिक्सथ सेंस मजबूत होता है उसे भविष्य में होने वाली घटनाओं का आभास हो जाता है। योग में इस शक्ति को जगाने के लिए भी कई उपाय बताए गए हैं। योगीजनों का मानना है कि इस का केंद्र ब्रह्मरंध्र है। जो दोनों आंखो के बीच भ्रूमध्य स्थान से कुछ ऊपर कपाल के ठीक बीच में है। मनुष्य के शरीर में जिन सूक्ष्म नाड़ियों का जाल फैला हुआ है उनमें तीन प्रमुख है इड़ा, पिंगला और सुषुम्ना। सुषुम्ना मध्य में स्थित है और जब नासिका के दोनों स्वर चलते हैं तो माना जाता है कि उसके सक्रिय होने के लिए उपयुक्त स्थिति जाती है। इस सक्रियता से अतींद्रिय ज्ञान जाग्रत होता है। इन तीन नाड़ियों के अलावा पूरे शरीर में हजारों नाड़ियां होती हैं। प्राणायाम और आसनों से इनकी शुद्धि होती है और शुद्धि के बाद अतींद्रिय ज्ञान जगाने का अभ्यास किया जाता है। अभ्यास के लिए सर्वप्रथम जरूरी है साफ और स्वच्छ वातावरण, जहां फेफड़ों में ताजी हवा भरी जा सके। स्वच्छ वातावरण में किए गए प्राणायाम का अभ्यास किया जा सकता है। फिर ध्यान का अभ्यास शुरु होता है। भृकुटी पर ध्यान लगाकर निरंतर मध्य स्थित अंधेरे को देखते रहें और बोध करते रहें कि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूर्व जन्म के संस्कार भी होते हैं तनाव की वजह, ये रहा मुक्ति का उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-past-life-sanskar-is-reason-of-stress/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 08:34:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-past-life-sanskar-is-reason-of-stress/</guid>
      <description>इस समय ज्यादातर लोग तनाव से घिरे हुए हैं। व्यस्त जिंदगी, बड़े -बड़े सपने, चुनौतियों की वजह से हर कोई इस समस्या से परेशान है। मोटे तौर पर हमारे मन की तीन अवस्थाएं हैं। प्रथम, चेतन मन जिसमें सारे अनुभव हमारी स्मृति में रहते हैं और हमें उनका ज्ञान रहता है। द्वितीय अवचेतन मन इसमें हमारे वे अनुभव होते हैं जो बिना ध्यान के ही रिकॉर्ड हो जाते हैं। अवचेतन मन स्वतः अपना कार्य करता रहता। तृतीय अचेतन मन इसमें पुराने दबे हुए संस्कार रहते हैं। समझा जाता है कि अचेतन मन में पूर्व जन्म के संस्कार भी संचित रहते हैं। समय या सभ्यता के प्रभाव से तनाव जीवन का अंग सा बन गया है तो इसके प्रभाव से मुक्त रहने के बारे में सोचना चाहिए। योगशास्त्र के अनुसार तनाव से मुक्ति का सरल सा उपाय है- योग निद्रा। इसके लक्षण गहरी नींद की तरह होते हैं, परन्तु वास्तव में यह नींद नहीं होती। इसमें हमारी चेतना मन की आन्तरिक परतों को खोलती हुई अचेतन अवस्था तक पहुंचने का प्रयास करती है। हमारे मस्तिष्क के प्रत्येक भाग में हमारे जीवन से संबंधित लाखों, करोड़ों प्रकार के अनुभव, सिद्धान्त, आदर्श और संस्कार आदि जमा रहते हैं।  इसी प्रकार हमारे पूर्व जन्मों के भी लाखों, करोड़ों संस्कार बीज रूप में मौजूद रहते हैं। इन्हीं सब संस्कारों के कारण हमारा मन समय-समय पर तनाव से प्रभावित होने लगता है। योग निद्रा के बार-बार और लगातार लंबे समय तक अभ्यास करते रहने से व्यक्ति उस अचेतन मन में पड़े संस्कारों तक पहुंचकर उनसे मुक्ति प्राप्त करने में सफल हो सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफलता मिलने पर नहीं मनाना चाहिए जश्न, जानिए क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-celebrate-when-you-get-success-know-why/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 12:54:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-celebrate-when-you-get-success-know-why/</guid>
      <description>मध्यकालीन यूरोप की कथा है। अपने सेनापति की वीरता से एक राजा ने युद्ध में विजय प्राप्त की। उसने सेनापति का धूमधाम से स्वागत करने का विचार किया। राजा ने अपने मंत्रियों से कहा, सेनापति के राजधानी में प्रवेश करते ही उसकी जय-जयकार की जाए। सेनापति अपने इस स्वागत समाचार से बहुत प्रसन्न हुआ। राजा की स्वागत योजना के अनुसार ही सेनापति ने चार सफेद घोड़ों के रथ पर आसीन होकर नगर में प्रवेश किया। उसकी जय-जयकार की ध्वनि धरती से आकाश तक गूंज रही थी।  नगर में प्रवेश करते हुए सेनापति ने प्रत्यक्ष-सा देखा कि एक सुंदर सजे-धजे रथ में एक दास बैठा हुआ था और उसके रथ ने सेनापति के रथ के समानांतर ही राजधानी में प्रवेश किया। इससे उसे यह संकेत मिला कि छोटे-से-छोटा साधारण दास भी उसके समान गौरवपूर्ण पद पा सकता है। इसलिए नश्वर संसार के थोड़े से हिस्से पर विजय प्राप्त करके उसे प्रमत्त नहीं होना चाहिए। ऐसा घमंड ठीक नहीं है। यह विजय क्षणभंगुर है।  जिस समय लोग उसका जय-जयकार कर रहे थे, उस समय सेनापति को लगा कि एक दास उसे घूंसा मार रहा है। उसी समय उसका विजय-मद उतर गया। उसका सारा अभिमान नष्ट हो गया। एक दास का सजे-धजे रथ में राजधानी में प्रवेश करना संकेत कर रहा था कि मिथ्या अभिमान उन्नति की राह में बाधक है। मनुष्य को मिथ्या अभिमान से बचना चाहिए। उसे पता चल गया कि विजय पाकर उन्मत्त नहीं होना चाहिए। सब प्राणी अपने कर्मों से गौरव प्राप्त करने के अधिकारी हैं तथा हमारे सबसे बड़े शत्रु अपने दोष ही हैं। हमें इन दोषों को दूर करने की कोशिश करनी चाहिए। इससे जीवन में सत्य का प्रकाश उतरता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तांबे की अंगूठी के होते हैं ये 4 फायदे, जानिए किस उंगली में पहनना होता है शुभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-these-benefits-of-copper-rings/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Dec 2017 09:29:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-these-benefits-of-copper-rings/</guid>
      <description>ज्योतिषशास्त्र में ग्रहों का विशेष महत्व होता है। ग्रहों की चाल से ही व्यक्ति के अच्छे और बुरे दिन आते-जाते हैं। व्यक्ति अपने ग्रहों के दोषों को दूर करने के लिए कई धातु की अंगुठियां पहनते हैं। सभी ग्रहों की अलग-अलग धातु होती है। सभी ग्रहों का राजा सूर्य होते हैं जिनकी मनपसंद धातु तांबा होता है। सूर्य ग्रह से संबंधित दोष को दूर करने के लिए लोग तांबे की अंगूठी पहनते हैं। आइए जानते हैं तांबे की अंगूठी के पहनने के कौन-कौन से लाभ होते हैं।  पढ़ें-  सूर्य को यश और सम्मान का प्रतीक माना जाता है इसलिए तांबे की अंगूठी पहनने से व्यक्ति को समाज में पद प्रतिष्ठा और सम्मान की प्राप्ति होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सिर्फ दवाइयों से ही ठीक नहीं  होता रोगी, उपचार करने वालों में भी होनी ये चीज</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-and-importance-of-pran-pravah-for-patients/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 11:21:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-and-importance-of-pran-pravah-for-patients/</guid>
      <description>रोगी को रोगमुक्त करने के लिए कई तरह के उपचार आैर औषधि का सहारा लिया जाता है, पर रोगी इतने से ही सही नहीं होता। रोगमुक्त होने के लिए रोगी की इच्छा शक्ति और उपचार करने वाले व्यक्ति की प्राणशक्ति भी काम करती है। रोगी सही हो जाता है, तो लोग इसे भगवान की कृपा मानने लगते हैं, जबकि केवल कृपा ही रोगमुक्त नहीं करती। मनोरोग को दूर करने के लिए आज भी कोई सटीक उपचार नहीं खोजा गया है। मस्तिष्क को शरीर का एक हिस्सा भर मानकर उसे सुन्न करने, सुला देने, बिजली के झटके लगाने या शल्य चिकित्सा तक के इलाज की खोज हुई है, किंतु बात इतने से भी नहीं बनती। शरीर पंचतत्वों का बना है।  शरीर के लिए आहार और उपचार भी वैसा ही चाहिए, पर मन तो चेतन है। उसे ठीक करने में सचेतन व्यक्ति के मानसिक प्रयोग ही काम आते हैं और रोगी का ठीक होना या अधिक बीमार हो जाना चलता रहता है। सशक्त और स्वस्थ मानसिक क्षमता का प्रयोग किया जाए, तो उसका प्रभाव उपयुक्त होता है। जैसे दुर्जनों को सुधारने में सत्संग काम देता है। भलों के साथ रहकर बुरे भी सुधरते हैं। इसी आधार पर कहा जा सकता है कि प्राणवानों के प्राण-प्रवाह का लाभ मानसिक रोगियों को ठीक करने में भी हो सकता है। आध्यात्म, चिकित्सा का आधार भी है। ब्रिटेन के सर नोबल पुरस्कार विजेता सर अलेक्सिस कैरेल ने प्रार्थना की शक्ति पर प्रकाश डाला है। उसके पीछे प्रयोक्ता या उपचार करने वाले का विश्वास काम करते हुए पाया है। कैरेल कहते हैं कि &#39;सच्चे मन से और विश्वास के साथ की गई प्रार्थना भी ऐसे तत्व उभार सकती है, जो प्रार्थना करने और प्रार्थना जिसके लिए की जा रही, उसे बल देकर सफल बनाए।” कनाडा के डॉ.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस काम को करने से अशुभ समय भी आपका कुछ नहीं बिगाड़ पाएगा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-change-your-time-from-bad-to-good/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 09:12:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-things-change-your-time-from-bad-to-good/</guid>
      <description>अक्स‍र आपने कई लोगों से सुना होगा कि उनका समय बुरा चल रहा है। लोग अपनी अच्छी और बुरी स्थिति के ‌लिए वक्त को‌ जिम्मेदार ठहराते हैं। जबकि वक्त अच्छा-बुरा नहीं होता, बल्कि आदमी की कोशिशें और उसकी मन की स्थिति अच्छी व बुरी होती हैं। इन सबसे बावजूद भी कभी कभार कुछ चीजे व्यक्ति की कोशिशों को प्रभावित करती है।  कभी-कभार आसमान में स्थित सितारे और उनकी स्थितियां भी आदमी की कोशिशों और उनके नतीजों को प्रभावित करती हैं। जैसे पंचांग में अक्सर लिखा होता है कि कभी रात में तो कभी दिन में भद्रा रहेगी, लेकिन इसका मतलब यह नहीं है कि भद्रा सबके लिए खराब है या सबके लिए अच्छी। 1400 तिथियों और ढाई हजार लोगों के कामकाज पर किए गए एक विश्लेषण के अनुसार भद्रा किसी के लिए अच्छी होती है, तो किसी के लिए बुरी। पौराणिक दृष्टि से भद्रा सूर्य की पत्नी छाया से जन्मी है और शनि की बहन है। ये पुण्य कार्य में विघ्न बाधा और दुष्कर्मों में धकेलने की खासी रुचि रही है। जन्म के बाद, विवाह के समय भद्रा के उपद्रवों को देखकर ब्रह्मा ने कुछ खास मुहूर्त तय किए और छूट दी कि इन मौकों पर तुम विघ्न बाधा पैदा करो, जो तुम्हारी सेवा और आदर करे। उन्हें बख्श दो। इस खास स्थिति को विष्टी भी कहते हैं। शास्त्रीय मर्यादा है कि जो लोग पुण्य कर्म करते हैं, अच्छे स्वभाव के हैं और दूसरों की भलाई में रत रहते हैं, उन्हें यह पीड़ित नहीं करती। हमारे ऋषि मुनियों ने अपने स्वभाव में बदलाव लाकर बुरे वक्त को अच्छे में बदलने का उपाय निकाला है। भद्रा में कोई भी शुरुआत करने की मनाही है पर जातक भास्कर के अनुसार जरूरतमंद लोगों को दान दे कर उनकी सेवा कर मुहूर्त को उलटा जा सकता है यानी बुरे मुहूर्त को सही किया जा सकता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बजरंग बाण के जप से दूर होते हैं ये 5 तरह के कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Dec 2017 10:19:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bajrang-baan-is-a-very-powerful-mantra-that-dedicated-to-the-hindu-god-hanuman/</guid>
      <description>ऐसी मान्यता है भगवान हनुमान जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है और इनकी पूजा आराधना करने से तमाम तरह की मनोकामनाएं पूरी हो जाती हैं। चाहे समस्या कितनी भी बड़ी हो अगर हनुमानजी की सच्चे मन से स्मरण करे तो हर समस्या सुलझ जाती है। हनुमान चालीस के अलावा बजरंग बाण का पाठ करने से तमाम तरह के कष्ट दूर हो जाते हैं।  पढ़ें-  अगर विवाह संबंधित कई तरह की परेशानियां आ रही है तो हर मंगलवार और शनिवार को पेड़ के नीचे बजरंग बाण का पाठ करने से विवाह की बाधा खत्म हो जाती है। अगर शनि,राहु,केतु जैसे क्रूर ग्रहों की महादशा आपके ऊपर चल रही हो तो तिल के तेल का दीपक जलाकर सिर्फ 3 बार बजरंगबाण का पाठ करने से ग्रह दशा ठीक हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पिछले जन्म की यादें जानने के लिए ये है योग के आसन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:45:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-previous-birth-memories-of-your-life-do-this-yoga-posture/</guid>
      <description>पिछले जन्म की यादों में प्रवेश कठिन नहीं है। सिर्फ मन का एकाग्र होना जरूरी है। रात के समय किया गया प्रयोग बहुत उपयुक्त है। सोने से पहले सिर्फ दस मिनट का समय लगाएं। ध्यान मुद्रा में बैठें और आंखें बंद कर उल्टे क्रम में अपनी दिनचर्या को याद कीजिए। याद करें कि अभी ध्यान में बैठने से पहले क्‍या किया था? उसके बाद पिछली घटना को याद करें। इसी क्रम को कायम रखते हुए अपनी सभी यादें और क्रियाएं याद करते रहें। धीरे-धीरे जब यह प्रक्रिया सुचारु रूप से चलने लगेगी, तो अवधारणा शक्ति बढ़ने लगेगी। अतीत की घटनाएं याद करते-करते आप स्‍वयं पिछले जन्‍म में प्रवेश करने लगेंगे।  पढ़ें-   ध्यान के अभ्यास में जो पहली क्रिया संपन्न होती है, वह भूलने की, बेकार यादों को खाली करने की होती है। जब तक दिमाग बेकार ज्ञान, तर्क और यादों से खाली नहीं होगा, नीचे दबी हुई पुरानी बातें नहीं याद आएंगी। इन बातों का ज्ञान होते ही पूर्व जन्म का पता चलने लगता है। सुबह और शाम के समय दोनों वक्त 20-20 मिनट का ध्यान काफी है। कोई बात परेशान कर रही हो, कोई उलझन हो या मन भटक रहा हो, तो ध्‍यान न करें। यह प्रयोग किसी योग शिक्षक से सीखकर भी कर सकते हैं। तकनीकी भाषा में इस पद्धति को &#39;विपश्यना&#39; कहते हैं। अपने अनुभव को, मन में आई बातों को गलती से भी किसी आम आदमी को न बताएं।  अमर उजाला के कल्पवृक्ष से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गायत्री मंत्र का नियमित जप करने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Dec 2017 08:23:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-are-five-benefits-of-chanting-gayatri-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में मंत्र जप का विशेष महत्व होता है। मंत्र जप एक ऐसा उपाय है जिसको करने से तो मानसिक शांति तो मिलती ही है साथ ही जीवन में आने वाली तमाम तरह की बाधाएं भी दूर हो जाती है। यही कारण है कि शास्त्रों में मंत्रों को बहुत ही शक्तिशाली और चमत्कारी बताया गया है। इन्हीं मंत्रों में से एक खास मंत्र है गायत्री मंत्र जिसका जप करने से कई फायदे होते हैं। आइए जानते है इसके कुछ फायदे के बारे में।  पढ़ें-  गायत्री मंत्र का जप अगर सबसे ज्यादा किसी को फायदा पहुंचाता है वह छात्रों को। अगर कोई छात्र का मन पढ़ने में नहीं लगता है तो रोजाना गायत्री मंत्र का जप करने इस समस्या का निदान हो जाता है। अगर किसी इंसान को संतान प्राप्ति करने में समस्या आ रही हो या फिर संतान को कई तरह की परेशानियां घेरे रहती है तो गायत्री मंत्र का जप करने से यह बाधा भी दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जीवन में सफलता चाहिए तो जरूर अपनाएं भोजन से संबंधित ये 5 नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 13:20:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-to-success-your-life-follow-these-5-rules-related-to-food/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में हर एक काम के लिए कुछ खास नियम और कायदे बनाए गए है जिसका पालन करने से हमें सुख-शान्ति की अनुभूति होती है। हम अपने दैनिक जीवन में तमाम तरह की क्रियाएं करते हैं जैसे स्नान करना, पूजा करना और भोजन ग्रहण करना आदि। हमारे शास्त्रों में भोजन करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसका पालन करने से हम अपने जीवन में सफलता प्राप्त कर सकते हैं। आइए जानते हैं इन नियमों के बारे में।  पढ़ें-   भविष्य पुराण में भोजन ग्रहण करने से संबंधित कुछ नियम बताएं गए है जिसके अनुसार भोजन ग्रहण करने से पहले हमें अच्छी तरह से आपने हाथ और नाखुनों को साफ कर लेना चाहिए। हिन्दू धर्म के अनुसार हमारा शरीर भूमि, जल, अग्नि, आकाश, वायु, जैसे तत्वों से मिलकर बना है और हाथों के अंगुलियां इन्हीं का प्रतिनिधित्व करती हैं। जब हम अपने पांचों अंगुलियों का इस्तेमाल करते है तो इन पांच तत्वों के माध्यम से हमारे शरीर को ऊर्जा प्राप्त होती है जिसे कारण हमें अच्छा स्वास्थ्य प्राप्त होता है। सनातन धर्म में हमेशा से भोजन को आदर-सम्मान के साथ व्यवहार करने के बारे में कहा गया है। इसलिए भोजन करने से पहले भगवान का धन्यवाद करना चाहिए और अन्न की देवी मां अन्नापूर्णा को प्रणाम करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु के बताए बिना किसी मंत्र का जप नहीं करना चाहिए, जानें क्यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-chanting-mantra-without-guru-it-should-be-harmful/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 08:25:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-chanting-mantra-without-guru-it-should-be-harmful/</guid>
      <description>जिंदगी के तनाव में भगवान की पूजा और मंत्र जाप का विशेष महत्व होता है। पूजा और मंत्र जाप से मन को शान्ति तो मिलती ही है साथ ही भगवान का आशीर्वाद प्राप्त होता है। लेकिन किसी मंत्र, बीज मंत्र या वैदिक मंत्र की महिमा सुनकर या पढ़ कर मनमाने ढंग से जप करने लगना ठीक नहीं है। उनका या तो कोई असर नहीं होता अथवा कई बार उलटा असर भी हो जाता है। वैदिक ध्वनियों की संख्या 64 है इन ध्वनियों में स्वर व्यंजन और बलाघातों एवं बदलती रहने वाली ध्वनियां और उनके संकेत को बताने वाले स्वर व्यंजन शामिल हैं।  पढ़ें-   ऐसे स्वर व्यंजनों की संख्या 64 है। अब इनमें से 51 स्वर व्यंजन ही पहचाने जाते हैं। 1965 के बाद इनमें तेजी से कमी आई है। और वे 45 या 47 ही रह गए हैं। बिना योग्य गुरु के बताए किए जाने वाले मंत्रों के लिए सख्ती से मनाही है। यह अद्वैत मंत्र है इसलिए साधक को भी अकेला कर देता है और संसारी रहने के लिए जिस कौशल और व्यवहार की जरूरत होती है, उन्हें भी अपने प्रभाव में लीन कर लेता या निगल जाता हैं। मानस जप में भले ही स्वरतंत्रों की स्फुट उपयोग न होता हो लेकिन उनकी मूक भूमिका तो रहती ही हैं। इसलिए योग्य गुरु के बताए बिना किसी मंत्र का जप नहीं करना चाहिए। बीज मंत्रों का तो कतई नहीं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा में पान का पत्ता होता है खास, इस दो दिन हनुमान जी को जरूर करें अर्पित</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:09:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-use-pan-leaf-in-worship-of-god/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में किसी भी खास आयोजन में पान के पत्ते का इस्तेमाल करना महत्वपूर्ण होता है। भगवान की पूजा हो या फिर कोई त्योहार पूजा सामग्री में पान के पत्ते का प्रयोग जरूरी माना जाता है। पान के बिना कोई भी अनुष्ठान अधूरा माना जाता है। आइए जानते हैं आखिर क्यों इतना खास होता है पान के पत्ते का इस्तेमाल।  पढ़ें- पूजा में पान का पत्ता एक अहम सामग्री होती है। स्कंद पुराण के अनुसार पान के पत्ते का प्रयोग देवताओं के द्वारा समुद्र मंथन के समय इसका प्रयोग किया गया था। इसलिए इसका पूजा में महत्व होता है।  शास्त्रों के अनुसार पान के पत्तों में देवी-देवताओं का वास होता है इसलिए भी पूजा में इसका इस्तेमाल करना शुभ होता है साथ ही इससे नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है और घर में सकारात्मक ऊर्जा का प्रवेश होता है। पान के पत्ते के ऊपरी भाग पर इन्द्र और शुक्र देव विराजमान होते हैं। बीच वाले हिस्से में सरस्वती मां का वास होता है और मां महालक्ष्मी जी इस पत्ते के बिलकुल नीचे वाले हिस्से पर बैठी हैं, वहीं विश्व के पालनहार भगवान शिव पान के पत्ते के भीतर वास करते हैं। भगवान शिव एवं कामदेव जी का स्थान इस पत्ते के बाहरी हिस्से पर होते है। अगर किसी काम में लगातार असफलता मिल रही है तो मंगलवार और शनिवार को हनुमान जी को पान का पत्ता अर्पित करने से आपकी सारी बाधाएं दूर हो जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>योग ध्यान को कामयाब बनाने के लिए आजमाएं ये 4 मंत्र</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 09:46:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-success-in-right-yoga-and-meditations-mantra/</guid>
      <description>आध्यात्मिक और से इंसान के मन-मस्तिष्क को संतुलित करने में सहायता मिलती है। सही तरीके से ध्यान लगाने से इच्छाशक्ति और आत्मविश्वास बढ़ता है। लेकिन कई बार नियमित ध्यान करने के बावजूद आपका मन विचारों की दुनिया में भटकता रहता है। कुछ तरीको की मदद से सही ध्यान लगाने में आपकी मदद की जा सकती है।  पढ़ें-  जब भी आप किसी जरुरतमंद लोगो की किसी प्रकार की मदद करते है तो आपके अंदर सकारात्मक ऊर्जा का प्रवाह बढ़ जाता है। क्योंकि जब आप किसी की मदद करते हो और दूसरों के चेहरे पर मुस्कुराहट लाते हो तो इससे अच्छी ऊर्जा मिलती है। आज के तनाव भरे समय में हर वक्त कुछ कुछ व्यर्थ की बातें करते रहते हैं। कम बोलने में मौन ध्यान काफी मददगार साबित होता है। जब भी आप मौन में होते हो तब आपके मन की रफ्तार कम हो जाती है और आसानी से आपका मन ध्यान में चला जाता है। ऐसी माना जाता है कि हमारा शरीर 90 प्रतिशत आकाशीय तत्वों से बना हुए होता है इसलिए गीत और संगीत हमारे मन में अलग-अलग भावनाएं जाग्रत करती हैं। सत्संग में संगीत का विशेष महत्व होता है यही कारण है कि ध्यान से इसका विशेष नाता होता है। अनुशासन योग और ध्यान की मुद्रा में सबसे जरुरी भाग होता है इसलिए अपने प्रतिदिन योग और ध्यान का समय निश्चित करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस तरह से मुश्किल समय में प्रार्थना करती है असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:05:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-how-does-prayer-effect-in-bad-time/</guid>
      <description>मुश्किल घड़ी में लोग अक्सर भगवान के पास जाते हैं और उनसे प्रार्थना करते हैं। माना जाता है कि भगवान से प्रार्थना करने पर सारी मुश्किलें चली जाएगी। हालांकि प्रार्थना मुश्किल घड़ी में असरदार साबित होती है, लेकिन वो भगवान की वजह से नहीं बल्कि आपकी खुद की वजह से...जानिए कैसे प्रार्थना करने से व्यक्ति की उदासी का स्तर कम होता है। साथ भावनात्मक रूप से भी मजबूत होता है। जो भी व्यक्ति सप्ताह में कम से कम एक बार प्रार्थना करता है वो अपने गुस्से और नकारात्मक स्थिति आदि को संभाल लेते हैं। दरसअल जब किसी का मूड बेहद खराब होता है और वो इसका गुस्सा अपने किसी नजदीकी पर निकालता है तो इससे हिंसा और भी बढ़ जाती है। जबकि भगवान के सामने चिल्ला कर उनसे बात करने पर बिना किसी हिंसा के मन का बोझ हल्‍का हो जाता है। इसी वजह से प्रार्थना करने से भावनात्मक कष्टों से राहत पाने में मदद मिलती है।  इस पर कई लोगों का ये भी मानना है कि वे इस चीज को मानकर प्रार्थना कर रहे हैं कि भगवान उन्हें देख रहे हैं और उन्हें अपनी कीमत समझने में इससे मदद भी मिलती है। वैसे भगवान से बात करने की जो क्रिया एक सजीव संपर्क की तरह ही है। किसी व्यक्ति की कल्पना करके आप बात नहीं कर सकते है, लेकिन ईश्वर हमारे सामने है इसकी कल्पना मात्र से ही उनसे आसानी से बात कर सकते हैं। इसके विपरीत यह सही है कि भगवान में विश्वास नहीं है तो प्रार्थनाओं का प्रभाव न होता। उनके लिए ईश्वर की सत्ता वास्तविक है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस खास जगह तक पहुंच सकते हैं आप, बस दिमाग पर करना होगा नियंत्रण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 15:43:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/consciousness-or-chetna-is-a-dimension-or-aayaam-and-related-to-mind/</guid>
      <description>यौगिक संस्कृति में कहा गया है कि यदि आप अपने चित्त को छू लेंगे या उस तक पहुंच जाएंगे, तो ईश्वर भी आपका दास हो जाएगा।
मन के अगले आयाम को चित्त कहते हैं। चित्त का अर्थ विशुद्ध प्रज्ञा व चेतना, जो स्मृतियों से पूरी तरह बेदाग हो। यहां कोई स्मृति नहीं होती है। हर तरह की बातें कही गई हैं, जैसे- ईश्वर बड़ा दयालु है, ईश्वर प्रेम है, ईश्वर यह है, ईश्वर वह है। एक क्षण के लिए सोचिए कि किसी ने भी ये सारी बातें आपसे न कहीं होतीं और आप बिना कुछ सुने या माने बस अपने आसपास की सृष्टि को ध्यान से देखते कि कैसे एक फूल खिलता है, कैसे एक पत्ती निकलती है और कैसे एक चींटी चलती है आदि।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भोजन करते समय रखें इन बातों का ध्यान, हमेशा रहेंगे सेहतमंद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 13:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/eat-food-as-a-prasad-with-healthy-mind/</guid>
      <description>अगर आप क्रोध, खीझ या उतावली में भोजन करते हैं, तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। कितना ही पौष्टिक और विटामिन्स से युक्त भोजन किया जाए, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। समस्या यह है कि दैनिक जीवन की परेशानियों और उलझनों का निराकरण किए बिना, स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए?
इसका उपाय यह बताया गया है कि भोजन के लिए आधे घंटे पहले से मन की स्थिति शिथिल कर लें। समाधान बताते हुए गीता स्वाध्याय मंडल (पुणे) के पुनीत सरवटे का कहना है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता सत्तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ध्यान लगाते समय पालथी मारकर बैठने के ये फायदे नहीं जानते होंगे आप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 17:22:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/benefits-of-sitting-in-cross-legged-position-for-meditation/</guid>
      <description>सोफे, कुर्सी के समय में अब धीरे-धीरे लोग पालथी मारकर बैठना लगभग भूल ही गए हैं। कुछ ही लोग है, जो आज भी मौका मिलने पर पालथी मारकर बैठना पसंद करते हैं।मेडिकल साइंस में भी इस तरह के बैठना सही बताया गया है। पालथी मारकर किए जाने वाले ध्यान से पुराने दर्द, चिंता और तनाव से निजात पाने में मदद मिलती है। पालथी मारकर ध्यान से शांति तो मिलती ही है। साथ ही चयापचय घटाने, रक्तचाप कम करने और धड़कन की दर, श्वास प्रक्रिया, मस्तिष्क की तरंगों के बेहतर होने में मदद मिलती है।  वहीं कई अध्ययनों में ये भी सामने आया है कि कुर्सी पर बैठकर या खड़े होकर किए जाने वाले ध्यान की तुलना में बैठकर किया जाने वाला ध्यान ज्यादा असरकारी है। इस तरह किए गए ध्यान में एकाग्रता के साथ मानसिक शक्तियों के विकास को किसी भी दिशा में नियोजित करने में सत्तर प्रतिशत तक सुविधा होती है। पालथी मार कर ध्यान करने से सुषुम्ना नाड़ी में स्थित शक्ति केंद्रों या सात चक्रों को सक्रिय करने में सहायता मिलती है। पालथी मार कर किए गए ध्यान से विश्राम की जैविक प्रतिक्रिया होती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए किसी खास आयोजन के बाद क्यों करते हैं हवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Nov 2017 15:53:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-do-havans-during-worship-scientific-reason-of-havan/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूजा-पाठ करने के विशेष महत्व होता है। जब कोई खास आयोजन होता है तो पूजा के बाद हवन करने का नियम होता है। इसके पीछे आमतौर पर धार्मिक कारण माना जाता है जबकि इसका एक बड़ा वैज्ञानिक कारण भी है। यज्ञ के समय जलाई जाने वाली सामग्री रोग उपचार के काम भी आती है।  पढ़ें-       सामान्य तौर पर जलाई गई आग के अपने परिणाम होते हैं, लेकिन हवन में जलाई गई आग से व्यक्ति कई रोगों से भी मुक्ति हो जाता है और यह उसके लिए रक्षा कवच का काम करती है। शोध के अनुसार हवन से क्षय, श्वास और फेफड़े की कुछ बीमारियों को ठीक करने में खासी कामयाबी हासिल की है। हवन से वनौषधियों के प्रयोग के प्रभाव का उल्लेख करते हुए प्रो.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पांच ऐसे मंत्र जिसे अपनाने से जीवन में सफलता की ऊंचाई पर पहुंच सकते हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 07:22:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-five-mantras-you-can-reach-the-height-of-success-in-your-life/</guid>
      <description>योग में पांच यम, पांच नियम, जैन परंपरा में पांच महाव्रत और बौद्ध धर्म के पांच शील प्रसिद्ध हैं। आज को दौर में उनके नए संस्करण जरूरी हैं। यम नियम और पंच महाव्रत या शील निजी जीवन को संस्कारित करने और सुगठित बनाने के लिए है। परंतु उनका शुद्धतम अर्थों में पालन करना कठिन है। बेहतर है कि पहले व्यावहारिक पंचशीलों को व्यवहार में शामिल रखा जाए। पारंपरिक योगसाधना में शामिल पंचशीलों को सरल अर्थों में समझना चाहें तो उन्हें श्रमशीलता, मितव्ययिता, शिष्टता, सुव्यवस्था और सहकारिता के नाम दे सकते हैं।   पढ़ें-  आराम करने के बजाए श्रम करने में बड़प्पन अनुभव करें। तत्परता और तन्मयता भरे परिश्रम से जोड़ कर दिनचर्या बनाई जाए। अमीरी के प्रदर्शन से सम्मान नहीं मिलता, ईर्ष्या ही उपजती है। लिहाजा कम खर्च में काम चलाते हुए सादा जीवन उच्च विचार का नीति को अपनाया जाए। जरूरतमंदों की सेवा में लगाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काम करते हुए अगर रहेंगे मौन, होंगे कई फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</link>
      <pubDate>Sat, 18 Nov 2017 20:42:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-benefits-of-silence-during-work/</guid>
      <description>मौन एक ऐसा उपाय है, जिससे आंतरिक जगत के साथ बाहरी दुनिया में भी मदद मिलती है। मौन से मन की मृत्यु भी हो जाती है और वह शक्तिशाली भी बनता है। जिन्हें मोक्ष के मार्ग पर जाना होता है, वे इस उपाय से मन को नष्ट कर सकते हैं और जो भरपूर जिंदगी जीना चाहते हैं वे मौन से मन की शक्ति बढ़ा सकते हैं। बौद्ध मठ में मौन की शक्ति जानने के लिए किए प्रयोगों के दौरान करीब दो सौ लोगों को चुना गया था। इनमें विद्यार्थी, साधक, कामकाजी, व्यवसायी और नौकरीपेशा सभी तरह के लोग थे। उनसे कहा गया कि उनको अपना काम करते समय चुप रहना है। चुने गए लोगों में मठ से बाहर रहने वाले लोग भी थे। 21 दिन के इस अभ्यास के बाद नोटबुक में भागीदारों के लिखे जवाब और निरीक्षक साधकों की टिप्पणियों को मिला कर देखा गया। निष्कर्ष निकला कि ध्यान दोनों तरह के काम में लगे लोगों के लिए लाभदायक हैं। योगसाधना में तो मौन का वैसे ही बहुत महत्व है। कामकाजी या लौकिक जीवन में मौन से सकारात्मक सोच का विकास होता है। इस तरह की सोच आंतरिक या मानसिक शक्ति को और मजबूत करती है। काम करते हुए बीच बीच में सांसों के आने जाने पर ही ध्यान केंद्रित करना और जो भी दिखाई या सुनाई दे रहा है उसे बिना किसी प्रतिक्रिया के देखते रहे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आध्यात्मिक दृष्टि से बहुत खास होता है जनवरी का माह, जानें क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 17:19:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-spiritual-significance-of-january-month-or-magh-month/</guid>
      <description>मौसम बदल चुका है। ठंड ने बढ़ने लगी है और धीरे-धीरे ठंड अपने तेवर दिखाने लगेगी। अधिकतर लोग इस मौसम को बीमारी का मौसम मानते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि आध्या‌त्मिक स्वास्‍थ्य ये मौसम बिल्कुल अनुकूल होता है। कुछ समय पहले बेंगलुरु रिसर्च इंस्टीट्यूट ऑफ स्पिरिचुअल साइंस ने एक रिसर्च में पाया कि माह का महीना यानी जनवरी माह भीतरी ऊर्जा और सेहत के लिए पूरी तरह से अनुकूल है।  इनका मानना है इस समय कुछ अंतर्ग्रही विकिरण प्रवाहित होती हैं। इसी वजह से इस माह में सबसे ज्यादा व्रत होते हैं।  इस समय सूर्य पृथ्वी के सबसे नजदीक होता है और पृथ्वी का उत्‍तरी भाग सूर्य के दूसरी तरफ होता है। इस माह में पृथ्वी ऐसा कोण बनाती है, जिसे धरती गर्म नहीं होती। योगशास्‍त्र ‌के अनुसार मानसिक असंतुलन को जलतत्व के अनियंत्रित होने के रूप में देखा गया है। वहीं सूर्य के नजदीक रहने की वजह से उसका गुरुत्वाकर्षण भी अधिक रहता है। इसी वजह से सूर्य का अधिकतम खिंचाव भी इन्हीं दिनों में रहता है। जिस वजह से सौरमंडल और उसमें रहने वाले जीवों के जीवन में संतुलन और स्थिरता लाता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस चीज में हैं हर रोग का इलाज, एक बार आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:19:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/if-you-want-healthy-life-and-live-without-any-disease-so-trust-on-yourself/</guid>
      <description>अगर आपको अच्छी सेहत और हर तरह से रोग से मुक्ति चाहिए तो इसके लिए आपको किसी दवाई आदि की जरूरत नहीं है। जरूरत है तो बस एक विश्वास की, जी हां आप विश्वास से भी अच्छी सेहत पा सकते हैं। इसी विश्वास में अच्छे स्वास्‍थ्य और रोगों मुक्ति का रहस्य भी छिपा है। हजारों वर्ष पहले कई संप्रदाय के लोग तो औषधियों से भी परहेज करते थे और कभी कभार ही बीमार पड़ते हैं। अब तो मेडिकल साइंस भी मानने लगा है कि स्वस्‍थ रहने के लिए विश्ववास बहुत जरूरी है।   पढ़ें-  डॉक्टर्स का भी मानना है कि व्यक्ति के चारों तरफ सकारात्मक ऊर्जा रहती है और अगर उससे संपर्क साध लिया जाए तो शरीर में अपरिमित आरोग्यकारी क्षमता अर्जित की जा सकती है। इसे ऊर्जा चिकिस्ता भी माना जाता है। माना जाता है कि सबसे पहले ऊर्जा चिकित्सा की जानकारी एशियाई क्षेत्र को हुई। वेदों में, पाणिनी सूत्र में ऊर्जा चिकित्सा का उल्लेख प्राण शक्ति से मिलता है। यही वो शक्ति है, जो जीव मात्र में सतत कार्यरत है और जिसके रूप बदल लेने पर शरीर का कार्य करना बन्द हो जाता है। लिखित रूप से इसका उल्लेख महात्मा बुद्ध के काल में रचित ग्रन्थों मे मिलता है। पढ़ें- जिनके अनुसार महात्मा बुद्ध और उनके कुछ खास शिष्य अपने संकल्प शक्ति और स्पर्श से बीमारियों का निदान करते थे। ईसा मसीह और दूसरे कई संतों द्वारा भी इस शक्ति के उपयोग के उल्लेख मिलते हैं। किसी जमाने में गुप्त और आध्यात्मिक मानी जा रही यह विद्या अब आम लोगों तक पहुंच रही है।  बुद्ध के समय में इस विद्या को जानने के लिए साधक को अपने तन-मन से सम्पूर्ण तपस्या करनी होती थी। तत्पश्चात महात्मा बुद्ध साधक को (जब वह साधक इस विद्या को ग्रहण करने योग्य लगता तो) उसको सुसंगत किया करते थे। अगर कहीं से भी महात्मा बुद्ध को ये लगता कि अभी &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन छोटे से उपायों से शांत हो जाते हैं बड़े- बड़े नवग्रह, आजमाकर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:36:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/try-these-tips-for-peace-of-nine-planets-and-navagraha-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>माना जाता है ग्रह की कमजोर दशा किसी भी व्यक्ति की जिंदगी को बर्बाद कर देता है। लाल किताब के नव ग्रहों को शांत करने के लिए कुछ ऐसे उपाय बताए गए हैं, जिसे आप बेहद आसानी से कर सकते हैं। ये उपाय जितने कम खर्च में हो जाते हैं, उतने ही प्रभावी होते हैं। सूर्य को शांत करने के लिए गेहूं और तांबे का दान करें।
चंद्र ग्रह की शांति के लिए दूध और चावल का दान करें। अगर मंगल ग्रह की दशा खराब चल रही है तो आपको भंगियों को मसूर की दाल का दान करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंत्रों का जाप करते समय रखें ये सावधानियां, ये होते हैं खास नियम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 12:08:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-follow-these-tips-during-chanting-mantra/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म के पूजा-पाठ और किसी भी कर्मकांड में मंत्रों के जाप का विशेष महत्व होता है। के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती है। मंत्रों के जाप करने की विशेष संरचना होती है सिद्ध मंत्रों के जाप से मुक्ति और मोक्ष की प्राप्ति होती है। मंत्र दो प्रकार के होते है एक मंत्र वह होते है जिनका जाप हर कोई कर सकता है और दूसरा मंत्र वह होता है जिसका जाप केवल व्यक्ति विशेष ही कर सकता है।  पढ़ें- मंत्र में होने वाले हर एक शब्द का अपना विशेष महत्व होता है। मंत्रों के जाप करते समय विशेष सावधानियां बरतनी चाहिए। जाप करते समय मंत्र सबसे पहले शरीर पर फिर मन पर और अंत में आत्मा पर प्रभाव डालते हैं। जिसका असर होता है। अगर हम मंत्रों का जाप सही तरीके से करते है हमें उसका लाभ मिलता है लेकिन वही अगर गलत तरीके से मंत्र का उच्चारण करते हैं तो हमें लाभ की जगह नुकसान उठाना पड़ता है। कभी भी मंत्रों का जाप बुरी भावना से नहीं करना चाहिए। मंत्र का जाप करने के लिए उचित स्थान का चुनाव करना बहुत जरूरी होता है। मंत्र का जाप हमेशा आसन पर बैठ कर ही करना सही माना जाता है। बैठने का आसान सफेद या फिर काले रंग का होना चाहिए। मंत्रों का जाप करते समय इस बात का विशेष ध्यान रखना चाहिए कि जप करने के लिए हाथ में कोई न कोई माला जरूर होनी चाहिए। जप में चंदन या रुद्राक्ष की माला का इस्तेमाल करना अच्छा माना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए आसन क्या है, कौन सा लाभदायक और कैसे होती है साधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 17:21:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/asana-means-to-sit-in-the-body-without-meditation-without-stability/</guid>
      <description>आसन का अर्थ किसी तरह का शारीरिक अभ्यास नहीं है। इसका अर्थ ध्यान के लिए शरीर को स्थिरता से बिना हिलाए-डुलाए बैठना है। आशय सिर्फ बैठने की विधि से नहीं, उस स्थान और वातावरण से है, जहां ध्यान किया जाए। पातंजल योगदर्शन की मानें, तो शरीर को थकाने वाले अभ्यासों से, स्थिरता और सुविधा से बैठने पर ज्यादा आध्यात्मिक लाभ होता है।  इन निर्देशों को मानें तो योग साधना के लिए सिद्धासन, सर्वांगासन, पद्म्सन आदि पैरों को मोड़ने-तोड़ने के विधि-विशेष को नहीं मानना चाहिए, बल्कि उस वातावरण का संकेत समझना चाहिए, जहां उपासना या ध्यान धारण किया जाना है। साधना में मन न लगने, जी ऊबने , चित्त के चंचल रहने की शिकायत साधकों को प्रायः रहती है। इसके आंतरिक कारणों के अलावा वातावरण का प्रभाव खासतौर पर रहता है। इस तरह स्थिर और सुविधा से बैठने का शरीर और मन पर असर पड़ता है। उत्तानपाद, मत्स्यासन, मयूरासन, शीर्षासन आदि चौरासी या कम ज्यादा संख्या में गिनाए जाने वाले आसन शारीरिक व्यायाम हैं। आरोग्य रक्षा की दृष्टि से इनका व्यायाम जैसा ही महत्त्व है। इन्हें आध्यात्मिक साधनाओं में शामिल नहीं किया जाता। साधना के लिए बैठने में सुखासन उपयुक्त है। इसे किसी भी साधना में बिना किसी संकोच के किया जा सकता है।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बदलें अपने खाने का तरीका, ग्रह पलट देंगे आपकी किस्मत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 14:41:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/your-food-habit-effect-planets-or-garh-according-to-lal-kitab/</guid>
      <description>खान पान में सभी लोगों की पसंद अलग-अलग होती है। कुछ को मीठा काफी पसंद होता है तो कई लोग नमकीन खाना पसंद करते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि फूड भी को प्रभावित करते हैं। लाल किताब में इस बात का संकेत दिया गया है।  ये भी पढ़ें-  लाल किताब के अनुसार व्यक्ति को वहीं खाना चाहिए, जिसकी उसके पास कमी है। यहां कमी का मतलब है, जो ग्रह कुण्डली में कमजोर है, उस ग्रह से संबंधित चीजें खाएं। आमतौर लोगों की रूचि भी इसी अनुरूप होती है। वैज्ञानिक दृष्टि से देखें तो व्यक्ति उन्हीं चीजों की ओर आकर्षित होता है, जिसकी उसके पास कमी होती है जैसे अगर आपने खूब मिठाई खा ली है इसके बाद अगर आपको मिठाई और नमकीन दें, तो आप नमकीन खाना अधिक पसंद करेंगे। लाल किताब के अनुसार जिस व्यक्ति का गुरू कमजोर होता है, उसे पीली चीजें अधिक पसंद आती है। ऐसा व्यक्ति चने की दाल, सोनपापड़ी, हल्दी और बेसन के लड्डू खाना अधिक पसंद करता है। कमज़ोर मंगल वाले व्यक्ति की पसंद मसूर की दाल, शहद एवं लाल मिर्च होती है। इन्हें मीठा भी काफी पसंद होता है। ये भी पढ़ें-  जिनकी कुण्डली में सूर्य कमजोर होता है, ऐसे लोग नमकीन भोजन के शौकीन होते हैं। इन्हें तेज नमक खाना पसंद होता है। चन्द्रमा और शुक्र दोनों का रंग सफेद है। जिनकी जन्मपत्री में चन्द्र या शुक्र कमज़ोर होता है वे दूध, दही, चावल, मिसरी एवं आईसक्रीम के दीवाने होते हैं। उड़द, तिल, खिचड़ी, सरसों तेल आदि का कारक शनि माना जाता है। कमजोर शनि वाले व्यक्तियों को तैलीय चीजें काफी पसंद आती हैं। शनि की दशा में तैलीय चीजें अधिक मात्रा में खाने से शनि का कुप्रभाव दूर होता है। जिनका बुध कमजोर होता है, उन्हें मूंग की दाल, साग और मटर रूचिकर लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अच्छी सेहत के लिए भगवान को भोग लगाकर ही करें भोजन, जानें क्‍यों</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Oct 2017 17:20:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/before-eat-everyone-should-offer-to-god-for-good-health/</guid>
      <description>शास्त्रों में कहा गया है कि स्वयं भोजन करने से पहले भगवान को भोग लगाना चाहिए। इसका सिर्फ धार्मिक ही नहीं वैज्ञानिक आधार भी है। अगर आप क्रोध या खीझ अथवा उतावलेपन से भोजन करते हैं तो उसका प्रभाव नकारात्मक होता है। व्यक्ति कितना ही पौष्टिक और विटामिनों से युक्त भोजन कर ले, उससे पर्याप्त पोषण नहीं मिलता। शरीर में पाचन संस्थान के जो अवयव आहार का रस और सार सोखते हैं वह मनःस्थिति से प्रभावित होते हैं और अपना काम भूल जाते हैं। समस्या ये है कि दैनिक जीवन की समस्याओं और उलझनों का निराकारण किए बिना स्वस्थ चित्त से भोजन कैसे किया जाए। उसके लिए निर्धारित आधा पौन घंटे में मन की स्थिति प्रत्यंचा उतार कर रख दिए धनुष की तरह शिथिल होनी चाहिए। इस स्थिति का समाधान ये है कि भोजन को प्रसाद बना लेने पर चित्त की उद्विग्नता स्‍तर प्रतिशत तक कम हो जाती है। उनके अनुसार भगवान को भोग लगा कर या उन्हें निवेदित कर भोजन करने से मन सहज ही शांत और भोजन के प्रति उन्मुख होने लगता है। कई परिवारों में भोजन के पूर्व भगवान को भोग लगाने की परंपरा होती है। शास्त्रों में इसके लिए बाकायदा विधि विधान तय है। उसके अनुसार जमीन पर आसन बिछाकर, पालथी से बैठकर ही भोजन करना चाहिए। पूजा पाठ या ध्यान आदि करते समय जो सावधानियां अपनाई जाती है, भोजन के समय भी वही सब सावधानी अपनाई जाए तो भोजन में पौष्टिकता के लिहाज से भले ही थोड़ी कमी हो पर वह संपूर्ण आहार से ज्यादा पोषक सिद्ध होता है। शास्त्रों में इस बात को धान-दोष (अन्न का कुप्रभाव) दूर करने के लिहाज से भी जरूरी बताया गया है। भाव शुद्धि के लिए भी यह जरूरी है। प्रसाद के बारे में तो यहां तक कहा गया है कि हाथ में जितना लगा रह जाए उतना ही अपना हिस्सा है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से दें सूर्यदेव को अर्घ्य, मिलेगा कई गुना फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 06:52:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-lord-surya-worship-and-arghya-vidhi/</guid>
      <description>आज सूर्य षष्ठी व्रत है यानी । भविष्य पुराण के अनुसार इस व्रत के दिन जो भी भक्त सूर्य देव की पूजा करता है और सप्तमी के उदयगामी सूर्य को अर्घ्य अर्पित करता है उसके कई जन्मों के पाप कट जाते हैं और मृत्यु के बाद सूर्य लोक में वर्षों तक सुख एवं भोग की प्राप्ति होती है।  ये भी पढ़ें-  पुराण में सूर्य को अर्घ्य देने के कुछ नियम हैं। पुण्य लाभ चाहने वालों को इन नियमों का पालन करते हुए अर्घ्य देना चाहिए। भविष्य पुराण कहता है कि जो मनुष्य भगवान सूर्य को पुष्प और फल से युक्त अर्घ्य देता है, उसे मान-सम्मान की प्राप्ति होती है।  सूर्य देव को अष्टांग अर्घ्य अत्यंत प्रिय है। जो इस प्रकार अर्घ्य देता है, उसकी जिंदगी हमेशा खुशहाल रहती है। अष्टांग अर्घ्य में जल, दूध, कुशा का अग्र भाग, घी, दही, मधु, लाल कनेर फूल और लाल चंदन शामिल है। सूर्य को मिट्टी के बरतन या बांस के पात्र में अर्घ्य देना चाहिए। इससे पुण्य मिलता है। मिट्टी और बांस से सौ गुना अधिक फल ताम्र पात्र से अर्घ्य देने पर प्राप्त होता है। ताम्र के स्थान पर कमल एवं पलाश के पत्तों का भी प्रयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>बिहार सहित पूरे पूर्वांचल में क्यों मनाया जाता है छठ, वजह बेहद खास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 15:42:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-this-festivals-celebrated-by-bihar-and-purvanchal-region-people/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ ही कार्तिक माह की शुरू हो जाता है। वैसे तो ये व्रत वर्ष में दो बार होता है। एक चैत माह में और दूसरा कार्तिक माह में। इनमें कार्तिक मास के छठ का विशेष महत्व है। इसका कारण यह माना जाता है कि इन दिनों भगवान विष्णु जल में रहते हैं। सूर्य को भगवान विष्णु का प्रत्यक्ष रूप माना जाता है, इसलिए इन्हें सूर्य नारायण भी कहते हैं। लेकिन क्या आप जानते हैं भगवान विष्‍णु की इस तरह से पूजा सिर्फ बिहार और उसके आस पास वाले क्षेत्र में ही क्‍यों की जाती है।  ये भी पढ़ें-  सूर्य षष्ठी पर्व में नदी या तालाब में कमर तक प्रवेश करके उगते और डूबते सूर्य को अर्घ्य दिया जाता है, इससे भगवान विष्णु के सूर्य रूप और जल में स्थित विष्णु के अप्रत्यक्ष रूप की पूजा एक साथ हो जाती है। इसलिए कार्तिक मास की सूर्य षष्ठी व्रत का विशेष महत्व है। बिहार और पूर्वांचल में सूर्य षष्ठी पर्व को सभी पर्वों में विशेष महत्व दिया गया है। इसका मुख्य कारण यह है कि बिहार और पूर्वांचल क्षेत्र प्राचीन काल से कृषि प्रधान क्षेत्र रहा है। सूर्य को कृषि का आधार माना जाता है, क्योंकि सूर्य ही मौसम में परिवर्तन लाता है। सूर्य के कारण ही बादल जल बरसाने में सक्षम होता है। सूर्य अनाज को पकाता है। इसलिए सूर्य का आभार व्यक्त करने के लिए प्राचीन काल से इस क्षेत्र के लोग सूर्य पूजा करते आ रहे हैं। वेदों में भी सूर्य को सबसे प्रमुख देवता के रूप में मान्यता प्राप्त है, लेकिन सूर्य पूजा से सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत कैसे हुई इस विषय में सूर्य पुत्र कर्ण से जुड़ी मान्यताएं हैं। सूर्य पुत्र कर्ण अंग देश का राजा था। अंग देश वर्तमान में बिहार का भागलपुर जिला है। कर्ण के आराध्य देव भगवान सूर्य थे। नियमित रूप से गंगा नदी में कमर तक प्रवेश करके कर्ण भगवान सूर्य को अर्घ्य दिया करते थें। कर्ण ने अपने राज्य में सर्वप्रथम सूर्य षष्ठी पर्व की शुरुआत की। धीरे-धीरे इसका विस्तार होता गया और सूर्य षष्ठी पर्व पूरे बिहार, झारखंड, पूर्वी उत्तरप्रदेश में श्रद्धापूर्वक मनाया जाने लगा ।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>26 अक्टूबर को होगा शनि का महापरिवर्तन, इन लोगों को मिलता है दंड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:35:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/saturn-planet-or-shani-grah-transit-in-sagittarius-or-dhanu-rashi-shani-dev-punishe-these-person/</guid>
      <description>वैसे तो नौ ग्रहों का अपना अलग-अलग महत्व होता है और ये ग्रह समय-समय पर अपना घर की बदलते रहते हैं। अधिकतर ग्रह किसी एक राशि में ज्यादा से ज्यादा एक वर्ष तक रहता है, लेकिन का किसी दूसरी राशि में जाना महापरिवर्तन कहलाता है और इस बार ये महापरिवर्तन 26 अक्टूबर को हो रहा है। शनि दोपहर 3 बजे पूर्ण रूप से धनु राशि में प्रवेश करेंगे और जनवरी 2020 तक इसी राशि में गोचर करेंगे।  ये भी पढ़ें-  दरअसल शनि किसी एक राशि में लगभग ढाई वर्ष तक रहते हैं और ये समय पूरा होने के बाद वे राशि परिवर्तन करते हैं। ऐसे में 12 राशियों के राशि चक्र को पूरा करने में शनि को तीस वर्ष का समय लग जाता है। शनि का राशि परिवर्तन एक बड़ी घटना माना जाता है, क्योंकि दूसरी राशियों पर चल रही साढ़ेसाती और ढ़ैय्या भी प्रभावित होते हैं। अगर किसी पर शनि की नजर पड़ जाए तो उसकी हंसती खेलती जिंदगी भी बर्बाद हो जाती है। इस राशि परिवर्तन से किसी पर ढैय्या आएगी तो किसी पर साढ़ेसाती। अधिकतर लोग इस वजह से शनिदेव को क्रूर मानते हैं, जबकि ऐसा नहीं हैं। मां लक्ष्मी ने भी शनिदेव से यही सवाल किया था, तब शनि देव ने बताया कि वे किन लोगों को दंड देते हैं। जब मां लक्ष्मी ने शनि देव से पूछा कि आखिर क्यों लोग आपको क्रूर मानते हैं और कहते हैं कि आप किसी के साथ भी रियायत नहीं करते?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आप भी कर सकते हैं असली रुद्राक्ष की पहचान, फॉलो करें ये टिप्स</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:30:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-tips-you-can-also-identify-the-real-rudraksh/</guid>
      <description>आजकल किसी भी शहर के बाजार में आसानी से रुद्राक्ष मिल जाता है, लेकिन इसकी पहचान कर पाना ग्राहकों के लिए काफी कठिन प्रतीत होता है। इसकी बड़ी वजह ये कि लोगों को असल रुद्राक्ष की पहचान ही नहीं होती। इसलिए कोई भी आसानी से नकली रुद्राक्ष को असली बताकर उन्हें आसानी से ठग लेता है। कई लोग समझदारी इसमें समझते हैं कि वे असल रुद्राक्ष की पहचान के लिए किसी ज्योतिषाचार्य के पास जाते हैं। इसके लिए उन्हें भी अलग से दक्षिणा देनी होती है।     रुद्राक्ष खरीदते समय रखें इन विशेष बातों का ध्यान</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्य पूजा में जरूर करें इन 2 मंत्रों का जाप, बढ़ेगा आपका मान-सम्मान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 10:00:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chanting-of-any-1-of-these-2-mantras-during-worship-of-the-sun/</guid>
      <description>आज रविवार है और रविवार सूर्य देवता का दिन होता है। इस दिन सूर्य देवता की विशेष रूप पूजा करने से समाज में मान-सम्मान मिलता है और यश की प्राप्ति होती है। साथ ही इस दिन सूर्य मंत्र का जाप करने से कुंडली में सूर्य से संबंधित दोष दूर जाते हैं।  पढ़ें-  रविवार के दिन सुबह जल्दी उठें और स्नान करने के बाद किसी मंदिर जाएं या फिर घर पर सूर्यदेव को जल चढ़ाएं इसे कुंडली में दोषो का नाश होता है। पूजन में सूर्य देव का पसंद लाल पुष्प, लाल चंदन, गुड़हल का फूल, चावल अर्पित करें। गुड़ या गुड़ से बनी मिठाई का भोग लगाएं। पढ़ें-  इसके बाद इन दो मंत्रो में किसी एक मंत्र का जाप करें</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017: लक्ष्मी जी और शनिदेव में अच्छा कौन? भगवान विष्‍णु का जवाब पढ़ें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 18:40:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-who-is-best-between-maa-lakshmi-or-laxmi-and-shani-dev-according-to-lord-vishnu/</guid>
      <description>एक बार शनिदेव के पास गए और उनका अभिवादन करके मां लक्ष्मी की ओर देखते हुए उन्होंने कि प्रभु हम दोनों आपको कैस लगते हैं? कुछ समय के लिए मौन हो गए, क्योंकि पास में बैठी उनकी पत्नी थी और शनि देव एक अप्रिय ग्रह। अगर इस वास्तविकता को बता देते तो नाराज हो जाते। सोच में डूबे के सामने ने वापस से सवाल दोहराया।  ये भी पढ़ें-  तब भगवान विष्‍णु ने कहा कि शनि देव आप लक्ष्मी जी के साथ उस सामने वाले वृक्ष तक जाओ और उसका स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक पत्ता लेकर मेरे पास आए। दोनों ने तत्काल आदेश का पालन किया। मां लक्ष्मी भी जानना चाहती थी कि भगवान विष्‍णु उनके बारे में क्‍या भावना रखते हैं। भगवान विष्‍णु दोनों को अपलक देखते रहे। कुछ समय बाद दोनों वृक्ष का स्पर्श कर प्रमाण स्वरूप एक एक पत्ता लेकर वापस आ गए। तब शनि उत्सुकता से उनका अपने प्रश्न का उत्तर पाने के लिए निहारने लगे। भगवान विष्‍णु बोले &#39;हे शनि तुम जाते हुए मुझे अच्छे लग रहे थे&#39; और &#39;हे लक्ष्मी तुम आती हुई अच्छी लग रही थी&#39;। भगवान विष्‍णु के इस उत्तर पर दोनों प्रसन्न हो गए। भगवान विष्‍णु के इस जवाब का तात्पर्य ये है कि शनि उतरता हुआ यानी जाता हुआ ही अच्छा और शुभ होता है। लक्ष्मी आती हुई अच्छी लगती है। धन की देवी का आना हर किसी को अच्छा लगता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कोई लंबी आयु और धनवान बनने का आशीर्वाद दें तो ये 1 चीज जरूर देखें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 16:56:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-one-thing-affect-long-life-and-wealth-blessing/</guid>
      <description>जब भी हम किसी बड़े बुजुर्ग से आशीर्वाद लेने जाते है तो अक्सर वे हमारे भले का आशीर्वाद देते हैं। इतने आशीर्वाद के बावजूद भी कई बार जिंदगी में ऐसा समय भी आता है, जब लगता है कि ये आशीर्वाद किसी काम के नहीं। बड़े बुजुर्ग का दिया आशीर्वाद काम नहीं, लेकिन ऐसा नहीं है। दरअसल आप जब भी कभी किसी के प्रति शुभकामना व्यक्त करते हैं, तो आपके भीतर जितनी प्राण ऊर्जा है और जिसे आशीर्वाद दे रहें हैं, उसमें कितनी ग्रहणशीलता है उसी आधार पर भला होता है।  ये भी पढ़ें- आशीर्वाद देकर भक्तों या शिष्य़ों का कष्ट दूर करने के दावों की असलियत जानने के लिए रामकृष्ण मिशन के संन्यासी स्वामी तेजोवलयानंद ने कुछ प्रकरणों का अध्ययन किया और पाया कि समस्याओं का हल सिर्फ कह देने भर से नहीं होता। उसके लिए आशीर्वाद देने वाले का तप, तेज और लाभ उठाने वाले की इच्छाशक्ति भी जरूरी है। अगर किसी में इच्छाशक्ति या ग्रहणशीलता नहीं है तो उसे जगाया जा सकता है। उनके अनुसार इच्छाशक्ति जगाने में जप, भजन और योगासन से मदद मिलती है, लेकिन आशीर्वाद के प्रभाव को असरदार बनाता है मंत्रजप। जप के दौरान उपयोग किए गए मंत्र की ध्वनि पूरे शरीर में प्रभाव उत्पन्न करती है। इसका पहला प्रभाव मस्तिष्क में शीतलता और स्थिरता लाता। इससे न केवल शारीरिक लाभ मिलता है, बल्कि आध्यात्मिक लाभ भी मिलता है। जप और उससे उत्पन्न हुई स्थिरता अपने से उच्च आध्यात्मिक स्थिति वाले व्यक्तियों, संतों और गुरुजनों की शुभाकांक्षा को ग्रहण करने लायक मनोभूमि बनाते हैं। शरीर और चित्त को शुद्घ करने के लिए अपनाए गए योगासनों का लाभ उन्हें सही ढंग से करने पर ही मिलता है। आसन, भजन और ध्यान आदि से चित्त निर्मल हो जाता है तो यह स्थिति बनती है कि किसी का आशीर्वाद ग्रहण किया जा सके। याद रहे ‘चिरायु भव’ कहने मात्र से आशीर्वाद पूरा नहीं हो जाता। आशीर्वाद से सुखपूर्वक जीने का संकल्प भी जाग रहा होता है। व्यक्ति के संकल्प को ऋषि या गुरु के आशीष पुष्ट करते हैं कि वह अवश्य पूरा हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: अगर आपके घर में भी आज किसी ने रखा है व्रत, ध्यान रखें ये 4 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 11:05:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-avoid-these-4-things-today-and-know-how-to-keep-vrat/</guid>
      <description>पति की लंबी आयु के लिए आज के दिन पत्नी निर्जला व्रत रखती है। शाम को चांद देखकर ही अपना का व्रत पूरा करती है, लेकिन क्या इस व्रत को सफल करने के‌ लिए सिर्फ दिन भर उपवास पर रहना ही काफी नहीं होता। इन बातों का ध्यान रखना बेहद जरूरी होता है, तभी जाकर व्रत सफल माना जाता है।   ये भा पढें-  करवा चौथ का व्रत रखने वाली स्‍त्री को व्रत के द‌िन सुबह सूर्योदय से पहले उठकर मां पार्वती और भगवान श‌िव से व्रत को सफल करने की प्रार्थना करनी चाह‌िए और संकल्‍प करना चाह‌िए क‌ि वह अपने सुहाग की लंबी उम्र के ल‌िए करवा चौथ का व्रत रखेंगी ज‌िसे आप सफल करें। इसके बाद सास ससुर और बड़ों को प्रणाम करके सरगी खाएं और फ‌िर व्रत आरंभ करें। व्रत के द‌िन पत‌ि पत्नी को संयम बनाए रखना चाह‌िए और मन, वचन से अपने जीवनसाथी की लंबी उम्र की कामना करते हुए देवी करवा के सतीत्व का ध्यान करना चाह‌िए। पत‌ि के प्रत‌ि मन में क्रोध और बुरे व‌िचार को मन में नहीं लाना चाह‌िए। कहते हैं जो इस व्रत‌ में पत‌ि के प्रत‌ि बुरे व‌िचार रखती हैं उनके सुहाग की हान‌ि होती है। इस व्रत के द‌िन लाल या पीला वस्‍त्र ही धारण करें। दान में भी केवल इन्हीं रंगों के वस्‍त्र देने चाह‌िए। सफेद और काले वस्‍त्र धारण नहीं करें। इस व्रत में सोलह श्रृंगार का बड़ा महत्व है। आज पूर्ण श्रृंगार करके श‌िव पार्वती सह‌ित भगवान गणेश और करवा माता की पूजा करें और प्रार्थना करें क‌ि उनका सुहाग और श्रृंगार यूं ही हमेशा बना रहे।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>