<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/</link>
    <description>Recent content in पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2017 16:14:12 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>सीख: छोटी-छोटी खुशियों से अपनी जिंदगी खुशहाल बना सकते हैं।</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-can-more-happier-with-help-of-these-small-step/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Dec 2017 16:14:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/life-can-more-happier-with-help-of-these-small-step/</guid>
      <description>अभिषेक और अर्जुन बचपन के जिगरी दोस्त थे। लेकिन काम में व्यस्त होने के कारण दोनों अब ज्यादा मिल नहीं पाते थे। अभिषेक अच्छा खासा पढ़-लिखकर देश की नामचीन यूनिवर्सिटी से एमबीए फाइनेंस कर, एक बड़े बैंक में अच्छे पद पर नौकरी कर रहा था, लेकिन जाने क्यों, वह तब भी खुश नहीं था। दूसरी ओर अर्जुन शहर का जाना-माना फोटोग्राफर बन गया था। उसे बचपन से ही फोटोग्राफी का शौक था और वह मां-बाप के मना करने के बावजूद अपनी जिद से फोटोग्राफर बना था। अभिषेक के विपरीत, वह अपनी जिंदगी से बहुत खुश था।   पढ़ें-   एक दिन अभिषेक अर्जुन के घर खाने पर गया। बातचीत के दौरान अभिषेक ने अर्जुन से कहा, यार, मैंने नौकरी चुनने में गलती कर दी। मुझे भी तेरी तरह फोटोग्राफर ही बनना चाहिए था। उससे मैं कम से कम अपनी जिंदगी से खुश तो रह पाता। आज मेरे पास सब कुछ है, लेकिन खुशी नहीं है। अर्जुन यह सुनकर बोला, भाई, तुझे अगर फोटोग्राफी इतनी ही पसंद है, तो अब भी फोटोग्राफर बन जाओ। इसमें ऐसी कौन-सी बड़ी बात है!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: नए विचारों से ही मिलती है जीवन जीने की राह</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/new-ideas-always-get-the-way-to-enjoy-good-and-happiness-life/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Dec 2017 08:34:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/new-ideas-always-get-the-way-to-enjoy-good-and-happiness-life/</guid>
      <description>किसी भी कार्य को शुरू करने की पहली सीढ़ी होती है, विचार। एक विचार, व्यक्ति के जीवन की दशा एवं दिशा दोनों बदल सकता है। सबसे मुश्‍किल है विचार के अनुसार काम करना। स्वामी विवेकानंद का कहना है, &#39;मन में एक विचार लो और उस विचार को अपनी जिंदगी बना लो, उसके बारे में सोचो, उसके ही सपने देखो और उस विचार को जियो। आपका मन, आपके शरीर का हर अंग और मांसपेशियां, सभी उस विचार में हों और दूसरे अन्य विचार उसे भटका न पाएं। यही सफलता का रास्ता है।&#39; किसी विचार को सफलता में तब्दील करने की राह में कई मुश्किलों का भी सामना करना पड़ता है।  पढ़ें-   कहें, हां मैं कर सकता हूं दुनिया में दो तरह के लोग होते हैं, एक वे, जो सोचते हैं &#39;मैं यह नहीं कर सकता&#39;। दूसरे वे, जो कहते हैं, &#39;हां, मैं कर सकता हूं&#39;। जब कोई इस विचार के साथ अपनी सफलता की मंजिल को तय करता है कि हां, मैं यह कर सकता हूं, तो उसके लिए रास्ते में आने वाली चुनौतियों को स्वीकारना मुश्‍किल नहीं होता।  निराशावादी नहीं, बनें आशावादी जीवन में विचारों का महत्व बहुत है, लेकिन कैसे विचार हमें सफल बना सकते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>स्वामी विवेकानंद के इस काम से सीखें, सही-गलत का निर्णय करना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/interesting-story-of-swami-vivekananda-when-he-climbed-a-big-tree/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Dec 2017 09:17:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/interesting-story-of-swami-vivekananda-when-he-climbed-a-big-tree/</guid>
      <description>वर्षों पुरानी बात है। बिले नाम का एक लड़का था। उसकी खासियत यह थी कि वह खेलने के समय दिल लगाकर खेलता था और पढ़ाई करने के समय में एकाग्रचित्त होकर सिर्फ पढ़ता था। वह होशियार और साहसी भी था। अपने इसी गुण के कारण वह ऊंचे-ऊंचे पेड़ों पर चढ़ जाता था। यह सब देखकर उसके दादाजी को काफी डर लगता था। उन्हें लगता था कि कहीं बिले पेड़ पर से गिर न जाए। वह बिले को हमेशा पेड़ पर चढ़ने से मना करते थे, लेकिन वह उनकी बात नहीं सुनता और मन ही मन हंसता रहता।  एक बार उसके दोस्तों ने एक बड़े से पेड़ पर न चढ़ने की सलाह दी। उन्होंने बिले से कहा कि तुम्हारे दादाजी कह रहे थे कि इस पेड़ पर एक दानव रहता है। बिले ने अपने दोस्तों की बात नहीं मानी और पेड़ पर चढ़ गया। पेड़ पर चढ़ने के बाद उसने अपने दोस्तों से कहा, &#39;कहां है दानव?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>उम्र चाहे जो भी हो, ज्ञान फिर भी लिया जा सकता है...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-education-has-no-age-limit-learn-from-santosh-class/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 16:51:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-education-has-no-age-limit-learn-from-santosh-class/</guid>
      <description>संतोष पहली बार किसी कॉलेज में लेक्चर देने जा रहा था। जब संतोष को पता चला कि उसकी इस क्लास में उससे दोगुनी उम्र के लोग भी होंगे, तो ऐसा लगा, जैसे संतोष के पैरों तले की जमीन खिसक गई। वह बोला, मैं उन लोगों के सवालों का जवाब कैसे दूंगा? मैं तो इतना अनुभवी भी नहीं। प्रोफेसर मीना कॉलेज में डीन थीं। वह संतोष से बोलीं, क्या तुमने कभी बंजी जंपिंग की है। वही, जिसमें एक ऊंची इमारत से लोग छलांग लगा देते हैं। संतोष बोला, छलांग तो नहीं लगाई है, लेकिन इसके बारे में सुना जरूर है।  प्रोफेसर मीना बोलीं, बंजी जंपिंग की खासियत यह होती है कि उसमें लोगों के पैर एक पतली-सी रस्सी से बांध दिए जाते हैं। जब वह किसी ऊंची इमारत से छलांग लगाते हैं, तो ऐसा लगता है, जैसे सचमुच, बिना किसी सहायता के छलांग लगा रहे हों। जैसे-जैसे नीचे गिरते हैं, लगता है प्राण निकल रहे हैं। लेकिन फिर नीचे पहुंचने से कुछ पल पहले ही वह पतली-सी रस्सी हमें ऊपर खींच लेती है। कोई भी, कितनी भी उम्र का हो, कितना भी वजन हो, वह पतली रस्सी सबकी जान बचा लेती है। और यह अनुभव जिंदगी भर याद रह जाता है।  प्रोफेसर बोलीं, तुम सोच रहे होगे कि मैं यह सब तुम्हें क्यों सुना रही हूं। जो लोग तुम्हारा क्लास करने आने वाले हैं, उन्हें जिंदगी में कुछ करना है। लेकिन उनको जो करना है, उसके लिए उन्हें सहारे की जरूरत है। रस्सी का वजन चाहे इंसानों जितना न हो, लेकिन उसमें इंसानों का वजन उठाने की खासियत होती है। ठीक उसी तरह से जैसे तुम्हारा अनुभव शायद उनके जैसा न हो, लेकिन जो तुम उन्हें सिखा सकते हो, उन्हें उसी की जरूरत है। तुम्हारा ज्ञान उन्हें ऊपर उठाने में मदद कर सकता है। प्रोफेसर मीना की बात सुनकर जब संतोष अपनी क्लास में पहुंचा, तो उसने पाया, उम्र सच में सिर्फ देखने का एक नजरिया है। जो भी आपसे ज्ञान ले सकता है, वह आपका छात्र बन सकता है, और जो ज्ञान दे, वह शिक्षक। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: हमारा नजरिया ही हमारा भविष्य तय करता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/positive-attitude-always-shows-determines-our-future/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Dec 2017 08:59:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/positive-attitude-always-shows-determines-our-future/</guid>
      <description>फिरोज और रिया वर्षों बाद एक दूसरे से मिल रहे थे। दोनों अपने-अपने परिवारों के साथ आए थे। दोनों के बच्चे लगभग एक ही उम्र के थे। पहले उन्होंने एक रेस्टोरेंट में खाना खाया और फिर पास के एक पार्क में घूमने के लिए गए। फिरोज का बेटा दस साल का था और रिया का बेटा बारह साल का था। दोनों बहुत शैतान थे। सारे बड़े वहीं एक पेड़ के नीचे बैठकर बातें कर रहे थे। फिरोज और रिया अपने कॉलेज की बातें कर रहे थे। उनकी बातें चल ही रही थीं कि फिरोज की पत्नी ने देखा, दोनों बच्चे पेड़ की एक ऊंची शाखा पर जाकर बैठे हुए हैं। वजन ज्यादा होने के कारण शाखा टूटने लगी। फिरोज तुरंत चिल्लाया, बंटी, देखो, गिर जाओगे। वहीं रिया पीछे से चिल्लाई, ‘कसकर पकड़े रखना कियान। हम आ रहे हैं।  पढ़ें-   जब तक वे बच्चों के पास पहुंचते, फिरोज का बेटा बंटी गिर गया और उसे काफी चोट आई। पर रिया का बेटा शाखा को कसकर पकड़े रहा और बच गया। फिरोज बंटी पर खूब गुस्साया। बंटी को देख कियान भी थोड़ा सहम गया। रिया फिरोज से बोली, छोड़ो न। इतनी गहरी चोट नहीं है। ठीक हो जाएगा। बच्चे शैतानी करेंगे, तो पेड़ से गिरेंगे ही। बच्चे दोबारा खेलने चले गए, तो रिया फिरोज से बोली, हम अगर यह सोंचेंगे कि हम कहीं शाखा से गिर न जाएं, तो हम पहले गिरने की कल्पना करेंगे और फिर बचने की।  पढ़ें-   लेकिन अगर हम यह सोचेंगे कि हम कसकर डाल को पकड़े रहें, तो हम सिर्फ शाखा को पकड़े रहने की ही कल्पना करेंगे। तुमने गौर नहीं किया, बंटी पेड़ से गिर गया, लेकिन कियान पेड़ को कसकर पकड़े रहा। जब तुमने बंटी से कहा, देखो, गिर जाओगे, तो बंटी को यकीन-सा था कि उसका संतुलन बिगड़ चुका है। वहीं कियान के दिमाग में तस्वीर बनी कि वह शाखा पकड़े हुए है और मै उसको बचाने के लिए आ रही हूं। यानी जो हम बोलते हैं, उसका काफी असर हमारी या किसी सुनने वाले की सोच और कर्म पर भी होता है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुछ इस तरह से जब एक पिता ने भर दी 2 भाइयों के बीच की खाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/learn-from-this-story-that-how-a-father-ended-the-fight-between-two-brothers/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Dec 2017 18:56:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/learn-from-this-story-that-how-a-father-ended-the-fight-between-two-brothers/</guid>
      <description>मोहित और रोहित सगे भाई थे, लेकिन पिछले कई वर्षों से उनमें काफी अनबन चल रही थी। दोनों एक दूसरे से बात करना तो दूर, शक्ल तक नहीं देखना चाहते थे। एक बार ऐसा हुआ कि मोहित को व्यवसाय में काफी फायदा हुआ, जबकि रोहित को कुछ नुकसान उठाना पड़ा। मोहित ने खुशी मनाने के लिए एक बड़ी पार्टी रखी, जिसमें सभी दोस्त और रिश्तेदारों को बुलाया। जाहिर था कि उस पार्टी में रोहित नहीं आया। उस दिन मोहित के पिता गांव से पार्टी में शामिल होने के लिए आए थे। मोहित को यह जानकर बहुत खुशी हुई कि पिता जी भी उसकी खुशी में शरीक हुए।   आमना-सामना होने पर पिता जी और मोहित के बीच रोहित के बारे में बातचीन होना तो स्वाभाविक बात थी। पिता जी खाना खाने जा ही रहे थे कि मोहित उनके पास बात करने के लिए आया। पिता जी ने बड़े अच्छे मिजाज में मोहित से पूछा, बेटा, रोहित से जो भी हुआ, वह एक गलती थी। उसे माफ कर दो और दोनों साथ में आगे बढ़ो। मोहित ने देखा कि पिता जी प्लेट में चावल रख रहे थे। मोहित ने बगल से दाल उठाई और पिता जी की प्लेट में पड़े चावल के ऊपर डाल दी।  मोहित बोला, पिता जी, क्या आप इस चावल में से दाल अलग कर सकते हैं। पिता जी मोहित की तरफ देखने लगे। मोहित बोला, जो एक बार हो गया, उसे वापस नहीं किया जा सकता। उसे लगा, शायद अब पिता कुछ नहीं बोलेंगे। लेकिन तभी पिता बोले, बेटा, मजा तो तब है, जब दाल-चावल दोनों का साथ आनंद लिया जाए। और जहां तक बात है गलती की, तो जो गलती उसने की, वहीं तो तुम भी कर रहे हो उससे अलग होकर। मोहित पिता जी से कुछ नहीं बोला और चुपचाप वहां से चला गया। पिता जी ने देखा, थोड़ी देर में मोहित रोहित को पार्टी में लेकर आ रहा था। रोहित पिता जी से आकर बोला, मोहित ने मुझे माफ कर दिया पिता जी। मेरे लिए आज बहुत खुशी का दिन है। अब हम साथ में बिजनेस कर सकते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस वजह से पूजा के अंत में किया जाता है हवन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-havan-puja-is-done-at-the-end-of-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Dec 2017 10:09:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-havan-puja-is-done-at-the-end-of-worship/</guid>
      <description>घर में चाहे छोटी पूजा हो या बड़ी पूजा, सभी पूजा हवन के बिना अधूरी मानी जाती है। हर पूजा पाठ के अंत में हवन करना जरूरी माना जाता है। क्या आप जानते हैं कि पूजा के बाद हवन क्‍यों किया जाता है।  सृष्टि के सभी तत्व पृथ्वी, जल, अग्नि, वायु व आकाश के विभिन्न संयोजनों से बने हैं। जगत का ही एक अंश होने के कारण मनुष्य भी इन्हीं पांच तत्त्वों से बना है। इन तत्त्वों में से अग्नि विशेष है। जहां एक ओर अन्य सभी तत्त्व प्रदूषित हो सकते है, वहीं अग्नि को दूषित नहीं किया जा सकता। हमारे ऋषि अग्नि की इस विशेषता से भली भांति परिचित थे और इसीलिए हवन और दूसरे सभी वैदिक कर्मों में अग्नि का विशेष महत्त्व होता है।  हवन मात्र एक कर्मकांड नहीं बल्कि एक योगी के लिए उन दिव्य शक्तियों से वार्तालाप का माध्यम है जो इस सृष्टि को चलाती हैं। जिस प्रकार इस संसार में पृथ्वी, जल, वायु व आकाश प्रदूषित हो जाते हैं, उसी प्रकार से मानव शरीर में भी इन तत्त्वों का प्रदूषित होना संभव है। यह प्रदूषण मनुष्य को पतन अथवा विकृति की ओर धकेलता है। मनुष्य में इन तत्त्वों के प्रदूषण का पता लगाना अति सरल है। पृथ्वी तत्त्व के दूषित होने से व्यक्ति को समाज में प्रतिष्ठित पद और भव्य जीवन शैली जैसी सुविधाएं पाने की इच्छाएं बेलगाम होने लगती हैं। जब जल तत्त्व दूषित होता है तो अप्राकृतिक काम इच्छा जागृत होने लगती है। वैदिक शास्त्र अपनी स्वाभाविक इच्छाओं का दमन करने के लिए नहीं कहता। अग्नि तत्त्व को दूषित नहीं किया जा सकता। योग और सनातन क्रिया की साधना से साधक अग्नि तत्त्व के अनुकूल स्तर बनाए रख सकता है। वायु तत्त्व यह निश्चित करता है कि हृदय व फे़फड़े ठीक से कार्य करें। इस तरह रक्त संचार प्रणाली और श्वास प्रणाली भी सही काम करती रहती है। अंत में दूषित आकाश तत्त्व के कारण थायरायड व पैराथायरायड ग्रंथियों के रोग और श्रवण शक्ति का क्षीण होना पाया जाता है। मात्र एक हवन में ही यह क्षमता होती है कि मनुष्य के सभी दोष समाप्त हो सकें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: निरंतर बदलाव और बेहतर करना ही सफलता का मूल मंत्र है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Dec 2017 08:41:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/continuous-change-and-improving-yourself-is-the-key-of-success-of-life/</guid>
      <description>दिल्ली में दो भाई गगन और दीप ने मिलकर एक आईटी कंपनी खोली। गगन मार्केटिंग में तेज था, वहीं दीप सॉफ्टवेयर बनाने में माहिर था। दीप ने एक सॉफ्टवेयर बनाया, जो लोगों को घर बैठे फायदा पहुंचा सकता था। लेकिन दीप को यह समझ में नहीं आ रहा था कि वह सॉफ्टवेयर लोगों तक पहुंचाया कैसे जाए और किस तरह बेचा जाए। मार्केटिंग में माहिर गगन ने इस काम के लिए अपनी सारी महिला दोस्तों की मदद से किटी पार्टियों में उस सॉफ्टवेयर का डेमो दिया। सॉफ्टवेयर काफी चलने लगा और महिलाओं को काफी फायदा होने लगा। यह तरकीब काम करते देखकर दोनों भाइयों ने अपनी कंपनी शुरू कर ली और सॉफ्टवेयर घर-घर तक पहुंचाने लगे। कुछ दिनों तक कंपनी बहुत अच्छी चली, फिर बाजार में उस जैसे और सॉफ्टवेयर भी आने लगे। नतीजतन गगन और दीप के सॉफ्टवेयर की सेल कम होने लगी और धंधा मंदा होने लगा।  पढ़ें-   कुछ दिनों के बाद गगन और दीप के बीच में झगड़े होने लगे। अंततः कंपनी बंद हो गई और दोनों भाइयों में भी काफी दूरियां आ गईं। दोनों नौकरी की तलाश में लग गए। कई दिन गुजर गए, पर किसी को नौकरी नहीं मिली। एक दिन गांव से उनके पिता जी मिलने शहर आए। सारी कहानी सुनकर वह बोले, बेटा लोहे को अगर कुछ दिन तक पानी में रख दो, तो उसमें जंग लग जाता है। जंग साफ कर लो, तो तुम दोनों फिर से सफल बन जाओगे। गगन और दीप, दोनों हैरान होकर पिता जी की तरफ देख रहे थे। पिता जी बोले, दीप का सॉफ्टवेयर मार्केटिंग के बिना और गगन की मार्केटिंग सॉफ्टवेयर के बिना अधूरी है। सॉफ्टवेयर बनाने और उसे अपडेट रखने में मार्केटिंग का बड़ा हाथ है, और मार्केटिंग में सॉफ्टवेयर में निरंतर अपडेशन का। यानी अगर तुम दोनों एक दूसरे की मदद नहीं करोगे, तो आगे नहीं बढ़ पाओगे और दोनों के करियर पर जंग लग जाएगा। तुम दोनों की ताकत तुम्हीं दोनों में छिपी हुई है। अगर तुम इस ताकत को पहचान लो, तो सफल हो जाओगे।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिन में सोने की आदत हैं तो बदल लें, नहीं तो मां लक्ष्मी ऐसे लेंगी &#39;बदला&#39;</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Dec 2017 15:21:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-in-day-time-it-may-be-dangerous-according-to-shastra/</guid>
      <description>नींद हमारे अच्छे स्वास्थ्य के लिए बेहद जरूरी है। सोने का भी एक सही समय होता है, क्योंकि गलत समय पर सोना स्वास्थ्य संबंधी परेशानियों को जन्म देता है, साथ ही इसे धर्म के नजरिए से भी अपशकुन माना जाता है। कई बार लोग थकान अथवा आलस की वजह से दिन में सो जाते हैं, लेकिन यदि आप दिन में सोते हैं, तो वह नींद चैन की नहीं, बल्कि खतरे की घंटी हो सकती है। शास्त्रों में बताया गया है, ‘दिवास्वापं च वर्जयेत्’ अर्थात ‘दिन में सोना उचित नहीं है’। दिन के समय सोने से देवी-देवताओं का आशीर्वाद नहीं मिलता है और न ही उस घर में लक्ष्मी निवास करती हैं। लक्ष्मी उन लोगों से रूठ जाती हैं, जो सूर्योदय के बाद भी बहुत देर तक सोते रहते हैं। शास्त्रों के अनुसार, ऐसे लोगों के पास चाहे जितना भी पैसा हो, लेकिन वे संतुष्ट नहीं रहते हैं। वे सदैव ही मानसिक तनाव का सामना करते हैं और लंबी उम्र तक स्वस्थ भी नहीं रह पाते हैं।  पढ़ें- रात की नींद से शरीर को पर्याप्त आराम मिलता है, जिससे सुबह उठकर शरीर में नई ऊर्जा का संचार होता है, जो पूरे दिन के लिए पर्याप्त होती है। दिन में सोने से हम अनावश्यक रूप से अपने शरीर को आलस्य का घर बना लेते हैं। इसलिए रात में भरपूर गहरी नींद लेकर दिन में कार्य करना ही उचित माना गया है। शास्त्रों में ब्रह्म मुहूर्त में उठने का विशेष महत्व बताया गया है। इस समय की ताजी हवा कई बीमारियों की रोकथाम करती है। इसी वजह से सुबह के समय घूमने और व्यायाम करने की परंपरा प्राचीन समय से चली आ रही है। मान्यता है कि सूर्यास्त के समय सभी देवी-देवता पृथ्वी पर भ्रमण करते हैं। ऐसे में इस समय जो लोग सोते हैं, उन्हें उनकी कृपा प्राप्त नहीं होती। शाम का समय पूजा-पाठ का होता है और उस समय अकारण सोने वाले लोग दुर्भाग्य का शिकार हो सकते हैं। इस दौरान जो लोग कर्म न करते हुए आलस्य के कारण सोए रहते हैं, वे लोग दुर्भाग्य के शिकार हो सकते हैं। नींद हमारे स्वास्थ्य के लिए बहुत जरूरी है, लेकिन इसका मतलब यह नहीं कि हम अपनी नींद पूरी करने के लिए जब चाहें सो जाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: लालच करने से अंत में पराजय का सामना करना पड़ता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Dec 2017 11:24:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/greedy-people-always-to-face-defeat-in-the-end/</guid>
      <description>श्रेयस कक्षा छह में पढ़ता था। एक दिन मास्टर साहब छात्रों को कुछ समझाते हुए बोले, इसीलिए तो कहता हूं, लालच बुरी बला है। श्रेयस मास्टर जी से बोला, मास्टर जी, लेकिन हम तो बच्चे हैं। हम थोड़े लालच करते हैं। मास्टर जी बोले, लालच की कोई उमर थोड़े होती है। श्रेयस बोला, लेकिन हमें तो पता भी नहीं, लालच होती क्या है। फिर हम लालच कैसे कर सकते हैं? मास्टर जी बोले, अच्छा यह सब छोड़ो, आज मैं सभी बच्चों के लिए चॉकलेट लेकर आया हूं। अब तुम बस इतना-सा काम कर दो कि सभी बच्चों में इन चॉकलेट को बांट दो। और जो चॉकलेट बच गईं, वे सब तुम्हारी। लेकिन शर्त सिर्फ इतनी है कि तुम अपनी चॉकलेट तभी लोगे, जब बाकी सारे बच्चों को चॉकलेट मिल जाएगी।  पढ़ें-   श्रेयस खुश हो गया कि आज तो उसको ढेर सारी चॉकलेट मिलने वाली है, क्योंकि क्लास में बच्चे सिर्फ बीस थे और चॉकलेट तो पचास से भी ज्यादा थीं। श्रेयस ने बच्चों में चॉकलेट बांटना शुरू किया। उसने देखा कि सभी बच्चे दो या तीन चॉकलेट से कम नहीं उठा रहे हैं। उसे कुछ देर में ही डर लगने लगा कि उसके लिए चॉकलेट बचेगी या नहीं। अतः उसने अपने खातिर चॉकलेट बचाने के लिए हर बच्चे को एक-एक चॉकलेट देना शुरू कर दिया। लेकिन हर बच्चा ज्यादा चॉकलेट मांग रहा था। श्रेयस ने सोचा, अब चाहे जो भी हो जाए, वह किसी को चॉकलेट नहीं देगा। सारे बच्चे उस पर झपट पड़े। तभी मास्टर साहब क्लास में वापस लौटे और पूरी घटना का विवरण सुना। मास्टर जी बोले, क्यों श्रेयस, तुमने तो कहा था कि तुम्हें लालच का पता भी नहीं। श्रेयस शर्मिंदा हो गया। मास्टर जी बोले, मुझे पता था कि कुछ ऐसा ही होने वाला है। इसीलिए मैं दो पैकेट लेकर आया था। लेकिन मैं यह सबक आप सबको सिखाना चाहता था, क्योंकि असल जिंदगी आपको दूसरा मौका कभी नहीं देती। लालच से वह सब भी छिन जाता है, जो आपके पास पहले से कमाया हुआ होता है। जो व्यक्ति लालच करता है, उसे अंत में अक्सर पराजय का सामना करना पड़ता है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सीख: गलत करने वालों के साथ हमेशा गलत ही होता है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Dec 2017 15:23:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-happened-wrong-things-with-wrong-persons/</guid>
      <description>चंचल बहुत दुष्ट औरत थी। उसने एक तोता पाल रखा था। वह तोता बहुत अच्छा गाता था। चंचल दिन-रात उसका गाना सुनती रहती थी। पर तोता चंचल से परेशान हो गया था। वह पिंजरे से मुक्ति चाहता था। एक बार जब चंचल घर में नहीं थी, तो एक उल्लू तोते से मिलने आया। तोते ने उल्लू से अपनी व्यथा सुनाई। उल्लू ने कहा, मैं तुम्हारी मदद तो नहीं कर सकता, पर मैं जंगल जा रहा हूं। यदि तुम्हारे परिवार वालों को कोई संदेश भेजना हो, तो मुझे बता दो। तोता बोला, उनसे कहना, मैं दिन-रात उन्हीं को याद करता रहता हूं। मैं जितने भी गाने गाता हूं, वे उन्हीं की याद में गाता हूं। जाने कब मैं उनको फिर देख पाऊंगा। उन सबके बिना मेरी जिंदगी अधूरी है।  पढ़ें-   यह सुनकर उल्लू ने उड़ान भरी और जंगल पहुंचकर तोते के परिवार को तोते का संदेश सुनाया। तोते का संदेश उन्हें सुनाते हुए उल्लू बोला, अगर आप लोगों के मन में भी तोते के लिए कोई संदेश हो, तो मुझे बताइए। मेरा मित्र उसे सुनकर बहुत खुश होगा। सारे तोते उल्लू की तरफ फटी आंखों से देख रहे थे। तभी तोते की मां चिल्लाई और पेड़ की डाल से उल्टे मुंह जमीन पर धड़ाम से गिर पड़ी। उल्लू भौंचक्का देखता रह गया।  पढ़ें-  अपना काम पूरा कर वह जब वापस तोते के पास लौटा, तो पहुंचते ही तोते ने पूछा, क्या आप मेरे परिवार वालों से मिले?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सक्सेस मंत्र: हमेशा खुद पर करें विश्वास, चुनौतियों से कभी न घबराएं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 16:04:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-believe-in-yourself-and-never-afraid-to-take-new-challenges/</guid>
      <description>जिंदगी में सफलता पाना हर किसी का लक्ष्य होता है, लेकिन सफलता की इस सीढ़ी पर चढ़ने के लिए ज्ञान के साथ-साथ आत्मविश्वास भी जरूरी है। मार्क ट्वेन ने यूं ही नहीं कहा है कि जीवन में सफलता पाने के लिए अपनी कमियों के प्रति स्वीकार और आत्मविश्वास दोनों जरूरी है। दरअसल, अपनी कमियों को दूर करने के लिए पहले जरूरी है कि आप उन्हें स्वीकारें, फिर अपने आत्मविश्वास की बदौलत उन्हें दूर करने की कोशिश करें।  पढ़ें-   हालांकि, किसी भी नए काम को करने से पहले कुछ घबराहट होना लाजमी है, परंतु पहले ही यह मान लेना गलत है कि यह काम मुझसे नहीं होगा। हर किसी का अपना कम्फर्ट जोन होता है, जिसमें रह कर काम करना आसान होता है। प्रतिस्पर्धा के इस दौर में आपको अपने कम्फर्ट जोन से बाहर आकर दूसरी चुनौतियों को स्वीकार करना होगा। याद रहे कि आप जिस जोन में काम करने में सहज अनुभव करते हैं, वहां भी आपकी मेहनत ही है, जिसकी बदौलत आप सहज महसूस करते हैं। किसी भी नए काम को शुरू करने से पहले घबराएं नहीं। पूरे आत्मविश्वास के साथ काम करें। एक दिन ऐसा आएगा, जब आप उस नए कार्य में भी कम्फर्टेबल महसूस करेंगे।  पढ़ें-   अपने अंदर आत्मविश्वास को जगाने के लिए सबसे जरूरी है, खुद के बारे में जानना। प्रतिदिन खुद को जानने-समझने और सोचने के लिए थोड़ा समय निकालें। जैसे, भविष्य को लेकर आपकी क्या योजनाएं हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूजा में शंख बजाने और मंत्रोचार करने से होते हैं ये 5 फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-these-5-benefits-of-blowing-conch-and-chanting-mantras-during-worship/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Dec 2017 11:15:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-these-5-benefits-of-blowing-conch-and-chanting-mantras-during-worship/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में पूजा का विशेष महत्व होता है ये पूजा चाहे रोजाना घर पर हो या फिर किसी खास मौके पर। देवी -देवताओं की पूजा में हम कई चीजों का इस्तेमाल करते है जिसमें शंख बजाने और मंत्रों का उच्चारण करने की विशेष भूमिका होती है। धार्मिक कारणों से पूजा में शंख और मंत्रों के जाप से भगवान का आशीर्वाद मिलता है जिससे घर में सुख और समृद्धि आती है। वहीं दूसरी ओर शंख बजाने और मंत्र के जाप से हमें शारीरिक रुप से शक्ति मिलती है।  पढ़ें-  पूजा में मंत्रोच्चारण से हमारे शरीर के अंदर स्पंदन पैदा होती है जिसके कारण हमारे व्यक्तित्व और बुद्धि कौशल का विकास होता है। पुराणों में शंख को लक्ष्मी का प्रतीक माना गया है इसलिए पूजा-अर्चना और मांगलिक कार्यों पर शंख बजाने का विशेष महत्व होता है। शंख के ऊर्जा चक्र और ध्वनि के प्रभाव से खतरनाक जीव बाधा नहीं पहुंचाते है और बुरी आत्माएं दूर भागती हैं। पूजा में शंख के बजाने से जो कंपन पैदा होता है उससे वातावरण में रहने वाले सभी कीटाणु नष्ट हो जाते हैं । शंख बजाने से बजाने वाले के अंदर साहस, इच्छाशक्ति ,आशा जैसे गुणों का संचार होता है और सांस संबंधी रोग, अस्थमा और फेफड़ों के रोगों में आराम मिलता हैं। पढ़ें-  यदि कोई बोलने में असमर्थ है या उसे हकलेपन का दोष है तो शंख बजाने से ये दोष दूर होते हैं। इसलिए रोजाना पूजा के दौरान शंख बजाना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर जाने की बजाय जब मरीज के पास पूरी रात बैठी रही नर्स...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Dec 2017 11:05:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/inspirational-story-of-nurse-rupa-and-patient-miss-gomes/</guid>
      <description>जिंदगी कितनी अजीब है, इसका पता तब चलता है, जब हम किसी कठिन दौर से गुजरते हैं। मिस गोम्स गोवा की मशहूर शख्सियतों में से एक थीं। शायद ही कोई बड़ी पार्टी या आयोजन हो, जिसमें मिस गोम्स को न्यौता न भेजा जाता हो। हर कोई उन्हें पहचानता और उनकी बहुत इज्जत करता था। एक दिन वह अकेली बाजार से कुछ सामान लेने जा रही थीं। उनके ड्राइवर की तबीयत कुछ नासाज थी, इसलिए उन्होंने उसे छुट्टी दे दी थी।   पढ़ें-   वह खुद ड्राइव करके बाजार जा रही थीं कि तभी एक बड़े ट्रक ने उनकी गाड़ी को पीछे से टक्कर मार दी। उनकी गाड़ी एक पेड़ से जा टकराई। जल्दी-जल्दी उन्हें अस्पताल पहुंचाया गया, लेकिन चेहरा इतना जख्मी था कि उन्हें पहचानना मुश्किल था। जब अस्पताल में उन्हें भर्ती कराया गया, तो किसी को नहीं पता था कि वह कौन है।  सरकारी अस्पताल के जनरल वॉर्ड में उनका इलाज चल रहा था। रात में जब घर जाने का वक्त हुआ, तो अस्पताल की नर्स रूपा ने देखा कि मिस गोम्स दर्द से कराह रही हैं। रूपा रात भर मिस गोम्स का हाथ सहलाती रहीं। उस दिन रूपा अपने घर वापस नहीं जा पाई। जब डॉक्टर आए, तो रूपा बोली, सर घर जाकर वैसे भी मुझे कोई काम नहीं रहता। और फिर यह  कौन हैं, इनके रिश्तेदार कौन हैं, जब तक यह पता नहीं चल जाता, इनका साथ देना हमारा भी तो कर्तव्य है।  पढ़ें-   रूपा का यह बर्ताव देखकर अस्पताल में सबके मन में रूपा के लिए इज्जत बढ़ गई। जब तक मिस गोम्स को होश नहीं आया, रूपा अपना काम खत्म करने के बाद, वहीं उनकी बगल में बैठी उनकी सेवा करती रहती। रूपा के प्यार और देखभाल से मिस गोम्स धीरे-धीरे ठीक होने लगीं। जब वह होश में आईं और कुछ बोलने लायक हुईं, तब उनसे मिलने के लिए लोगों की कतार अस्पताल में लग गई। कुछ ही दिनों में उन्हें बड़े अस्पताल में ट्रांसफर कर दिया गया। पर जो रूपा ने मिस गोम्स के लिए किया, वह उसे कभी न भूल पाईं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सफलता का मंत्र: ज्ञान के लिए रेखाओं की नहीं, सच्ची लगन और मेहनत चाहिए</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Nov 2017 12:55:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hard-work-and-passion-is-all-required-for-getting-successful/</guid>
      <description>बात बहुत पुरानी है। एक व्यक्ति ने अपने पुत्र को गुरुकुल में पढ़ाई करने के लिए भेजा। वह बालक गुरुकुल में पढ़ाई करने लगा। एक दिन गुरुजी ने उसे एक सबक याद करने के लिए दिया, लेकिन उस बालक से सबक याद नहीं हुआ। गुरुजी को गुस्सा आ गया। उन्होंने दंड देने के लिए डंडा उठाया। बालक ने अपना हाथ आगे कर दिया। गुरुजी ज्योतिष के जानकर थे। उन्होंने जब उसका हाथ देखा, तो उनका गुस्सा शांत हो गया।  पढ़ें-   एक दिन बालक ने गुरुजी से पूछा कि गुरुजी आपने मुझे उस दिन दंड क्यों नहीं दिया?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 15:42:51 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/in-front-of-mother-love-everything-seems-very-small/</guid>
      <description>पीयूष और उसके दोस्त एक चॉल में रहा करते थे। उस चॉल को काफी दिनों से नगरपालिका वाले खाली करने के लिए बोल रहे थे। चॉल के नीचे की जमीन कच्ची थी और धंस रही थी। किसी भी दिन दुर्घटना हो सकती थी। लेकिन चॉल के निवासी जाएं, तो जाएं कहां! उनके पास रहने के लिए कोई और जगह नहीं थी। जिनके पास थोड़े-बहुत पैसे थे, वे वहां से अपने परिवार को निकाल कर पहले ही किसी सुरक्षित जगह पर रहने के लिए जा चुके थे। एक दिन सुबह-सुबह चॉल के एक हिस्से में कुछ भूकंप जैसा महसूस हुआ। सभी लोग चॉल से बाहर निकल आए।  पढ़ें-   उनमें से एक दंपति जल्दबाजी में अपने कुत्ते को घर के अंदर ही बंद कर आए। लेकिन जब पत्नी को इस बात का एहसास हुआ ,तो वह एकदम से चॉल के अंदर जाने के लिए लपकी। सब लोगों ने उन्हें रोकने की बहुत कोशिश की, लेकिन वह नहीं मानीं। वह बोलीं, वह कुत्ता नहीं, मेरा बेटा है। मुझे उसकी जान बचानी ही है। ऐसा कहकर वह सभी लोगों को धक्का देते हुए चॉल में वापस चली गईं। उनके अंदर जाने के कुछ ही क्षण बाद वह इमारत गिर गई।  पढ़ें-   पीयूष और उसके दोस्तों ने उस महिला की खूब खोज की। सबने उनको आवाजें लगाईं, लेकिन कहीं से कोई आवाज नहीं आई। अंततः एक बड़े से दरवाज़े के नीच वह महिला दबी हुई मिली। पीयूष और उसके दोस्तों ने जब दरवाजा उठाया, तो देखा उस महिला का शरीर ऐसा था, जैसे किसी मंदिर में ईश्वर के सामने झुककर कोई प्रणाम कर रहा हो। हालांकि शरीर के ठंडे होने और अकड़े होने से यह यकीन हो गया था कि वह प्राण त्याग चुकी है। लेकिन पीयूष अब भी नहीं समझ पा रहा था कि वह महिला ऐसे प्रणाम करते हुए कैसे दबी। तभी पीयूष की नजर उनके पेट और पैरों के बीच पड़े उस छोटे से कुत्ते पर पड़ी। पीयूष को देख वह कुत्ता चिल्लाया, वह अभी जिंदा था। वह महिला चॉल के सभी निवासियों के लिए एक बड़ी सीख छोड़ गई थी। मां की ममता ऐसी होती है कि अपनी जान भी छोटी लगती है।  अमर उजाला के हरियाली और रास्ता से साभार </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब पानी नहीं अपने अहंकार से मृत्यु को प्राप्त हुआ गुलाब का पौधा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 09:16:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ego-is-the-enemy-and-many-times-we-do-not-want-to-see-the-goodness-of-others/</guid>
      <description>बाग में एक गुलाब का फूल खिला, उसे देख बाग के सभी पेड़-पौधे मुस्कराने लगे। जैसे-जैसे गुलाब बड़ा हो रहा था, वैसे-वैसे सभी पेड़-पौधे गुलाब की खूबसूरती से मंत्रमु्ग्ध हो रहे थे। देवदार का पेड़ बोला, काश, हम भी गुलाब के जैसे खूबसूरत होते। बगल में खड़े दूसरे पेड़ ने कहा, दिल क्यों छोटा करते हो दोस्त। हम सब भी तो सुंदर हैं।  पढ़ें-   बगल में खड़े एक ताड़ ने कहा, मुझे नहीं लगता कि बाग में गुलाब से खूबसूरत कोई पेड़ होगा। सूरजमुखी ने कहा, क्यों, क्या मैं सुंदर नहीं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शादीशुदा जिंदगी को बनाना चाहते हैं खुशहाल तो इस गरीब जोड़े से जानें तरीका</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 13:31:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kiyan-and-manjula-learn-the-secrets-of-happy-life-from-poor-couples/</guid>
      <description>कियान और मंजुला की नई-नई शादी हुई थी। वे दोनों बहुत खुश थे। कियान को पता चला कि शहर में एक जाने-माने ज्योतिषी आए हुए हैं। दोनों अगले ही दिन उनके पास पहुंच गए। कियान ने ज्योतिषी से पूछा, स्वामी जी, हमारे पास किसी चीज की कमी नहीं है, हमारी सोच भी काफी मिलती है। बस हमें एक ही डर सताता है कि हमारे बीच कभी कोई परेशानी न आए। कृपया कुछ उपाय बताइए। ज्योतिषी बोले, यह काम तो बहुत सरल है। आप बस कोई एक ऐसा जोड़ा ढूंढ लीजिए, जो हमेशा खुश रहता हो। उसके घर से उसका एक कपड़ा लाकर अपने घर में रख लीजिए। आपके घर में कभी कोई अशांति नहीं होगी।  पढ़ें-   अगले दिन से कियान और मंजुला हमेशा खुश रहने वाले जोड़े की तलाश में लग गए। उन्हें किसी ने बताया कि राजपाल का परिवार बहुत खुश रहता है। वे राजपाल के घर पहुंचे, तो देखा कि राजपाल के पास तो अपनी पत्नी के लिए समय ही नहीं है। जो आपस में बात भी न करें, वे एक दूसरे से कैसे खुश रह सकते हैं, यह सोचकर वे वहां से लौट गए। फिर एक रिश्तेदार ने उन्हें एक दूसरे शहर में एक सुखी दंपति के बारे में बताया। कियान और मंजुला वहां पहुंचे, तो उन्होंने पाया कि वे खुश तो हैं, पर यह उनकी पहली शादी नहीं। वे वापस घर लौट आए। कई शहरों की दौड़ और कई लोगों से मुलाकात के बाद भी उन्हें ऐसा दंपति नहीं मिला, जो हमेशा खुश रहता हो।  पढ़ें-   फिर उन्हें राजस्थान के एक सुखी परिवार का पता चला। उन्होंने देखा कि वे बहुत गरीब हैं। उनके पास खाना नहीं, पहनने को कपड़े नहीं, घर की टपकती छत ठीक करवाने को पैसे नहीं। उन्हें यकीन नहीं हुआ कि ऐसी गरीबी में भी वे खुश रह सकते हैं। उनके साथ दो दिन बिताने पर उन्होंने पाया कि सचमुच वे बहुत खुश हैं। कियान ने उनसे पूछा, गरीबी में भी आप इतना खुश कैसे रहते हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नौकरी को लेकर रहते हैं तनाव में तो महादेव को आज चढ़ाए ये दो चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</link>
      <pubDate>Sun, 26 Nov 2017 19:09:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/offer-rice-and-raw-milk-to-lord-shiva-for-good-job/</guid>
      <description>अगर आपको भी हमेशा यही लगता है कि आप अपना पसंदीदा काम नहीं कर पा रहे और अक्सर अपनी नौकरी को लेकर तनाव में रहते है तो छोटा सा उपाय आपकी सारी मुश्किले खत्म कर देगा। नौकरी दिलाने के ये अचूक उपाय न सिर्फ आपको अच्छी नौकरी दिलाएंगे, बल्कि आपकी कई समस्या को भी दूर कर देंगे।  शनिवार और मंगलवार को 108 बार हनुमान चालीसा का पाठ करें।  सोमवार के दिन व्रत रखें और भगवान शिव को कच्चा दूध व बिना टूटा चावल चढ़ाएं। आपको पसंद की नौकरी मिलेगी। बिना दाग का बिल्कुल साफ एक नींबू लें और जिस भगवान पर आपका सबसे अधिक विश्वास हैं, उनके चरणों में रख दें। इसके बाद इस पर गंगा जल डालकर अपने सिर के उपर से सात बार घूमा लें। चार टुकड़े कर दें, लेकिन ध्यान रहें यह नीचे से जुड़ा रहना चाहिए और इसे चौराहे पर रख दें। 41 दिन तक लगातार करना हैं। जब आप इंटरव्यू देने जाएं तो उससे पहले घर से कुछ मीठा खाकर जाएं और एक गुड़ अपने साथ में रखें। रास्ते में सफेद रंग की गाय दिखने पर वह गुड़ उसे खिला दें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वो सौतेली थी, पर मां कहने से खुद को रोक नहीं पाई</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/beautiful-story-of-stepmother-and-stepdaughter-relationship/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 11:21:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/beautiful-story-of-stepmother-and-stepdaughter-relationship/</guid>
      <description>मम्मी के गुजरने के बाद, पापा के बुलाने के आग्रह को मैं हमेशा ही टाल देती थी, क्योंकि पापा ने दूसरी शादी कर ली थी। वह भी इस उम्र में, अपने रिटायरमेंट के बाद। मैं उस घर में जाना ही नहीं चाहती थी, क्योंकि अभी भी मम्मी की सजीव यादें मेरे मन में ज्यों-की-त्यों रची-बसी थीं। मैं अपनी मम्मी की जगह किसी को नहीं दे सकती थी, किसी को भी नहीं।  पढ़ें-   इस बार पापा की बीमारी का सुनकर स्वयं को रोक नहीं पाई। लेकिन वापिसी का टिकट भी साथ में लेकर मात्र एक दिन के लिए चल पड़ी, पापा से मिलने। पूरे रास्ते यही सोचती रही कि घर में सब कुछ बदल गया होगा। मम्मी की फोटो या फिर अन्य किसी चीज का तो नामोनिशां तक नहीं होगा.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राजा की बात पर हैरान हुआ दर्जी, बोला मांगे थे 2 रुपये और मिल गए दो गांव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-of-god-without-any-demand-because-god-knows-everything/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Nov 2017 09:22:21 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/worship-of-god-without-any-demand-because-god-knows-everything/</guid>
      <description>अक्सर हम लोग ईश्वर से अपनी सुख सुविधाओं की चीजें मांगते रहते हैं। किसी परेशानी से मुक्त होने के लिए उनसे प्रार्थना करते हैं। जब भी उनके सामने बैठते हैं, तो अपनी इच्छाओं की एक लंबी सूची भी उनके सामने रख देते हैं। शायद ही कोई ऐसा दिन हो, जब बिना किसी मतलब से उनकी चौखट पर जाएं, क्योंकि वो सब जानते हैं कि किसे कितना देना है। तभी तो कहते हैं बिन मांगे सब मिले.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में रखें बिल्ली की ऐसी प्रतिमा, धन और भाग्य से जुड़ी हर बाधा होगी दूर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maneki-neko-or-money-cat-shine-your-luck-and-remove-all-obstacle/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 16:40:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/maneki-neko-or-money-cat-shine-your-luck-and-remove-all-obstacle/</guid>
      <description>आमतौर पर लोग घर में कुत्ता पालते हैं। जबकि बिल्ली को तंत्र, मंत्र से जोड़कर अशुभ मानते हैं, लेकिन क्या आप जानते हैं कि एक ऐसी बिल्ली भी है जो आपकी धन और भाग्य से जुड़ी बाधा को दूर कर सकती है। घर में इस बिल्ली की प्रतिमा रखने मात्र से ही व्यक्ति की सारी परेशानियां दूर हो जाती है।  ये लकी बिल्ली है &#39;मानकी निको&#39;, जो हाथ हिलाती है। इस बिल्ली को लकी कैट और मनी कैट के नाम से भी जाना जाता है। जापान के अधिक प्रचलित इस बिल्ली के पीछे एक प्रचलित कहानी है।  माना जाता है कि एक बार धन के देवता कहीं जा रहे थे, तभी रास्ते में बरसात होने लगी। वर्षा से बचने के लिए धन के देवता एक वृक्ष के नीचे खड़े हो गए। इन्होंने देखा कि सामने मंदिर के कोने पर बैठी बिल्ली हाथ हिलाकर उन्हें बुला रही है। बिल्ली के बुलाने पर धन के देवता मंदिर में चले आए, तभी बिजली कड़की और उस पेड़ पर गिरी जिसके नीचे धन के देवता खड़े थे। वृक्ष टूट कर गिर गया। बिल्ली के कारण धन के देवता सुरक्षित थे इससे वह प्रसन्न हुए और बिल्ली पालने वाले मंदिर के गरीब पुरोहित पर कृपा करना का विचार किया। धन के देवता की कृपा से मंदिर समृद्घ हो गया। पुरोहित की गरीबी दूर हुई। कुछ समय बाद बिल्ली की मृत्यु हो गयी। पुरोहित ने बिल्ली को दफना दिया और उसके प्रतीक चिन्ह के रूप में मानकी निको नाम की हाथ हिलाने वाली बिल्ली की मूर्ति बनाई। इसके बाद से आर्थिक उन्नति के लिए हाथ हिलाने वाली बिल्ली की मूर्ति घर और व्यापारिक प्रतिष्ठान में रखने की परंपरा शुरू हुई। लकी कैट कई रंग के मिलते हैं। रंग के अनुसार इसके फल भी अलग-अलग होते हैं। आर्थिक उन्नति के लिए घर अथवा व्यापारिक प्रतिष्ठान में पीले रंग की बिल्ली रखनी चाहिए। नीले रंग की बिल्ली भी धन में वृद्धि करने वाली मानी जाती है। इसके लिए सबसे उत्तम दिशा है दक्षिण पूर्व जिसे धन की दिशा कहा गया है। अगर इस दिशा में लकी कैट रखना संभव नहीं हो तब उत्तर पूर्व में इसे रख सकते हैं। हरे रंग की बिल्ली उत्तर पूर्व में रखनी चाहिए यह सौभाग्य बढ़ाता है और भाग्य की बाधा को दूर करता है। लाल रंग की बिल्ली को दक्षिण पश्चिम दिशा में रखने से प्यार में भाग्य साथ देता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सोने के तरीके से जानिए आप किस तरह के व्यक्ति हैं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-position-reveals-about-your-personality/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2017 08:59:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sleeping-position-reveals-about-your-personality/</guid>
      <description>हर एक इंसान का व्यक्तित्व दूसरे इंसान से बिल्कुल अलग होता है। इंसान का व्यक्तित्व उसके हाव-भाव से पता चलता है,अगर आप अपने सोने के तरीके पर गौर करेंगे तो आपको अपने व्यक्तित्व के बारे में पता चल जाता है। में इसके बारे में काफी जानकारियां दी गई है।  पढ़ें-   आप जिन परिस्थितियों में होते हैं उसका असर भी सोने के तरीके पर होता है।अगर आप करवट लेकर सोते हैं तो इसका मतलब है कि आप जरूरत से अधिक किसी बात को लेकर चिंतित रहते हैं अथवा सोच विचार करते हैं। कुछ लोगों की आदत होती है कि वह अपने शरीर को मोड़कर सोते हैं। ऐसे लोग आराम पसंद होते हैं। इनमें अधिक से अधिक सुख की चाहत रहती है। ऐसे लोगों में आत्मविश्वास की कमी होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कहानी एक हार की जीत...</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/a-story-of-a-defeat-to-how-can-you-win/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 16:18:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/a-story-of-a-defeat-to-how-can-you-win/</guid>
      <description>मां को अपने बेटे और किसान को अपने लहलहाते खेत देखकर जो आनंद आता है, वही आनंद बाबा भारती को अपना घोड़ा देखकर आता था। भजन से जो समय बचता, वह घोड़े को अर्पण हो जाता। वह घोड़ा बहुत सुंदर और बड़ा बलवान था। बाबा भारती उसे ‘सुल्तान’ कह कर पुकारते, खुद दाना खिलाते और देख-देखकर प्रसन्न होते थे। उन्होंने रुपया, माल, असबाब, जमीन आदि अपना सबकुछ छोड़ दिया था। अब गांव से बाहर एक छोटे-से मन्दिर में रहते और भगवान का भजन करते थे। &#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>फूल के अलावा पत्तियों का इस्तेमाल माना जाता है शुभ, होते हैं ये खास फायदे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</link>
      <pubDate>Sun, 19 Nov 2017 08:23:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/use-of-flowers-in-the-worship-also-leaves-are-considered-to-be-auspicious/</guid>
      <description>पर्व-त्योहारों के समय और सामान्य पूजा के समय भी फूल-पत्तों की जरूरत समझी जाती है। सामान्य पूजा प्रसंग में भी कलश की स्थापना की जाती है। उस समय कलश पर आम के पत्ते रखे जाते हैं। मंडप आदि के समय सजावट आम, पलाश, जामुन, गूलर, महुआ, बांस तथा बेरी के पत्तों से की जाती है। गृह-प्रवेश में भी आम के पत्तों से सजावट की जाती है। इस तरह व्रत-उत्सवों में, तीज आदि के मौके पर या शिव-पार्वती की पूजा के समय या और पूर्णिमा के व्रत के मौके पर होने वाले पूजा-पाठ के समय बेलपत्र, धतूरा तथा मदार के पत्तों का इस्तेमाल होता है।  पढ़ें-   पूजा-पाठ में पत्तों के प्रयोग से घर में सकारात्मक ऊर्जा आती है। बाहर से आने वाली हवा जब भी इन पत्तों को स्पर्श करके घर में प्रवेश करती है, तो वह खुद में सकारात्मक कणों को लाती हैं, जिनसे घर में सकारात्मकता तथा सुख-समृद्धि आती है।  पतझड़ के मौसम में गिरे हुए पत्ते भी उपयोगी होते हैं। यह जमीन पर गिरकर, मिट्टी-पानी में मिलकर खाद का काम करते हैं। पत्तियां, पौधों का वह भाग हैं, जो सबसे महत्वपूर्ण भूमिका निभाती हैं। पत्तियां ही पौधों के लिए भोजन बनाती हैं। पत्तियां सूरज की रोशनी को ऊर्जा में बदलती हैं और उस ऊर्जा का इस्तेमाल पौधे भोजन के तौर पर करते हैं। पत्तियों का एक गुण यह भी है कि पत्तियां कार्बन गैस को सोखकर ऑक्सीजन पैदा करती हैं।  पढ़ें-</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>...तब विष्णु ने पृथ्वी को जल से निकाला</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/then-lord-vishnu-took-the-earth-out-of-water/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 13:15:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/then-lord-vishnu-took-the-earth-out-of-water/</guid>
      <description>ब्रह्मा ने सृष्टि की रचना करने वाले माने जाते हैं। जब संसार को रचने की जरूरत आई और इसका जिम्मा ब्रह्मा को सौंपा गया। तब पृथ्वी जलमग्न थी। भगवान की सहायता से उसका उद्धार होना था। ब्रह्मा ने विष्‍णु से प्रार्थना की कि आप पृथ्वी को जल से निकालें। तब विष्णु ने पृथ्वी को जल से निकाला। फिर ब्रह्मा ने अपने शरीर से एक दंपत्ति को प्रकट किया, पति मनु और पत्नी शतरूपा। सनातन धर्म की मान्यता है कि श्रेष्ठ संतति का संकल्प होना चाहिए। केवल संतति होने से काम नहीं चलेगा। संतान ऐसी हो, जो गौरव बने, जिनके ज्ञान-विज्ञान का विस्तार हो। केवल वासना से उद्वेलित या प्रेरित होकर संतान का जो क्रम अपनाते हैं, वह गलत है। संतति तो संयम, नियम से मन को शुद्ध करके ही उत्पन्न होनी चाहिए, तभी सही संतति होगी। अभी तो लोग भोग के लिए ही जी रहे हैं, शायद। लगे हैं कि भोग में कहीं कोई न्यूनता नहीं आए।  पढ़ें-   संसार में जो आप देख रहे हैं, ईश्वर को ही देख रहे हैं। मनु ने वन में घूम-घूमकर संयम नियम व्रत किया। भगवान की दया से उन्होंने मांगा कि जो परम भगवान हैं, जो सबका पालन करते हैं, जिनके कारण सूर्य और चंद्रमा हैं, जो समय से उगते-डूबते हैं, जिनके प्रभाव से वायु नियंत्रित है, जिनके कारण समुद्र मर्यादा का उल्लंघन नहीं करता, जिनसे वह नियंत्रित होता है। शास्त्रों ने जिन्हें कहा कि वह सर्वत्र व्यापक है, वही बनाते, पालन करते, संहार करते हैं, कर्म फल वही देते हैं। मन में आना चाहिए कि हम भगवान को देखें। हमारी दृष्टि जब व्यापक होगी, संपूर्ण संयम-नियम से सज्जित होगी, तभी हम उन्हें देखने की योग्यता वाले हो सकेंगे। बड़े लोग कहते हैं कि मांगो, भगवान जब प्रसन्न होते हैं, तो कहते हैं कि मांगो। श्रेष्ठतम जीवन वालों को ही अवसर मिलता है। भगवान से केवल उनकी भक्ति को चाहते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह को मजबूत करने के लिए करें ये 4 उपाय, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-four-tips-for-strong-your-venus-planet/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 09:05:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/follow-these-four-tips-for-strong-your-venus-planet/</guid>
      <description>व्यक्ति कई बार किसी काम को पूरा करने का प्रयास करता है लेकिन तमाम कोशिशों के बावजूद वह सफल नहीं हो पाता है। इसका कारण में मौजूद ग्रहदोष भी हो सकता है। अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में शुक्र ग्रह संबंधी दोष है तो उसे काफी परेशानियों का सामना करना पड़ता है।  पढ़ें-  शुक्र ग्रह को अपने पक्ष में करने के लिए उंगली में चांदी का छल्ला पहनना चाहिए इससे शुक्र ग्रह शांत रहता है और सारी नकारात्मक ऊर्जा दूर भाग जाती है। ऐसा माना जाता है कि खाने में सफेद चीजों को खाने से शुक्र ग्रह मजबूत होता है। अपनी समस्या से छुटकारा पाने के लिए दूध से बनी चीजों का सेवन करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आपकी थाली में मौजूद भोजन कमजोर ग्रह को बना सकते हैं मजबूत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/foods-in-your-plate-can-improve-your-luck-and-planet/</link>
      <pubDate>Tue, 14 Nov 2017 09:26:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/foods-in-your-plate-can-improve-your-luck-and-planet/</guid>
      <description>सेहत बनी रहे, इसके लिए हरे रंग की सब्जी, साबुत अनाज, फल आदि खाने की सलाह चिकित्सक देते हैं। यह शरीर को पर्याप्त पोषक तत्व तो देते हैं, इनका संबंध आपके ग्रहों से भी जुड़ा होता है। आप जो खा रहे हैं, वह जीवन में खुशियां ला सकता है और बाधा भी खड़ी कर सकता है। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार, सफेद रंग संबंध शुक्र से, लाल रंग का मंगल से, हरे रंग का बुध से, पीले रंग का बृहस्पति से, नीले या काले रंग का शनि से होता है। यदि आप हर रंग की सब्जियों का अपने भोजन में शामिल करेंगे, तो हर का प्रभाव आपके शरीर पर पड़ेगा। जिस ग्रह से संबंधित चीजों की शरीर में कमी होगी, शरीर अपने आप उसे ग्रहण कर लेगा और आपका स्वास्थ ठीक रहेगा, मन खुश रहेगा।    अथर्ववेद संहिता में कई वनस्पतियों, फलों और सब्जियों को रत्न का दर्जा दिया गया है। यह वनस्पतियां, फल और सब्जियां हमारे शरीर, मन और जीवन के लिए बहुत बहुमूल्य हैं। उनका सही तरीके से प्रयोग किया जाए, तो हम स्वस्थ रहेंगे और अपना कर्म अच्छे से कर पाएंगे। बहुत से लोग भोजन में तीखा या तेज मसाले ज्यादा इस्तेमाल करते हैं। इससे जीवन पर मंगल ग्रह का प्रभाव तेजी से बढ़ता है। यदि आप सरसों का साग, कटहल की सब्जी या अचार ज्यादा खा रहे हैं, तो मंगल ग्रह का असर आपके शरीर, मन और जीवन पर बढ़ रहा है, क्योंकि इनका संबंध मंगल ग्रह से है।   यदि आपकी कुंडली में मंगल ग्रह की स्थिति अनुकूल है या मंगल कुंडली में कमजोर है, तो यह चीजें शुभ फल देंगी। लेकिन यदि आपकी कुंडली में मंगल ग्रह की स्थिति ठीक नहीं है, तो मंगल से संबंधित खान-पान से आपके जीवन में नकारात्मक प्रभाव बढ़ सकता है। बीमारी, व्यापार में हानि, क्रोध की वजह से आपको नुकसान हो सकता है।  मेष, सिंह, वृश्चिक राशि वाले उग्र प्रकृति अर्थात गर्म स्वभाव के होते हैं, तो उनमें पित्त प्रधान होता है। वृषभ, कर्क, तुला, धनु, मीन राशि वालों का स्वभाव सुस्त होता है तो उनमें कफ प्रधान होता है। मिथुन, कन्या, मकर और कुंभ राशि की प्रकृति हवादार होती है, तो उनमें वात तत्व प्रधान होता है। जब वात अधिक हो, तो अनाज, सेम, जड़ वाली सब्जियां, बीज, नट और डेयरी उत्पादों जैसे पोषक आहार को खाएं। इसके साथ ही अदरक, दालचीनी, इलायची जैसे हल्‍के मसालों का प्रयोग करें। जब कफ बहुत अधिक हो, गुड़, शहद लेना चाहिए। गरम मसाले जैसे अदरक और काली मिर्च का उपयोग, वजन कम करने में मदद करता है। जब पित्त काफी ज्‍यादा हो तो, कड़वे, कसैले और मीठी जड़ी-बूटियों के खाद्य पदार्थों के इस्तेमाल की सलाह दी जाती है। अच्‍छे ग्रह उपचार के लिए ठंडे मसालों जैसे हल्‍दी और धनिया का भी उपयोग किया जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों नहीं चढ़ाई जाती है शिवलिंग पर हल्दी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-offer-turmeric-during-shiv-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Nov 2017 08:46:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-offer-turmeric-during-shiv-puja/</guid>
      <description>सोमवार का दिन भगवान शंकर की पूजा और व्रत रखने का दिन होता है। जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है और इनको प्रसन्न करने के लिए दूसरे किसी देवी-देवता की तरह अच्छे पकवान और सुंदर आभूषण अर्पित करने की कोई जरुरत नहीं होती है। वैसे तो हर शुभ कार्य और पूजा में हल्दी का प्रयोग किया जाता है लेकिन शिवजी की पूजा में हल्दी का प्रयोग वर्जित माना जाता है।  पढ़ें-   शिवजी के अलावा सभी देवी-देवताओं की पूजा में हल्दी अर्पित की जाती है। शास्त्रों के अनुसार शिवलिंग पुरुष तत्व का प्रतीक है और हल्दी स्त्रियों से संबंधित है इसलिए हल्दी नहीं चढ़ाई जाती है । अगर आप शिवजी की पूजा में हल्दी का प्रयोग करते है तो इससे आपकी पूजा बेकार हो जाती है और आपकी पूजा का फल नहीं मिल पाता है। इसलिए भूलकर भी शिवलिंग पर हल्दी नहीं चढ़ानी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> हवन में इस्तेमाल करें सिर्फ ये लकड़ियां, मिलेगा पूरा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</guid>
      <description>हर छोटी या बड़ी पूजा में हवन या यज्ञ करना जरूरी होता है। माना जाता है हवन के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती। अक्सर लोग इसी बात को लेकर थोड़ा असमंजस की स्थिति में रहते हैं कि हवन में कौनसी लकड़ी का इस्तेमाल करना सही औ शुभ होता है। हवन में आमतौर पर समिधा (जलने वाली लकड़ी) के रूप में आम की लकड़ी सर्वमान्य है, लेकिन अन्य समिधाएं भी विभिन्न कार्यों के लिए इस्तेमाल होती हैं। सूर्य की समिधा मदार की होनी चाहिए। मदार रोग का नाश करती है। चंद्रमा की समिधा पलाश ‌की होने से व्यक्ति के सभी कार्य सिद्ध होते हैं। अगर आप गुरु ग्रह के लिए हवन करवा रहे हैं तो हवन में पीपल की लकड़ी का इस्तेमाल करें।  शुक्र की हवन में गूलर की लकड़ी का इस्तेमाल शुभ होता है।  शनि देव के लिए किए गए हवन में समिधा शमी की होनी चाहिए। ये पापों का नाश करती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर शनिवार के दिन ही क्यों होती है पीपल के पेड़ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 08:22:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</guid>
      <description>शनिवार का दिन भगवान शनि का होता है। जिस किसी व्यक्ति की कुंडली में शनिदोष होता है वे लोग शनि मंदिर जाकर शनिदेव को तेल चढ़ाते हैं और पीपल के पेड़ के नीचे दीपक जलाते हैं। माना जाता है कि पीपल की पूजा करने से शनि महाराज प्रसन्न होते हैं और उन्हें शनि दोष के कुप्रभाव से मुक्ति मिल जाती है। लेकिन पीपल के वृक्ष की ही पूजा क्यों होती है, कभी आपने सोचा है। इसके पीछे बड़ा ही रोचक कारण है।  पढ़ें- एक समय स्वर्ग पर असुरों का राज था। कैटभ नाम का राक्षस पीपल वृक्ष का रूप धारण करके यज्ञ को नष्ट कर देता था। जब भी कोई ब्राह्मण पीपल के वृक्षों की टहनियां तोड़ने वृक्षों के पास जाता तो यह राक्षस उसे खा जाता। ऋषिगण समझ ही नहीं पा रहे थे कि ब्राह्मण कुमार कैसे गायब होते चले जा रहे हैं। ऋषिगण सूर्यपुत्र शनि देव के पास सहायता मांगने गए।  शनिदेव ब्राह्मण बनकर पीपल के वृक्ष के पास गए। कैटभ ने शनि महाराज को पकड़ लिया। इसके बाद शनि और कैटभ में युद्घ हुआ। शनि महाराज ने कैटभ का वध कर दिया। ऋषियों ने शनि की पूजा अर्चना की। शनि महाराज ने ऋषियों को कहा कि आप सभी भयमुक्त होकर शनिवार के दिन पीपल की पूजा करें इससे शनि की पीड़ा से मुक्त हो जाएगा। दूसरी कथा के अनुसार भगवान शिव के अवतार थे ऋषि पिप्लाद। बाल्यावस्था में ही इनके माता-पिता की मृत्यु हो गई। बड़े होने इन्हें पता चला कि शनि की दशा के कारण ही इनके माता-पिता को मृत्यु का सामना करना पड़ा। इससे क्रोधित होकर पिप्लाद तपस्या करने बैठ गए। ब्रह्मा जी को प्रसन्न करके उनसे ब्रह्मदंड मांगा और शनि देव की खोज में निकल पड़े। इन्होंने शनि देव को पीपल के वृक्ष पर बैठा देख तो उनके ऊपर ब्रह्मदंड से प्रहार किया। इससे शनि के दोनों पैर टूट गये।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृदोष होने के कारण जीवन में आती हैं ये 5 तरह की परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 09:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</guid>
      <description>ज्योतिषशास्त्र के अनुसार कई तरह के दोष पाए जाते हैं जिनमें से एक दोष पितृदोष होता है। श्राद्ध के महीने में अधिकतर लोग अपने पूर्वजों को तर्पण करते हैं। हिन्दूधर्म में पूर्वजों को तर्पण देने का विशेष महत्व होता है। अगर किसी व्यक्ति के ऊपर पितृदोष होता है तो उसे कई तरह की परेशानियां आती है। पितृदोष होने पर कई तरह के संकेत हमें मिलते हैं।  पढ़ें-  जिन लोगो की कुंडली में पितृदोष पाया जाता है उन्हें संतान पैदा होने में काफी परेशानियों का सामना करना पड़ता है। ऐसे में तो कई बार संतान ही नहीं होती है। पितृदोष के कारण हमेशा पैसों की कमी का सामना करना पड़ता है। पितृदोष के कारण उस व्यक्ति का अधिकतर समय पैसों की समस्या से दो चार होना पड़ता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष होने के कारण घर में हमेशा पारिवारिक क्लेश रहता है। अक्सर परिवार के सदस्यों के बीच मनमुटाव बना रहता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुबह उठकर रोज करें ये 4 काम, बन जाएंगे बिगड़े हुए काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 10:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</guid>
      <description>इंसान किसी काम सफल होने के लिए दिन रात मेहनत करता है लेकिन कई बार कठिन मेहनत करने के बाद भी उसे मनचाही सफलता नहीं मिल पाती है। ज्योतिष शास्त्रों में ऐसे कई उपाय बताए गए है जिसे अपनाने से सफलता आसानी से मिल जाती है। शास्त्रों में सुबह उठने को अच्छा बताया गया है इससे पूरा दिन खुशहाल रहता है। अगर आप चाहते है कि आपका दिन अच्छा बीते तो सुबह ये काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  अगर आप चाहते हैं कि हर काम में आपका भाग्य हमेशा साथ दे तो नियमित रुप से सुबह उठाना चाहिए। ऐसा करने से आपका पूरा दिन शुभ और एनर्जी से भरा रहता है। अगर आप चाहते है कि घर में हमेशा सुख शांति बनी रहे तो रोज सुबह स्नान करने के बाद रोज किसी व्यक्ति को दान करना चाहिए। हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है इसलिए नियमित रूप से तुलसी के पौधे के सामने सुबह और शाम घी का दीपक जलाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब फटे मोजे पहनकर अपनी अंतिम यात्रा पर जाना चाहता था ये व्यक्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 15:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</guid>
      <description>आदमी पूरी उम्र पैसे कमाने के लिए दौड़ता-भागता है। धन-दौलत जमा करता है, लेकिन मरने के सब कुछ यहीं छूट जाता है। बहुत पुरानी बात है। एक गांव में बहुत ही धनवान व्यक्ति रहता था।  उसने अपने बेटे को वसीयत देते हुए कहा कि बेटा मेरे मरने के बाद मेरे पैरों में ये फटे हुऐ मोजे जरूर पहना देना। यही मेरी अंतिम इच्छा है। कुछ दिनों बाद उसकी मृत्यु हो गई। बेटे ने पंडितजी से अपने पिता की आखिरी इच्छा के बारे में बताया। पंडितजी ने कहा कि धर्म में कुछ भी पहनाने की इजाजत नहीं है। उसने पंडितजी की बात नहीं मानी। गांव के अन्य पंडितों को वहां बुलाया गया। तभी वहां एक व्यक्ति आया और बेटे के हाथ में पिता का लिखा हुआ एक खत दे दिया। खत में पिता की नसीहत लिखी थी- &#39;मेरे प्यारे बेटे। इतनी धन-दौलत होने के बावजूद भी, मैं एक फटा हुआ मोजा तक नहीं ले जा सकता। एक दिन सभी को यह दुनिया छोड़ कर जाना है। तुम्हें भी एक सफेद कपड़े में ही जाना होगा। ऐसे में हमेशा यही कोशिश करना कि कभी भी पैसों के लिए किसी को दुःख मत देना। गलत तरीके से पैसे नहीं कमाना।&#39; फिर क्या था, बेटे ने पिता की लिखी ये बातें ताउम्र याद रखीं। सदा ईमानदारी की राह पर चलते हुए पैसे कमाए। तभी बड़े-बुजुर्ग कहते हैं कि इंसान को लालच से दूर रहना चाहिए। बुरे तरीके से चाहे आप जितना धन कमा लें, मृत्यु के बाद तो खाली हाथ ही जाना है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नीलम रत्न धारण करने पर आपके साथ होती हैं ये 8 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 13:34:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</guid>
      <description>अगर किसी को की कृपा मिल जाए तो वो व्यक्ति देखते ही देखते राजा बन जाता है। वहीं शनि देव की दृष्टि पड़ते राजा भी रंक बन जाता है। इसी वजह से को प्रसन्न करने और उनके प्रभाव से बचने के लिए ज्यादातर लोग नीलम रत्न को धारण करते हैं। माना जाता है कि नीलम जब क‌िसी व्यक्ति‌ को सकारात्मक परिणाम देता है तो कुछ ही द‌िनों में सफलता की सीढ़ियां चढ़ने लग जाता है। इसल‌िए नीलम रत्न बहुत ही जांच परख कर धारण क‌िया जाता है। अगर आप भी इस रत्न को धारण करते हैं तो इन 8 बातों को जरूर ध्‍यान रखें।  ये भी पढ़ें-  नीलम रत्न का प्रभाव बहुत ही तेजी से द‌िखता है। अगर यह रत्न आपके ल‌िए अनुकूल नही हैं यानी आपको सकारात्मक फल देने वाला नहीं है तो आंखों में तकलीफ महसूस होने लगती है। नीलम के प्रत‌िकूल होने पर दुर्घटना में चोट लग सकती है और शारिरीक कष्ट हो सकता है। इसके शुभ नहीं होने पर धारण करने वाले को तुरंत आर्थ‌िक नुकसान का सामना करना पड़ता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्मदिन पर आप भी लेते हैं हेयर कट तो सावधान हो जाएं, हो सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 18:18:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</guid>
      <description>हर कोई चाहता है कि उसका जन्मदिन खास बने। फैमिली और दोस्तों के साथ पार्टी, घूमना-फिरना बर्थडे को खास बना देता है, लेकिन कई बार इसे खास बनाने के चक्कर में कई बार ऐसी भी गलती कर बैठते हैं, जिसका नुकसान बाद में भुगतना पड़ता हैं। ज्योतिषशास्त्र में जन्मदिन वाले दिन अनजानें में होने वाली गलतियों को बताया गया हैं। जिसे करने सेगलत असर डालते हैं।  ये भी पढ़ें- अक्सर जन्मदिन पर अलग दिखने के चक्कर में हेयरकट आदि करवाते हैं। जबकि उस दिन बाल व नाखून काटने से बचना चाहिए। नहीं तो उम्र पर असर पड़ेगा। जन्मदिन की पार्टी में इन दिनों एल्कोहल का उपयोग होना आम हो गया है। लेकिन ज्योतिषशास्त्र में सही नहीं माना गया है। जन्मदिन पर एल्कोहल पर उपयोग करने से शनि शत्रु बन जाता है। नॉनवेज का सेवन करके जन्मदिन का जश्न ना मनाए। ऐसा करने से शारीरिक व मानसिक समस्याओं का सामना करना पड़ सकता हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवी-देवताओं की पूजा में भूलकर भी न करें ऐसी चीजों को इस्तेमाल </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 10:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</guid>
      <description>पूजन सामग्री यदि शुद्ध नहीं होती, तो देवता रुष्ट हो जाते हैं। मिलावटी पूजन सामग्री से पूजा का भी फल नहीं मिलता है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए हम नित्य पूजन करते हैं, लेकिन उसका फल हमें नहीं मिलता। पूजा तभी सफल होती है, जब पूजन सामग्री शुद्ध हो। पूजा-पाठ में दीप जलाने का विशेष महत्व होता है। इससे जहां देव प्रसन्न होते हैं, वहीं सकारात्मक ऊर्जा भी आती है। दीप जलाने व हवन के लिए हमेशा शुद्ध देशी घी का ही प्रयोग करना चाहिए। मिलावटी या सस्ते देशी घी में भारी मात्रा में वनस्पति घी व घटिया तेल होता है, जो पूजन के उपयुक्त नहीं होता। ऐसे घी का उपयोग करना अशुभ होता है।    दीप जलाने के लिए हमेशा साफ कपास से बनी बाती का ही प्रयोग करना चाहिए। रुई से बनी बाती शुद्ध तो होती ही है, ऐसी बाती का दीपक पूजन में देर तक जलता है और बीच में बुझने का डर नहीं रहता। पूजन में दीपक का देर तक जलना शुभ होता है। दीपक जितनी देर तक जलता है, उससे सकारात्मक ऊर्जा फैलती है। लेकिन आजकल बाजार में ऐसी बाती बेची जा रही है, जो सस्ती जरूर होती है, पर ये दीपक में या तो पूजन के बीच जलते-जलते बुझ जाती है या फिर बहुत तेजी से जलती रहती है। पूजा के बीच दीपक के बुझने से पूजा संपन्‍न नहीं मानी जाती और न ही पूजन का लाभ प्राप्त होता है। हवन के लिए हमेशा शुद्ध हवन सामग्री का प्रयोग करना चाहिए। अशुद्ध सामग्री का प्रयोग करने से देवता नाराज होते हैं। पूजन में अगर लौंग का प्रयोग करते हें, तो लौंग के मुंह पर फूल के आकार जैसी आकृति पूरी होनी चाहिए और यह मोटी होनी चाहिए या सिकुड़ी या टूटी लौंग का प्रयोग करना स्वीकार नहीं होता।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिशा में लगाएं तुलसी का पौधा, नहीं रहेगी पैसों की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 15:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है। तुलसी के पौधे को घर में लगाने से शुभ फल की प्राप्ति होती है। तुलसी के पौधे में तमाम गुण होने के बाद भी कई तरह के नकारात्मक ऊर्जा भी पैदा कर सकता है। के अनुसार तुलसी के पौधे को लगाने की गलत दिशा और इसके इस्तेमाल में की गई लापरवाही के चलते हमारे जीवन पर इसका नकारात्मक असर पडता है। अगर इन बातों का ध्यान रखेंगे तो आपके के ऊपर इसका सकारात्मक असर पड़ेगा।  पढ़ें-    वास्तुशास्त्र के अनुसार तुलसी के पौधे के पत्ते को एकादशी, रविवार और मंगलवार को नहीं तोडना चाहिए।  वास्तुशास्त्र के अनुसार उत्तर-पूर्व दिशा को धन के देवता कुबेर की दिशा मानी जाती है इसलिए घर की आर्थिक स्थिति में वृद्धि करने के लिए तुलसी को उत्तर-पूर्व दिशा में लगाना चाहिए। अगर आपके घर में वास्तु शास्त्र संबंधी कोई दोष है यानि की हमेशा आपके घर में कोई न कोई परेशानी बनी रहती है तो दक्षिण- पूर्व दिशा में तुलसी का पौधा लगाएं। ​यदि तुलसी का पौधा सूख जाए तो उसे नदी या पास के कुँए में डाल देना चाहिए। यदि आप ऐसा न कर सके तो पौधे को गमले की मिट्टी में ही दबा देना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी सुबह उठकर नहीं देखना चाहिए ये 4 चीजें, होता है भारी नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</guid>
      <description>आमतौर पर एक कहावत प्रचलित है यदि दिन में किया गया कोई काम खराब हो जाता है या परेशानी आती है तो लोग कहते हैं कि आज किसका चेहरा देखकर उठा था। आइए जानते हैं आखिर वह कौन-कौन सी चीजें होती है जिसको सुबह के वक्त देखने पर आपको भारी नुकसान उठाना पड़ सकता है।  पढ़ें बहुत लोग सुबह उठते ही अपने चेहरे को घर में लगे हुए आइने में दिखाते हैं ऐसा करना हमारे शास्त्रों में ऐसा करना अशुभ माना जाता है। अगर आप ऐसा करते हैं तो आपका पूरा दिन खराब जाता है। सुबह-सुबह अगर आप किसी कुत्ते को घर के बाहर लड़ाई करते हुए देखते है तो इसे अशुभ माना जाता है। इससे आपकी उम्र छोटी होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक ने जब जनेऊ पहनने से किया इनकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 13:32:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</guid>
      <description>गुरु नानक एक महान धार्मिक प्रवर्तक और सिख धर्म के संस्थापक थे। नानकशाही कैलेंडर के हिसाब से गुरु नानक का जन्मोत्सव अप्रैल में मनाया जाता है, लेकिन सामान्य रूप से उनकी जयंती आज यानी चार नवंबर को होती है। नानक ने सिख धर्म में हिन्दू और इस्लाम दोनों की अच्छाइयों को शामिल किया। हालांकि सिख धर्म हिन्दू और इस्लाम का महज संकलन नहीं है।  गुरु नानक एक मौलिक आध्यात्मिक विचारक थे। उन्होंने अपने विचारों को खास कविताई शैली में प्रस्तुत किया। यही शैली सिखों के धर्मग्रंथ गुरुग्रंथ साहिब की भी है। गुरु नानक के जीवन के बारे में बहुत कुछ लोगों को पता नहीं है। हालांकि सिख परंपराओं और जन्म सखियों में उनके बारे काफी जानकारियां हैं। गुरु नानक के अहम उपदेश भी हम तक जन्म सखियों के ज़रिए ही पहुंचे हैं। बालक नानक का जन्म 1469 में लाहौर से 64 किलोमीटर दूर हुआ था।  नानक का कहना था कि चिंतन के ज़रिए ही आध्यात्म के पथ पर बढ़ा जा सकता है। उनका मानना था कि अपनी जीवनशैली के ज़रिए ही हर इंसान अपने भीतर ईश्वर को देख सकता है। 1496 में नानक की शादी हुई थी। उनका एक परिवार भी था। नानक ने भारत, तिब्बत और अरब से आध्यात्मिक यात्रा की शुरुआत की और यह यात्रा 30 सालों तक चली। इस दौरान नानक ने काफ़ी अध्ययन किया और पढ़े लिखे लोगों से बहस भी की।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 नवंबर का दिन है बहुत खास, ये 4 उपाय करने से नहीं रहेगी धन की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 13:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</guid>
      <description>4 नवंबर, शनिवार को कार्तिक माह के शुक्ल पक्ष की है। हिन्दू धर्म में पूर्णिमा को विशेष महत्व होता है। पूर्णिमा के दिन पूजा-पाठ और दान-पुण्य करने से अक्षय फल की प्राप्ति होती है। कार्तिक पूर्णिमा पर लोग गंगा नदी में स्नान करते हैं। शास्त्रों के अनुसार अगर पूर्णिमा के दिन कुछ खास उपाय किया जाय तो धन-दौलत की कमी कभी नही रहती।  पढ़ें- कार्तिक पूर्णिमा के दिन सुबह स्नान करके घर के मुख्य द्वार पर आम के पत्तों का तोरण द्वार बनाना चाहिए। ऐसा करने से घर के अंदर निगेटिव ऊर्जा घर के अंदर प्रवेश नहीं करती है। कार्तिक पूर्णिमा इस बार शनिवार के दिन पड़ रही है जिसके कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शनि मंदिर जा कर भगवान शनि को सरसों का तेल चढ़ाना चाहिए ऐसा करने से आप के ऊपर से शनिदोष कम होता है । कार्तिक पूर्णिमा की शाम के समय तुलसी के पौधे में घी का दीपक जलाना चाहिए। इससे घर की समृद्धि बनी रहेगी और दुर्भाग्य पीछा छोड़ता है। अगर आप यह चाहते हैं कि आपकी तिजोरी हमेशा पैसों से भरी रहे तो कार्तिक पूर्णिमा पर 11 पीली कौड़ियों के ऊपर हल्दी का तिलक लाकर तिजोरी में रखें माता लक्ष्मी की कृपा आप पर हमेशा बनी रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी पर जरूर करें ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 11:35:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</guid>
      <description>आज एकादशी है जिसे देव प्रबोधिनी एकादशी या भी कहते हैं। यह कार्तिक महीने की शुक्ल पक्ष को मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद नींद से जागते हैं। इस दिन से सारे शुभ कार्य भी शुरू हो जाते हैं। साथ ही साथ इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ तुलसी जी का विवाह भी होता है। इस एकादशी पर अगर कुछ काम किया जाए तो भगवान विष्णु का आशीर्वाद हमें जरूर प्राप्त होता है।  पढ़ें-   देवउठनी एकादशी पर सुबह घर की साफ सफाई करें और सुबह उठकर भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा करें। हमारे शास्त्रों में पीपल के पेड़ में देवताओं का निवास स्थान बताया गया है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए और उनका आशीर्वाद पाने के लिए इस एकादशी पर पेड़ के नीचे घी का दीपक जरूर जलाएं। देवउठनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु और माता तुलसी का विवाह होता है इसलिए इस दिन विधि-विधान से तुलसी जी का विवाह भगवान के साथ करना चाहिए और माता तुलसी को लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। शाम को घर के हर एक हिस्से में दीपक जरूर जलाना चाहिए। ऐसा करने से भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी का भी आशीर्वाद मिलता है जिसके कारण से आपके घर में कभी धन की कमी नहीं रहेगी। इस एकादशी के मौके पर भगवान विष्णु को दक्षिणवर्ती शंख से गाय के दूध से अभिषेक करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वल्लभ भाई पटेल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</guid>
      <description>वल्लभ भाई पटेल</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी : चार माह बाद शुरू होंगे मांगलिक काम, इन 5 कामों को जरूर करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</guid>
      <description>31 अक्‍टूबर को देवउठनी एकादशी है और इस दिन चार माह के शयन के बाद देवता जागेंगे। इसके साथ ही मांगलिक कार्य भी शुरू हो जाएंगे। देवउठनी एकादशी के दिन इन 5 कामों को करना शुभ होता है। इस ‌दिन भगवान विष्‍णु 4 माह के शयन के बाद जागते हैं, उनसे मांगलिक कार्य शुरु करने की प्रार्थना जरूर करें। देवउठनी एकादशी पर घर और मंदिर में लक्ष्मी नारायण की आराधना करनी चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और तुलसी जी का भी विवाह करवाया जाता है। इसीलिए अपने घर में विष्‍णु जी के रूप में शालिग्राम पत्‍थर और तुलसी जी का पौधा रखकर विवाह करवाए। इस दिन घर और मंदिर में गन्ने का मंडप बनाए और उसमें लक्ष्मीनारायण का पूजन करें। उन्हें बेर, आंवला सहित अन्‍य मौसमी फल का भोग लगाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: भगवान विष्णु के जागने पर करें ये उपाय, मिलेगा मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू मान्यता के अनुसार कार्तिक शुक्ल पक्ष की नवमी को मनाई जाती है। इस दिन भगवान विष्णु चार महीने की नींद के बाद जागते हैं और फिर सारे शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं। अगर इस दिन पूजा के दौरान कुछ कार्य किए जाए तो उसका फल जरूर मिलता है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में।  पढ़ें- इस एकादशी के दिन दक्षिणावर्ती शंख से भगवान विष्णु की पूजा जरूर करनी चाहिए और शंख में गंगाजल भरकर भगवान को अभिषेक करें। भगवान विष्णु को पीले रंग का प्रसाद और फल चढ़ाने पर वह जल्दी खुश होते हैं इसलिए इस दिन पीला प्रसाद जरूर चढ़ाएं। अगर आप भगवान विष्णु का आशीर्वाद चाहते है तो इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा जरूर करें ऐसा करने से धन लाभ होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुआ रोग पंचक, 2 नवंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 07:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</guid>
      <description>रविवार, 29 अक्टूबर से शुरू हो रहा है। दोपहर 2 बजकर 34 मिनट से पंचक लगेगा, जो 2 नवंबर तक रहेगा। जो पंचक रविवार से शुरू होता है उसे रोग पंचक कहते है। ज्योतिषशास्त्र में पंचक लगने को अशुभ माना जाता है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें-  पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिष के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। वहीं सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीदारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिएइसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक और अशुभ पंचक माने जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने की ये एकादशी मानी जाती है सबसे अच्छी,जानिए इसके कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</guid>
      <description>पूरे साल में 24 होती है जो हर महीने दो एकादशी पड़ती है, एक शुक्ल पक्ष में और दूसरी कृष्ण पक्ष में। सभी एकादशी में कार्तिक शुक्ल का विशेष महत्व होता है। इसे देवप्रबोधनी एकादशी या देव उठानी एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस बार यह एकादशी 31 अक्टूबर, मंगलवार को पड़ रही है। इस दिन चार महीने शयन के बाद भगवान विष्णु जगते हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि देवप्रबोधनी एकादशी के दिन देवता भी भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करते हैं। इसलिए पृथ्वी वासियों को भी इस दिन भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करनी चाहिए। पुराणों में बताया गया है कि जो लोग देवप्रबोधनी एकादशी का व्रत रखते हैं उनकी कई पीढ़ियां विष्णु लोक में स्थान प्राप्त करने के योग्य बन जाती हैं। शास्त्रों के अनुसार, देवप्रबोधनी एकादशी के दिन गन्ने का मंडप सजाकर मंडप के अंदर विधिवत रूप से भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए और तुलसी का पत्ता चढ़ाएं। ध्यान रखें जो व्रत कर रहे हों उन्हें स्वयं तुलसी पत्ता नहीं तोड़ना चाहिए।। ऐसा करने से मांगलिक कार्यों में आने वाली बाधाएं दूर होती है और पूरा साल सुखमय व्यतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः जानिए क्यों सूर्य भगवान की पूजा के बाद भी इसे कहते हैं छठी मैया का त्याेहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 14:24:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि से चार दिन काशुरू हो जाता है। षष्‍ठी और सप्तमी को जल में खड़े होकर भगवान सूर्य अर्घ्य दिया जाता है। में सूर्य भगवान की पूजा की जाती है फिर भी इसे सूर्य पूजा कहने की बजाय के नाम से जाना जाता है। छठ पर्व के गीतों और भजनों में भी छठ पर्व में भगवान सूर्य की पूजा की जाती है, लेकिन फिर भी इसे छठी मैया का त्याेहार कहा जाता है। माना जाता है कि छठ मैया के प्रसन्न होने से संतान सुख की प्राप्ति होती है। छठ मैया के इन्हीं गुणों के कारण सूर्य पूजा को के रूप में मान्यता मिली।  ये भी पढ़ें-  देवी भागवत पुराण के अनुसार राजा प्रियव्रत विवाह के कई वर्षों बाद भी संतान सुख के लिए तरसते रहे। संतान सुख पाने के लिए इन्होंने सूर्य की उपासना की। सूर्य की कृपा से प्रियव्रत के घर बालक का जन्म हुआ, लेकिन जन्म लेते ही बालक की मृत्यु हो गयी। प्रियव्रत बहुत दुःखी हुए। बालक के शव को लेकर श्मशान पहुंचे। श्मशान में बच्चे के मृत शरीर को देखकर प्रियव्रत के अंदर जीने की इच्छा खत्म हो गई। इसी समय प्रियव्रत के सामने एक देवी प्रकट हुई। प्रियव्रत ने देवी की पूजा की और मृत बालक को जीवनदान देने की प्रार्थना करने लगे। प्रियव्रत की भक्ति से प्रसन्न होकर देवी ने राजा प्रियव्रत से कहा कि मैं ब्रह्माजी की मानस पुत्री देवसेना हूं। कुमार कार्तिकेय मेरे पति हैं। मूल प्रकृति के छठे अंश से उत्पन्न होने के कारण मैं षष्ठी कहलाती हूं। देवी ने प्रियव्रत के मृत बालक को पुनर्जीवित कर दिया। जिस दिन प्रियव्रत के मृत बालक को षष्ठी देवी ने जीवित किया वह कार्तिक शुक्ल पक्ष की षष्ठी तिथि थी।  इसके बाद राजा प्रियव्रत ने छठ पर्व किया। सूर्य की कृपा से प्राप्त बालक को षष्ठी देवी ने पुनर्जीवन दिया, जिससे कार्तिक शुक्ल षष्ठी तिथि को सूर्य को अर्घ्य देकर छठ मैय्या की पूजा की जाती है। ये भी पढ़ें-  एक अन्य कथा के अनुसार कुमार कार्तिकेय का जन्म होने के बाद कार्तिकेय को सुरक्षित रखने के लिए अग्नि देव ने कुमार कार्तिकेय को गंगा को सौंप दिया। गंगा ने कार्तिकेय को सरकंडे के वन में रख दिया। इस वन में छह कृतिकाएं निवास करती थीं। कृतिकाओं ने कुमार कार्तिकेय को अपना पुत्र मान लिया और अपने साथ ले गईं। कृतिकाओं ने कार्तिकेय का पालन-पोषण किया। यही छह कृतिकाएं छठी माता कहलाती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुभ कार्यों के लिए करना होगा इंतजार, विवाह के लिए मिलेंगे केवल 15 शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 12:54:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</guid>
      <description>देवउठनी एकादशी 31 अक्टूबर को है। शास्त्रों के अनुसार देवउठनी के बाद ही सभी तरह के शुभ कार्य शुरू किये जाते हैं, लेकिन इस बार भगवान के जागने के 18 दिन बाद ही कोई शुभ कार्य किए जा सकता है। इसका कारण ग्रहों का चाल है। दरअसल देवशयनी एकादशी से देवउठनी एकादशी तक यानी चार महीने भगवान विष्णु शयनकाल की अवस्था में होते हैं और इस दौरान कोई शुभ कार्य नहीं किया जाता है।  पढ़ें-  दरअसल देवउठनी एकादशी के दिन तुलसी विवाह के साथ ही सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते है, लेकिन इस बार मुहूर्त देरी से शुरू होने की वजह गुरु व शुक्र ग्रहों का अस्त रहना है। ये दोनों ग्रह विवाह के कारक ग्रह हैं। गुरु ग्रह 10 नवंबर को दोबारा उदय होंगे। सूर्य के 17 नवंबर को वृश्चिक राशि में प्रवेश के बाद ही 19 नवंबर से शुरू होकर 12 दिसंबर तक वैवाहिक मुहूर्त रहेगा। दो माह में कुल 15 दिन ही शुभ मुहूर्त रहेंगे। इसके बाद वर्ष 2018 में मकर संक्रांति के बाद विवाह मुहूर्त प्रारंभ होंगे जो मार्च में होलाष्टक प्रारंभ होने तक रहेंगे। 23 नवंबर को विवाह पंचमी है। इस दिन को विवाह के लिए अति शुभ माना गया है।  इसी तरह 25 नवंबर को त्रिपुष्कर योग रहेगा जबकि 28 और 30 नवंबर के मुहूर्त भी विशेष शुभ रहेंगे। दोनों दिन सूर्यास्त से शुरू होकर रात तक सर्वार्थ सिद्धि योग रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए भगवान शिव को क्यों पसंद है भांग और धतूरा, अर्पित करने पर मिलता है लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 08:40:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</guid>
      <description>सोमवार का दिन की आराधना के लिए विशेष दिन होता है और भगवान श‌िव की पूजा सबसे आसान मानी जाती। भोलेनाथ सबसे जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है भी हैं। भोले नाथ की पूजा में न तो लजीज व्यंजन परोसे जाते हैं और न ही मिठाई। भगवान शिव की पूजा में ऐसी चीजें चढ़ाई जाती है जो किसी दूसरे देवता को नहीं चढ़ाई जाती हैं। भोले नाथ को बेलपत्र, धतूरा और एक लोट जल से भी खुश क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  श‌िव महापुराण में भगवान श‌िव को नीलकंठ कहा गया है क्योंक‌ि सागर मंथन के समय भगवान भोलेनाथ ने सागर मंथन से उत्पन्न हालाहल व‌िष को पीकर सृष्ट‌ि को तबाह होने से बचाया था। लेक‌िन व‌िष पीने के बाद इसके प्रभाव से भगवान श‌िव का गला नीला पड़ गया क्योंक‌ि इन्होंने व‌िष को अपने गले से नीचे नहीं उतरने द‌िया। इसका परिणाम यह हुआ क‌ि व‌िष भगवान श‌िव के मस्त‌िष्क पर चढ गया और भोलेनाथ अचेत हो गए। ऐसी स्‍थ‌ित‌ि में देवताओं के सामने भगवान श‌िव को होश में लाना एक बड़ी चुनौती बन गई। देवी भागवत पुराण में बताया गया है क‌ि इस स्‍थ‌ित‌ि में आद‌ि शक्त‌ि प्रकट हुई और भगवान श‌िव का उपचार करने के ल‌िए जड़ी बूट‌ियों और जल से श‌िव जी का उपचार करने के ल‌िए कहा। भगवान श‌िव के स‌िर से विष की गर्मी को दूर करने के ल‌िए देवताओं ने भगवान श‌िव के स‌िर पर धतूरा, भांग रखा और न‌िरंतर जलाभ‌िषेक क‌िया। इससे श‌िव जी के स‌िर से व‌िष का दूर हो गया। इस समय से ही भगवान श‌िव को धतूरा, भांग और जल चढ़ाया जाने लगा। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>