<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/</link>
    <description>Recent content in पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2017 17:37:04 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title> हवन में इस्तेमाल करें सिर्फ ये लकड़ियां, मिलेगा पूरा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 17:37:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-which-tree-wood-is-used-in-the-havan-or-yagya/</guid>
      <description>हर छोटी या बड़ी पूजा में हवन या यज्ञ करना जरूरी होता है। माना जाता है हवन के बिना कोई भी पूजा पूरी नहीं होती। अक्सर लोग इसी बात को लेकर थोड़ा असमंजस की स्थिति में रहते हैं कि हवन में कौनसी लकड़ी का इस्तेमाल करना सही औ शुभ होता है। हवन में आमतौर पर समिधा (जलने वाली लकड़ी) के रूप में आम की लकड़ी सर्वमान्य है, लेकिन अन्य समिधाएं भी विभिन्न कार्यों के लिए इस्तेमाल होती हैं। सूर्य की समिधा मदार की होनी चाहिए। मदार रोग का नाश करती है। चंद्रमा की समिधा पलाश ‌की होने से व्यक्ति के सभी कार्य सिद्ध होते हैं। अगर आप गुरु ग्रह के लिए हवन करवा रहे हैं तो हवन में पीपल की लकड़ी का इस्तेमाल करें।  शुक्र की हवन में गूलर की लकड़ी का इस्तेमाल शुभ होता है।  शनि देव के लिए किए गए हवन में समिधा शमी की होनी चाहिए। ये पापों का नाश करती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर शनिवार के दिन ही क्यों होती है पीपल के पेड़ की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Nov 2017 08:22:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-is-the-worship-of-peepal-tree-on-saturday/</guid>
      <description>शनिवार का दिन भगवान शनि का होता है। जिस किसी व्यक्ति की कुंडली में शनिदोष होता है वे लोग शनि मंदिर जाकर शनिदेव को तेल चढ़ाते हैं और पीपल के पेड़ के नीचे दीपक जलाते हैं। माना जाता है कि पीपल की पूजा करने से शनि महाराज प्रसन्न होते हैं और उन्हें शनि दोष के कुप्रभाव से मुक्ति मिल जाती है। लेकिन पीपल के वृक्ष की ही पूजा क्यों होती है, कभी आपने सोचा है। इसके पीछे बड़ा ही रोचक कारण है।  पढ़ें- एक समय स्वर्ग पर असुरों का राज था। कैटभ नाम का राक्षस पीपल वृक्ष का रूप धारण करके यज्ञ को नष्ट कर देता था। जब भी कोई ब्राह्मण पीपल के वृक्षों की टहनियां तोड़ने वृक्षों के पास जाता तो यह राक्षस उसे खा जाता। ऋषिगण समझ ही नहीं पा रहे थे कि ब्राह्मण कुमार कैसे गायब होते चले जा रहे हैं। ऋषिगण सूर्यपुत्र शनि देव के पास सहायता मांगने गए।  शनिदेव ब्राह्मण बनकर पीपल के वृक्ष के पास गए। कैटभ ने शनि महाराज को पकड़ लिया। इसके बाद शनि और कैटभ में युद्घ हुआ। शनि महाराज ने कैटभ का वध कर दिया। ऋषियों ने शनि की पूजा अर्चना की। शनि महाराज ने ऋषियों को कहा कि आप सभी भयमुक्त होकर शनिवार के दिन पीपल की पूजा करें इससे शनि की पीड़ा से मुक्त हो जाएगा। दूसरी कथा के अनुसार भगवान शिव के अवतार थे ऋषि पिप्लाद। बाल्यावस्था में ही इनके माता-पिता की मृत्यु हो गई। बड़े होने इन्हें पता चला कि शनि की दशा के कारण ही इनके माता-पिता को मृत्यु का सामना करना पड़ा। इससे क्रोधित होकर पिप्लाद तपस्या करने बैठ गए। ब्रह्मा जी को प्रसन्न करके उनसे ब्रह्मदंड मांगा और शनि देव की खोज में निकल पड़े। इन्होंने शनि देव को पीपल के वृक्ष पर बैठा देख तो उनके ऊपर ब्रह्मदंड से प्रहार किया। इससे शनि के दोनों पैर टूट गये।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृदोष होने के कारण जीवन में आती हैं ये 5 तरह की परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Sat, 11 Nov 2017 09:08:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-pitra-dosh-and-its-effects/</guid>
      <description>ज्योतिषशास्त्र के अनुसार कई तरह के दोष पाए जाते हैं जिनमें से एक दोष पितृदोष होता है। श्राद्ध के महीने में अधिकतर लोग अपने पूर्वजों को तर्पण करते हैं। हिन्दूधर्म में पूर्वजों को तर्पण देने का विशेष महत्व होता है। अगर किसी व्यक्ति के ऊपर पितृदोष होता है तो उसे कई तरह की परेशानियां आती है। पितृदोष होने पर कई तरह के संकेत हमें मिलते हैं।  पढ़ें-  जिन लोगो की कुंडली में पितृदोष पाया जाता है उन्हें संतान पैदा होने में काफी परेशानियों का सामना करना पड़ता है। ऐसे में तो कई बार संतान ही नहीं होती है। पितृदोष के कारण हमेशा पैसों की कमी का सामना करना पड़ता है। पितृदोष के कारण उस व्यक्ति का अधिकतर समय पैसों की समस्या से दो चार होना पड़ता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष के कारण घर में किसी की शादी में तमाम तरह के अड़चने आती हैं यहां तक की शादी के बाद भी पति और पत्नी के बीच हमेशा विवाद बना रहता है। पितृदोष होने के कारण घर में हमेशा पारिवारिक क्लेश रहता है। अक्सर परिवार के सदस्यों के बीच मनमुटाव बना रहता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुबह उठकर रोज करें ये 4 काम, बन जाएंगे बिगड़े हुए काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</link>
      <pubDate>Fri, 10 Nov 2017 10:13:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-work-daily-in-the-morning-for-positive-energy/</guid>
      <description>इंसान किसी काम सफल होने के लिए दिन रात मेहनत करता है लेकिन कई बार कठिन मेहनत करने के बाद भी उसे मनचाही सफलता नहीं मिल पाती है। ज्योतिष शास्त्रों में ऐसे कई उपाय बताए गए है जिसे अपनाने से सफलता आसानी से मिल जाती है। शास्त्रों में सुबह उठने को अच्छा बताया गया है इससे पूरा दिन खुशहाल रहता है। अगर आप चाहते है कि आपका दिन अच्छा बीते तो सुबह ये काम जरूर करना चाहिए।  पढ़ें-  अगर आप चाहते हैं कि हर काम में आपका भाग्य हमेशा साथ दे तो नियमित रुप से सुबह उठाना चाहिए। ऐसा करने से आपका पूरा दिन शुभ और एनर्जी से भरा रहता है। अगर आप चाहते है कि घर में हमेशा सुख शांति बनी रहे तो रोज सुबह स्नान करने के बाद रोज किसी व्यक्ति को दान करना चाहिए। हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है इसलिए नियमित रूप से तुलसी के पौधे के सामने सुबह और शाम घी का दीपक जलाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जब फटे मोजे पहनकर अपनी अंतिम यात्रा पर जाना चाहता था ये व्यक्ति</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 15:54:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/this-story-says-that-never-earn-money-by-wrong-way/</guid>
      <description>आदमी पूरी उम्र पैसे कमाने के लिए दौड़ता-भागता है। धन-दौलत जमा करता है, लेकिन मरने के सब कुछ यहीं छूट जाता है। बहुत पुरानी बात है। एक गांव में बहुत ही धनवान व्यक्ति रहता था।  उसने अपने बेटे को वसीयत देते हुए कहा कि बेटा मेरे मरने के बाद मेरे पैरों में ये फटे हुऐ मोजे जरूर पहना देना। यही मेरी अंतिम इच्छा है। कुछ दिनों बाद उसकी मृत्यु हो गई। बेटे ने पंडितजी से अपने पिता की आखिरी इच्छा के बारे में बताया। पंडितजी ने कहा कि धर्म में कुछ भी पहनाने की इजाजत नहीं है। उसने पंडितजी की बात नहीं मानी। गांव के अन्य पंडितों को वहां बुलाया गया। तभी वहां एक व्यक्ति आया और बेटे के हाथ में पिता का लिखा हुआ एक खत दे दिया। खत में पिता की नसीहत लिखी थी- &#39;मेरे प्यारे बेटे। इतनी धन-दौलत होने के बावजूद भी, मैं एक फटा हुआ मोजा तक नहीं ले जा सकता। एक दिन सभी को यह दुनिया छोड़ कर जाना है। तुम्हें भी एक सफेद कपड़े में ही जाना होगा। ऐसे में हमेशा यही कोशिश करना कि कभी भी पैसों के लिए किसी को दुःख मत देना। गलत तरीके से पैसे नहीं कमाना।&#39; फिर क्या था, बेटे ने पिता की लिखी ये बातें ताउम्र याद रखीं। सदा ईमानदारी की राह पर चलते हुए पैसे कमाए। तभी बड़े-बुजुर्ग कहते हैं कि इंसान को लालच से दूर रहना चाहिए। बुरे तरीके से चाहे आप जितना धन कमा लें, मृत्यु के बाद तो खाली हाथ ही जाना है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नीलम रत्न धारण करने पर आपके साथ होती हैं ये 8 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Nov 2017 13:34:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-8-things-about-neelam-stone-or-sapphire-gemstone-when-you-wear-it/</guid>
      <description>अगर किसी को की कृपा मिल जाए तो वो व्यक्ति देखते ही देखते राजा बन जाता है। वहीं शनि देव की दृष्टि पड़ते राजा भी रंक बन जाता है। इसी वजह से को प्रसन्न करने और उनके प्रभाव से बचने के लिए ज्यादातर लोग नीलम रत्न को धारण करते हैं। माना जाता है कि नीलम जब क‌िसी व्यक्ति‌ को सकारात्मक परिणाम देता है तो कुछ ही द‌िनों में सफलता की सीढ़ियां चढ़ने लग जाता है। इसल‌िए नीलम रत्न बहुत ही जांच परख कर धारण क‌िया जाता है। अगर आप भी इस रत्न को धारण करते हैं तो इन 8 बातों को जरूर ध्‍यान रखें।  ये भी पढ़ें-  नीलम रत्न का प्रभाव बहुत ही तेजी से द‌िखता है। अगर यह रत्न आपके ल‌िए अनुकूल नही हैं यानी आपको सकारात्मक फल देने वाला नहीं है तो आंखों में तकलीफ महसूस होने लगती है। नीलम के प्रत‌िकूल होने पर दुर्घटना में चोट लग सकती है और शारिरीक कष्ट हो सकता है। इसके शुभ नहीं होने पर धारण करने वाले को तुरंत आर्थ‌िक नुकसान का सामना करना पड़ता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्मदिन पर आप भी लेते हैं हेयर कट तो सावधान हो जाएं, हो सकता है नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Nov 2017 18:18:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-astrology-do-not-take-haircut-on-your-birthday/</guid>
      <description>हर कोई चाहता है कि उसका जन्मदिन खास बने। फैमिली और दोस्तों के साथ पार्टी, घूमना-फिरना बर्थडे को खास बना देता है, लेकिन कई बार इसे खास बनाने के चक्कर में कई बार ऐसी भी गलती कर बैठते हैं, जिसका नुकसान बाद में भुगतना पड़ता हैं। ज्योतिषशास्त्र में जन्मदिन वाले दिन अनजानें में होने वाली गलतियों को बताया गया हैं। जिसे करने सेगलत असर डालते हैं।  ये भी पढ़ें- अक्सर जन्मदिन पर अलग दिखने के चक्कर में हेयरकट आदि करवाते हैं। जबकि उस दिन बाल व नाखून काटने से बचना चाहिए। नहीं तो उम्र पर असर पड़ेगा। जन्मदिन की पार्टी में इन दिनों एल्कोहल का उपयोग होना आम हो गया है। लेकिन ज्योतिषशास्त्र में सही नहीं माना गया है। जन्मदिन पर एल्कोहल पर उपयोग करने से शनि शत्रु बन जाता है। नॉनवेज का सेवन करके जन्मदिन का जश्न ना मनाए। ऐसा करने से शारीरिक व मानसिक समस्याओं का सामना करना पड़ सकता हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवी-देवताओं की पूजा में भूलकर भी न करें ऐसी चीजों को इस्तेमाल </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 07 Nov 2017 10:50:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/never-use-these-material-during-god-worship/</guid>
      <description>पूजन सामग्री यदि शुद्ध नहीं होती, तो देवता रुष्ट हो जाते हैं। मिलावटी पूजन सामग्री से पूजा का भी फल नहीं मिलता है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए हम नित्य पूजन करते हैं, लेकिन उसका फल हमें नहीं मिलता। पूजा तभी सफल होती है, जब पूजन सामग्री शुद्ध हो। पूजा-पाठ में दीप जलाने का विशेष महत्व होता है। इससे जहां देव प्रसन्न होते हैं, वहीं सकारात्मक ऊर्जा भी आती है। दीप जलाने व हवन के लिए हमेशा शुद्ध देशी घी का ही प्रयोग करना चाहिए। मिलावटी या सस्ते देशी घी में भारी मात्रा में वनस्पति घी व घटिया तेल होता है, जो पूजन के उपयुक्त नहीं होता। ऐसे घी का उपयोग करना अशुभ होता है।    दीप जलाने के लिए हमेशा साफ कपास से बनी बाती का ही प्रयोग करना चाहिए। रुई से बनी बाती शुद्ध तो होती ही है, ऐसी बाती का दीपक पूजन में देर तक जलता है और बीच में बुझने का डर नहीं रहता। पूजन में दीपक का देर तक जलना शुभ होता है। दीपक जितनी देर तक जलता है, उससे सकारात्मक ऊर्जा फैलती है। लेकिन आजकल बाजार में ऐसी बाती बेची जा रही है, जो सस्ती जरूर होती है, पर ये दीपक में या तो पूजन के बीच जलते-जलते बुझ जाती है या फिर बहुत तेजी से जलती रहती है। पूजा के बीच दीपक के बुझने से पूजा संपन्‍न नहीं मानी जाती और न ही पूजन का लाभ प्राप्त होता है। हवन के लिए हमेशा शुद्ध हवन सामग्री का प्रयोग करना चाहिए। अशुद्ध सामग्री का प्रयोग करने से देवता नाराज होते हैं। पूजन में अगर लौंग का प्रयोग करते हें, तो लौंग के मुंह पर फूल के आकार जैसी आकृति पूरी होनी चाहिए और यह मोटी होनी चाहिए या सिकुड़ी या टूटी लौंग का प्रयोग करना स्वीकार नहीं होता।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस दिशा में लगाएं तुलसी का पौधा, नहीं रहेगी पैसों की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 15:26:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-vastu-keep-tulsi-plant-always-right-direction/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में तुलसी के पौधे का विशेष महत्व होता है। तुलसी के पौधे को घर में लगाने से शुभ फल की प्राप्ति होती है। तुलसी के पौधे में तमाम गुण होने के बाद भी कई तरह के नकारात्मक ऊर्जा भी पैदा कर सकता है। के अनुसार तुलसी के पौधे को लगाने की गलत दिशा और इसके इस्तेमाल में की गई लापरवाही के चलते हमारे जीवन पर इसका नकारात्मक असर पडता है। अगर इन बातों का ध्यान रखेंगे तो आपके के ऊपर इसका सकारात्मक असर पड़ेगा।  पढ़ें-    वास्तुशास्त्र के अनुसार तुलसी के पौधे के पत्ते को एकादशी, रविवार और मंगलवार को नहीं तोडना चाहिए।  वास्तुशास्त्र के अनुसार उत्तर-पूर्व दिशा को धन के देवता कुबेर की दिशा मानी जाती है इसलिए घर की आर्थिक स्थिति में वृद्धि करने के लिए तुलसी को उत्तर-पूर्व दिशा में लगाना चाहिए। अगर आपके घर में वास्तु शास्त्र संबंधी कोई दोष है यानि की हमेशा आपके घर में कोई न कोई परेशानी बनी रहती है तो दक्षिण- पूर्व दिशा में तुलसी का पौधा लगाएं। ​यदि तुलसी का पौधा सूख जाए तो उसे नदी या पास के कुँए में डाल देना चाहिए। यदि आप ऐसा न कर सके तो पौधे को गमले की मिट्टी में ही दबा देना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी सुबह उठकर नहीं देखना चाहिए ये 4 चीजें, होता है भारी नुकसान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Nov 2017 07:11:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-things-in-morning/</guid>
      <description>आमतौर पर एक कहावत प्रचलित है यदि दिन में किया गया कोई काम खराब हो जाता है या परेशानी आती है तो लोग कहते हैं कि आज किसका चेहरा देखकर उठा था। आइए जानते हैं आखिर वह कौन-कौन सी चीजें होती है जिसको सुबह के वक्त देखने पर आपको भारी नुकसान उठाना पड़ सकता है।  पढ़ें बहुत लोग सुबह उठते ही अपने चेहरे को घर में लगे हुए आइने में दिखाते हैं ऐसा करना हमारे शास्त्रों में ऐसा करना अशुभ माना जाता है। अगर आप ऐसा करते हैं तो आपका पूरा दिन खराब जाता है। सुबह-सुबह अगर आप किसी कुत्ते को घर के बाहर लड़ाई करते हुए देखते है तो इसे अशुभ माना जाता है। इससे आपकी उम्र छोटी होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु नानक ने जब जनेऊ पहनने से किया इनकार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Nov 2017 13:32:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/guru-nanak-dev-jayanti-2017-when-guru-nanak-refused-to-wear-janeu/</guid>
      <description>गुरु नानक एक महान धार्मिक प्रवर्तक और सिख धर्म के संस्थापक थे। नानकशाही कैलेंडर के हिसाब से गुरु नानक का जन्मोत्सव अप्रैल में मनाया जाता है, लेकिन सामान्य रूप से उनकी जयंती आज यानी चार नवंबर को होती है। नानक ने सिख धर्म में हिन्दू और इस्लाम दोनों की अच्छाइयों को शामिल किया। हालांकि सिख धर्म हिन्दू और इस्लाम का महज संकलन नहीं है।  गुरु नानक एक मौलिक आध्यात्मिक विचारक थे। उन्होंने अपने विचारों को खास कविताई शैली में प्रस्तुत किया। यही शैली सिखों के धर्मग्रंथ गुरुग्रंथ साहिब की भी है। गुरु नानक के जीवन के बारे में बहुत कुछ लोगों को पता नहीं है। हालांकि सिख परंपराओं और जन्म सखियों में उनके बारे काफी जानकारियां हैं। गुरु नानक के अहम उपदेश भी हम तक जन्म सखियों के ज़रिए ही पहुंचे हैं। बालक नानक का जन्म 1469 में लाहौर से 64 किलोमीटर दूर हुआ था।  नानक का कहना था कि चिंतन के ज़रिए ही आध्यात्म के पथ पर बढ़ा जा सकता है। उनका मानना था कि अपनी जीवनशैली के ज़रिए ही हर इंसान अपने भीतर ईश्वर को देख सकता है। 1496 में नानक की शादी हुई थी। उनका एक परिवार भी था। नानक ने भारत, तिब्बत और अरब से आध्यात्मिक यात्रा की शुरुआत की और यह यात्रा 30 सालों तक चली। इस दौरान नानक ने काफ़ी अध्ययन किया और पढ़े लिखे लोगों से बहस भी की।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>4 नवंबर का दिन है बहुत खास, ये 4 उपाय करने से नहीं रहेगी धन की कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 13:32:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-do-these-4-measure-step-for-happiness/</guid>
      <description>4 नवंबर, शनिवार को कार्तिक माह के शुक्ल पक्ष की है। हिन्दू धर्म में पूर्णिमा को विशेष महत्व होता है। पूर्णिमा के दिन पूजा-पाठ और दान-पुण्य करने से अक्षय फल की प्राप्ति होती है। कार्तिक पूर्णिमा पर लोग गंगा नदी में स्नान करते हैं। शास्त्रों के अनुसार अगर पूर्णिमा के दिन कुछ खास उपाय किया जाय तो धन-दौलत की कमी कभी नही रहती।  पढ़ें- कार्तिक पूर्णिमा के दिन सुबह स्नान करके घर के मुख्य द्वार पर आम के पत्तों का तोरण द्वार बनाना चाहिए। ऐसा करने से घर के अंदर निगेटिव ऊर्जा घर के अंदर प्रवेश नहीं करती है। कार्तिक पूर्णिमा इस बार शनिवार के दिन पड़ रही है जिसके कारण इसका महत्व और भी बढ़ जाता है। इस दिन शनि मंदिर जा कर भगवान शनि को सरसों का तेल चढ़ाना चाहिए ऐसा करने से आप के ऊपर से शनिदोष कम होता है । कार्तिक पूर्णिमा की शाम के समय तुलसी के पौधे में घी का दीपक जलाना चाहिए। इससे घर की समृद्धि बनी रहेगी और दुर्भाग्य पीछा छोड़ता है। अगर आप यह चाहते हैं कि आपकी तिजोरी हमेशा पैसों से भरी रहे तो कार्तिक पूर्णिमा पर 11 पीली कौड़ियों के ऊपर हल्दी का तिलक लाकर तिजोरी में रखें माता लक्ष्मी की कृपा आप पर हमेशा बनी रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी पर जरूर करें ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 11:35:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-2017-do-these-five-things-for-happiness/</guid>
      <description>आज एकादशी है जिसे देव प्रबोधिनी एकादशी या भी कहते हैं। यह कार्तिक महीने की शुक्ल पक्ष को मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद नींद से जागते हैं। इस दिन से सारे शुभ कार्य भी शुरू हो जाते हैं। साथ ही साथ इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ तुलसी जी का विवाह भी होता है। इस एकादशी पर अगर कुछ काम किया जाए तो भगवान विष्णु का आशीर्वाद हमें जरूर प्राप्त होता है।  पढ़ें-   देवउठनी एकादशी पर सुबह घर की साफ सफाई करें और सुबह उठकर भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा करें। हमारे शास्त्रों में पीपल के पेड़ में देवताओं का निवास स्थान बताया गया है। भगवान को प्रसन्न करने के लिए और उनका आशीर्वाद पाने के लिए इस एकादशी पर पेड़ के नीचे घी का दीपक जरूर जलाएं। देवउठनी एकादशी के दिन भगवान विष्णु और माता तुलसी का विवाह होता है इसलिए इस दिन विधि-विधान से तुलसी जी का विवाह भगवान के साथ करना चाहिए और माता तुलसी को लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। शाम को घर के हर एक हिस्से में दीपक जरूर जलाना चाहिए। ऐसा करने से भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी का भी आशीर्वाद मिलता है जिसके कारण से आपके घर में कभी धन की कमी नहीं रहेगी। इस एकादशी के मौके पर भगवान विष्णु को दक्षिणवर्ती शंख से गाय के दूध से अभिषेक करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>वल्लभ भाई पटेल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:49:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sardar-vallabhbhai-patel-story/</guid>
      <description>वल्लभ भाई पटेल</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी : चार माह बाद शुरू होंगे मांगलिक काम, इन 5 कामों को जरूर करें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-prabodhini-ekadashi-2017-do-these-5-work-for-good-time/</guid>
      <description>31 अक्‍टूबर को देवउठनी एकादशी है और इस दिन चार माह के शयन के बाद देवता जागेंगे। इसके साथ ही मांगलिक कार्य भी शुरू हो जाएंगे। देवउठनी एकादशी के दिन इन 5 कामों को करना शुभ होता है। इस ‌दिन भगवान विष्‍णु 4 माह के शयन के बाद जागते हैं, उनसे मांगलिक कार्य शुरु करने की प्रार्थना जरूर करें। देवउठनी एकादशी पर घर और मंदिर में लक्ष्मी नारायण की आराधना करनी चाहिए। इस दिन भगवान विष्‍णु और तुलसी जी का भी विवाह करवाया जाता है। इसीलिए अपने घर में विष्‍णु जी के रूप में शालिग्राम पत्‍थर और तुलसी जी का पौधा रखकर विवाह करवाए। इस दिन घर और मंदिर में गन्ने का मंडप बनाए और उसमें लक्ष्मीनारायण का पूजन करें। उन्हें बेर, आंवला सहित अन्‍य मौसमी फल का भोग लगाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: भगवान विष्णु के जागने पर करें ये उपाय, मिलेगा मनचाहा फल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-dev-uthani-ekadashi-do-these-five-things-to-worship-of-god-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू मान्यता के अनुसार कार्तिक शुक्ल पक्ष की नवमी को मनाई जाती है। इस दिन भगवान विष्णु चार महीने की नींद के बाद जागते हैं और फिर सारे शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं। अगर इस दिन पूजा के दौरान कुछ कार्य किए जाए तो उसका फल जरूर मिलता है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में।  पढ़ें- इस एकादशी के दिन दक्षिणावर्ती शंख से भगवान विष्णु की पूजा जरूर करनी चाहिए और शंख में गंगाजल भरकर भगवान को अभिषेक करें। भगवान विष्णु को पीले रंग का प्रसाद और फल चढ़ाने पर वह जल्दी खुश होते हैं इसलिए इस दिन पीला प्रसाद जरूर चढ़ाएं। अगर आप भगवान विष्णु का आशीर्वाद चाहते है तो इस एकादशी को भगवान विष्णु के साथ माता लक्ष्मी की पूजा जरूर करें ऐसा करने से धन लाभ होगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुरू हुआ रोग पंचक, 2 नवंबर तक भूलकर भी न करें ये 5 काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Oct 2017 07:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/panchak-start-from-29-october-till-2-november-2017/</guid>
      <description>रविवार, 29 अक्टूबर से शुरू हो रहा है। दोपहर 2 बजकर 34 मिनट से पंचक लगेगा, जो 2 नवंबर तक रहेगा। जो पंचक रविवार से शुरू होता है उसे रोग पंचक कहते है। ज्योतिषशास्त्र में पंचक लगने को अशुभ माना जाता है। पंचक की गणना चन्द्रमा की स्थिति पर निर्भर होती है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए।  पढ़ें-  पंचक पांच दिनों तक होता है जो वर्ष में कई बार आता है। ज्योतिष के अनुसार पंचक भी अलग-अलग प्रकार के होते हैं। अगर पंचक का प्रारंभ रविवार से हो रहा होता है तो उसे रोग पंचक कहा जाता है। वहीं सोमवार से शुरू हुआ पंचक राज पंचक कहलाता है। जो पंचक मंगलवार को शुरू हो उसे अग्नि पंचक कहते है इस दौरान आग लगने का भय रहता है। इस दौरान औजारों की खरीदारी, निर्माण या मशीनरी का कार्य नहीं करना चाहिएइसके अलावा मृत्यु पंचक और चोर पंचक होता है। मृत्यु पंचक शनिवार और चोर पंचक शुक्रवार को होता है। दोनो काफी घातक और अशुभ पंचक माने जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने की ये एकादशी मानी जाती है सबसे अच्छी,जानिए इसके कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 16:13:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-pravodhni-ekadashi-story-and-its-significance/</guid>
      <description>पूरे साल में 24 होती है जो हर महीने दो एकादशी पड़ती है, एक शुक्ल पक्ष में और दूसरी कृष्ण पक्ष में। सभी एकादशी में कार्तिक शुक्ल का विशेष महत्व होता है। इसे देवप्रबोधनी एकादशी या देव उठानी एकादशी के नाम से जाना जाता है। इस बार यह एकादशी 31 अक्टूबर, मंगलवार को पड़ रही है। इस दिन चार महीने शयन के बाद भगवान विष्णु जगते हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों में बताया गया है कि देवप्रबोधनी एकादशी के दिन देवता भी भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करते हैं। इसलिए पृथ्वी वासियों को भी इस दिन भगवान विष्णु के जगने पर उनकी पूजा करनी चाहिए। पुराणों में बताया गया है कि जो लोग देवप्रबोधनी एकादशी का व्रत रखते हैं उनकी कई पीढ़ियां विष्णु लोक में स्थान प्राप्त करने के योग्य बन जाती हैं। शास्त्रों के अनुसार, देवप्रबोधनी एकादशी के दिन गन्ने का मंडप सजाकर मंडप के अंदर विधिवत रूप से भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए और तुलसी का पत्ता चढ़ाएं। ध्यान रखें जो व्रत कर रहे हों उन्हें स्वयं तुलसी पत्ता नहीं तोड़ना चाहिए।। ऐसा करने से मांगलिक कार्यों में आने वाली बाधाएं दूर होती है और पूरा साल सुखमय व्यतीत होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः जानिए क्यों सूर्य भगवान की पूजा के बाद भी इसे कहते हैं छठी मैया का त्याेहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 14:24:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-why-lord-surya-worship-called-festival-of-maa-chhathi/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल पक्ष की चतुर्थी तिथि से चार दिन काशुरू हो जाता है। षष्‍ठी और सप्तमी को जल में खड़े होकर भगवान सूर्य अर्घ्य दिया जाता है। में सूर्य भगवान की पूजा की जाती है फिर भी इसे सूर्य पूजा कहने की बजाय के नाम से जाना जाता है। छठ पर्व के गीतों और भजनों में भी छठ पर्व में भगवान सूर्य की पूजा की जाती है, लेकिन फिर भी इसे छठी मैया का त्याेहार कहा जाता है। माना जाता है कि छठ मैया के प्रसन्न होने से संतान सुख की प्राप्ति होती है। छठ मैया के इन्हीं गुणों के कारण सूर्य पूजा को के रूप में मान्यता मिली।  ये भी पढ़ें-  देवी भागवत पुराण के अनुसार राजा प्रियव्रत विवाह के कई वर्षों बाद भी संतान सुख के लिए तरसते रहे। संतान सुख पाने के लिए इन्होंने सूर्य की उपासना की। सूर्य की कृपा से प्रियव्रत के घर बालक का जन्म हुआ, लेकिन जन्म लेते ही बालक की मृत्यु हो गयी। प्रियव्रत बहुत दुःखी हुए। बालक के शव को लेकर श्मशान पहुंचे। श्मशान में बच्चे के मृत शरीर को देखकर प्रियव्रत के अंदर जीने की इच्छा खत्म हो गई। इसी समय प्रियव्रत के सामने एक देवी प्रकट हुई। प्रियव्रत ने देवी की पूजा की और मृत बालक को जीवनदान देने की प्रार्थना करने लगे। प्रियव्रत की भक्ति से प्रसन्न होकर देवी ने राजा प्रियव्रत से कहा कि मैं ब्रह्माजी की मानस पुत्री देवसेना हूं। कुमार कार्तिकेय मेरे पति हैं। मूल प्रकृति के छठे अंश से उत्पन्न होने के कारण मैं षष्ठी कहलाती हूं। देवी ने प्रियव्रत के मृत बालक को पुनर्जीवित कर दिया। जिस दिन प्रियव्रत के मृत बालक को षष्ठी देवी ने जीवित किया वह कार्तिक शुक्ल पक्ष की षष्ठी तिथि थी।  इसके बाद राजा प्रियव्रत ने छठ पर्व किया। सूर्य की कृपा से प्राप्त बालक को षष्ठी देवी ने पुनर्जीवन दिया, जिससे कार्तिक शुक्ल षष्ठी तिथि को सूर्य को अर्घ्य देकर छठ मैय्या की पूजा की जाती है। ये भी पढ़ें-  एक अन्य कथा के अनुसार कुमार कार्तिकेय का जन्म होने के बाद कार्तिकेय को सुरक्षित रखने के लिए अग्नि देव ने कुमार कार्तिकेय को गंगा को सौंप दिया। गंगा ने कार्तिकेय को सरकंडे के वन में रख दिया। इस वन में छह कृतिकाएं निवास करती थीं। कृतिकाओं ने कुमार कार्तिकेय को अपना पुत्र मान लिया और अपने साथ ले गईं। कृतिकाओं ने कार्तिकेय का पालन-पोषण किया। यही छह कृतिकाएं छठी माता कहलाती हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुभ कार्यों के लिए करना होगा इंतजार, विवाह के लिए मिलेंगे केवल 15 शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 12:54:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shubh-muhurat-date-of-marriage-in-november-and-december-month/</guid>
      <description>देवउठनी एकादशी 31 अक्टूबर को है। शास्त्रों के अनुसार देवउठनी के बाद ही सभी तरह के शुभ कार्य शुरू किये जाते हैं, लेकिन इस बार भगवान के जागने के 18 दिन बाद ही कोई शुभ कार्य किए जा सकता है। इसका कारण ग्रहों का चाल है। दरअसल देवशयनी एकादशी से देवउठनी एकादशी तक यानी चार महीने भगवान विष्णु शयनकाल की अवस्था में होते हैं और इस दौरान कोई शुभ कार्य नहीं किया जाता है।  पढ़ें-  दरअसल देवउठनी एकादशी के दिन तुलसी विवाह के साथ ही सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते है, लेकिन इस बार मुहूर्त देरी से शुरू होने की वजह गुरु व शुक्र ग्रहों का अस्त रहना है। ये दोनों ग्रह विवाह के कारक ग्रह हैं। गुरु ग्रह 10 नवंबर को दोबारा उदय होंगे। सूर्य के 17 नवंबर को वृश्चिक राशि में प्रवेश के बाद ही 19 नवंबर से शुरू होकर 12 दिसंबर तक वैवाहिक मुहूर्त रहेगा। दो माह में कुल 15 दिन ही शुभ मुहूर्त रहेंगे। इसके बाद वर्ष 2018 में मकर संक्रांति के बाद विवाह मुहूर्त प्रारंभ होंगे जो मार्च में होलाष्टक प्रारंभ होने तक रहेंगे। 23 नवंबर को विवाह पंचमी है। इस दिन को विवाह के लिए अति शुभ माना गया है।  इसी तरह 25 नवंबर को त्रिपुष्कर योग रहेगा जबकि 28 और 30 नवंबर के मुहूर्त भी विशेष शुभ रहेंगे। दोनों दिन सूर्यास्त से शुरू होकर रात तक सर्वार्थ सिद्धि योग रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए भगवान शिव को क्यों पसंद है भांग और धतूरा, अर्पित करने पर मिलता है लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 08:40:26 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-worship-of-lord-shiva-offered-to-bhang-or-marijuana-and-water/</guid>
      <description>सोमवार का दिन की आराधना के लिए विशेष दिन होता है और भगवान श‌िव की पूजा सबसे आसान मानी जाती। भोलेनाथ सबसे जल्दी प्रसन्न होने वाले देवता है भी हैं। भोले नाथ की पूजा में न तो लजीज व्यंजन परोसे जाते हैं और न ही मिठाई। भगवान शिव की पूजा में ऐसी चीजें चढ़ाई जाती है जो किसी दूसरे देवता को नहीं चढ़ाई जाती हैं। भोले नाथ को बेलपत्र, धतूरा और एक लोट जल से भी खुश क‌िया जा सकता है।  पढ़ें-  श‌िव महापुराण में भगवान श‌िव को नीलकंठ कहा गया है क्योंक‌ि सागर मंथन के समय भगवान भोलेनाथ ने सागर मंथन से उत्पन्न हालाहल व‌िष को पीकर सृष्ट‌ि को तबाह होने से बचाया था। लेक‌िन व‌िष पीने के बाद इसके प्रभाव से भगवान श‌िव का गला नीला पड़ गया क्योंक‌ि इन्होंने व‌िष को अपने गले से नीचे नहीं उतरने द‌िया। इसका परिणाम यह हुआ क‌ि व‌िष भगवान श‌िव के मस्त‌िष्क पर चढ गया और भोलेनाथ अचेत हो गए। ऐसी स्‍थ‌ित‌ि में देवताओं के सामने भगवान श‌िव को होश में लाना एक बड़ी चुनौती बन गई। देवी भागवत पुराण में बताया गया है क‌ि इस स्‍थ‌ित‌ि में आद‌ि शक्त‌ि प्रकट हुई और भगवान श‌िव का उपचार करने के ल‌िए जड़ी बूट‌ियों और जल से श‌िव जी का उपचार करने के ल‌िए कहा। भगवान श‌िव के स‌िर से विष की गर्मी को दूर करने के ल‌िए देवताओं ने भगवान श‌िव के स‌िर पर धतूरा, भांग रखा और न‌िरंतर जलाभ‌िषेक क‌िया। इससे श‌िव जी के स‌िर से व‌िष का दूर हो गया। इस समय से ही भगवान श‌िव को धतूरा, भांग और जल चढ़ाया जाने लगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: पूजा में जरूर होनी चाहिए ये 6 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-six-important-things-in-chhath-puja/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 15:08:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-six-important-things-in-chhath-puja/</guid>
      <description>छठी मइया को खुश करने के ल‌िए कई चीजों से अर्ध्य द‌िया जाता है। इनमें 6 चीजें ऐसी होती हैं ज‌िनके ब‌िना छठ पूजा पूरी नहीं मानी जाती। अाइए जानते हैं इन चीजों के बारे में। छठ पूजा में बांस की टोकरी का विशेष महत्व होता है। इसमें अर्घ्य का सामान पूजा स्‍थल तक लेकर जाते हैं और भेंट करते हैं। दूसरी चीज होती है ठेकुआ। गुड़ और गेहूं के आटे से बना ठेकुआ छठ पर्व का प्रमुख प्रसाद है। इसके बिना पूजा अधूरी मानी जाती है। गन्ना पूजा मेेें प्रयोग किया जाना वाला प्रमुख सामग्री होता है। गन्ना से अर्घ्य द‌िया जाता है और घाट पर घर भी बनाया जाता है। छठ पूजा में केला का प्रसाद के बिना पूजा अधूरी मानी जाती है । छठ में केले का पूरा गुच्छा छठ मइया को भेंट क‌िया जाता है।  हिन्दू धर्म में नारियल को सबसे शुभ फल माना जाता है और प्रत्येक शुभ कार्य और पूजा में इसका प्रयोग किया जाता है , इसलिए छठ पूजा में इसका विशेष महत्व होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्रीकृष्ण ने नहीं हनुमानजी ने सबसे पहले उठाया था गोवर्धन पर्वत, दिया था ये वरदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-govardhan-puja-and-what-is-relation-with-lord-hanuman/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 11:58:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/story-of-govardhan-puja-and-what-is-relation-with-lord-hanuman/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा को का पर्व मनाया जाता है।गोवर्धन पर्वत को गिरिराज महाराज के नाम से जाना जाता है और इन्हें साक्षात श्री कृष्ण का स्वरूप माना गया है। यह घटना उस समय हुई थी जब इंद्र के कोप से गोकुल वासियों को बचाने के लिए श्री कृष्ण ने गोवर्धन को अपनी छोटी उंगली पर उठा लिया था।  पढ़ें-  बहुत कम लोग यह जानते हैं कि इस घटना के पीछ हनुमान जी का भी हाथ था। दरअसल पौराणिक मान्यता के अनुसार त्रेतायुग में जब भगवान राम ने अवतार लिया था उस समय लंका पार करने के लिए जब भगवान राम के नेतृत्व में वानर सेना समुद्र पर सेतु का निर्माण कर रही थी उस समय इसके लिए बहुत से पत्थरों की जरूरत हुई। हनुमान जी हिमालय पर गए और एक पर्वत वहां से उठाकर समुद्र की ओर चल पड़े। मार्ग में पता चला कि सेतु का निर्माण हो गया है तो हनुमान जी ने पर्वत को वहीं जमीन पर रख दिया। पर्वत ने कहा कि मैं न तो राम के काम आया और न अपने स्थान पर रह सका। पर्वत की मनोदशा समझकर हनुमान जी ने कहा कि द्वापर में जब भगवान राम श्री कृष्ण के रूप में अवतार लेंगे उस समय वह आपको अपनी उंगली पर उठाकर देवता के रूप में प्रतिष्ठित करेंगे। इस तरह हनुमान जी ने गोवर्धन को देवता बनाने की लीला रची। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: लक्ष्मी पूजन में जरूर शामिल करें ये 5 चीजें, दूर होगी धन की किल्लत </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-5-items-during-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 13:02:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-use-these-5-items-during-lakshmi-puja/</guid>
      <description>की पूजा का हिंदू धर्म में विशेष महत्व होता है। पर पूरी श्रद्धा और विधि-विधान से देवी लक्ष्मी की पूजा करने पर इसका शुभ फल पूरे साल मिलता है। माता लक्ष्मी की पूजन में किन-किन चीजों का इस्तेमाल करना चाहिए उसका विशेष ध्यान रखना चाहिए। इससे पूरे साल माता लक्ष्मी अपने भक्तों पर कृपा बरसाती रहती है।  पढ़ें-  अपने घर में माता लक्ष्मी के स्वागत के लिए मुख्य दरवाजे पर आम, पीपल और अशोक के पत्तों का तोरण द्वार जरूर बनाना चाहिए। मुख्य दरवाजे पर तोरण लगाने से घर में नकारात्मक ऊर्जा प्रवेश नहीं कर पाती हैं। दिवाली के रात लक्ष्मी पूजन में पीली कौड़ियों को रखना शुभ होता है। शास्त्रों में कौड़ियों को लक्ष्मी का प्रतीक माना जाता है। पूजा के बाद इन कौड़ियों को तिजोरी में रखना चाहिए ताकि सालभर माता लक्ष्मी की कृपा बनी रहे। माता लक्ष्मी को मिठाई के साथ खीर का प्रसाद चढ़ाना चाहिए। शास्त्रों के अनुसार माता लक्ष्मी प्रिय व्यंजन खीर होता है और इसको पूजा में शामिल करने पर घर में सुख-समृद्धि आती है। लक्ष्मी पूजा की जगह, मुख्य द्वार और आंगन में रंगों से धार्मिक चिह्न जैसे कमल, स्वास्तिक, कलश, फूलपत्ती आदि से रंगोली बनाई जाती है। ऐसा माना जाता है कि देवी लक्ष्मी रंगोली की ओर जल्दी आकर्षित होती हैं और अपनी कृपा उस घर बनाए रखती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर इन 5 लोगों के पास कभी नहीं रुकती हैं माता लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-always-follow-these-5-tips-goddess-lakshmi-worship/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 13:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-always-follow-these-5-tips-goddess-lakshmi-worship/</guid>
      <description>आने वाली है और आप चाह रहे होंगे कि इस साल देवी लक्ष्मी की आप पर कृपा हो जाए। पूरे साल धन लाभ का मौका मिलता रहे। आपकी यह चाहत पूरी हो सकती है। इसमें कोई बड़ी बात भी नहीं है लेकिन इसके लिए आपको शास्त्रों में बताए कुछ बातों पर ध्यान देना होगा।  पढ़ें-  एक बार देवी रूक्मिणी जो स्वयं लक्ष्मी स्वरूप थी महालक्ष्मी से पूछती हैं कि, हे देवी आप किस मनुष्य पर कृपा करती हैं। रूक्मिणी के प्रश्न को सुनकर देवी लक्ष्मी ने उत्तर दिया कि जो मनुष्य अपनी वाणी पर नियंत्रण रखता है और जरूरत के अनुसार उचित शब्दों को प्रयोग करता है उस पर मैं प्रसन्न रहती हूं। ऐसा मनुष्य मेरी कृपा का पात्र होता है। मां लक्ष्मी कहती हैं जो व्यक्ति लोभ त्यागकर उदारता के साथ दूसरों की सहायता करता है मैं उस पर सदा कृपा करती हूं। मनुष्य को चाहिए कि वह बदले की भावना त्यागकर जरूरतमंद की सहायता करें। क्रोध बुद्घि का नाश कर देता है। मनुष्य उचित-अनुचित का ज्ञान भूल जाता है परिणाम स्वरूप वह ऐसा काम कर बैठता है जिससे घर आयी लक्ष्मी भी रूठ जाती है। इसलिए जो मनुष्य लक्ष्मी की कृपा चाहता है उसे क्रोध पर काबू रखना आना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: घर में चाहते हैं लक्ष्मी का आगमन तो बदल लें अपनी ये 5 आदतें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/change-your-5-habits-to-earn-wealth-and-happiness/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 13:55:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/change-your-5-habits-to-earn-wealth-and-happiness/</guid>
      <description>पैसा हर कोई चाहता है ताकि वह अपना जीवन सुखी से बिता सकें। लेकिन कई बार हम जाने-अनजाने में ऐसी कई गलतियां कर देते है जिसका हमें नुकसान उठाना पड़ता है। अगर नुकसान से बचना चाहते हैं तो शंख स्मृति के अनुसार ये 5 चीजें दूसरों से कभी नहीं मांगनी चाहिए तभी हम पर कृपा बरसाएंगी।  पढ़ें-  जो व्यक्त‌ि दूसरे का धन रख लेता है उसके पास लक्ष्मी नहीं ठहरती है। क्योंक‌ि बेईमान और दूसरों के धन से भोग की इच्छा रखने वालों के पास लक्ष्मी कभी भी वास नहीं करती हैं। शंख स्‍मृत‌ि में बताया गया है क‌ि दूसरों के ब‌िस्तर पर नहीं सोना चाह‌िए। जो व्यक्ति दूसरों के ब‌िस्तर का इस्तेमाल करते हैं उनके घर लक्ष्मी नहीं ठहरती।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दिवाली से पहले पुष्य नक्षत्र और शनिवार का शुभ योग, ये 5 उपाय करने से दूर होगा दुर्भाग्य </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Oct 2017 07:02:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/shani-pushya-nakshatra-significance-and-importance-of-saturday/</guid>
      <description>इस बार और धनतेरस के ठीक पहले शनिवार को पुष्य शनि का शुभ योग बन रहा है। शनिवार और पुष्य नक्षत्र का संयोग काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषियों के मुताबिक पुष्य नक्षत्र सभी 27 नक्षत्रों बलवान होता है, यह नक्षत्र शुभ कार्यों के लिए सबसे उत्तम रहता है। शनिवार को पुष्य नक्षत्र पड़ने के कारण जिन लोगों के ऊपर शनि की साढ़ेसाती और ढय्या होती है तो ये कुछ उपाय करने से दूर हो सकते हैं।  पढ़ें- यदि किसी के ऊपर शनि की साढ़ेसाती चढ़ी है तो पुष्य योग में शनि मंदिर में जाकर शनि की प्रतिमा पर सरसों का तेल चढ़ाएं। शनि पुष्य योग में पीपल के पेड़ के नीचे सरसों के तेल का दीपक जलाएं ऐसा करने पर यदि आपके ऊपर शनि की बुरी छाया है तो इस नक्षत्र में यह उपाय करने से परेशानियां दूर हो जाती है। शनिवार पुष्य नक्षत्र में गरीबों को भोजन करवाएं और उन्हें कंबल,जूते-चप्पल, तेल और काले छाते का दान करें। शनि पुष्य के शुभ योग में अपने पूजाघर में शनियंत्र की स्थापना करें ऐसा करने से शनि दोष दूर हो जाता है। शनिवार को काले कपड़े में काले तिल का बांधकर गरीबों को दान करें इससे शनिदोष से संबंधी सारी परेशानियां दूर हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: अगर आंगन में किया जाए ये उपाय तो अकाल मृत्यु से बच जाएंगे</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 19:53:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-a-diya-protects-you-from-premature-death/</guid>
      <description>के साथ ही का त्योहार शुरू हो जाता है। माना जाता है कि इस दिन कोई भी नई चीज खरीदने से धन धान्य में वृद्धि होती है, लेकिन शायद ही आपको मालूम हो कि इसके पीछे अकाल मृत्यु को टालने की भी मान्यता जुड़ी है।  ये भी पढ़ें-  भगवान धनवंतरी जो चिकित्सा के देवता भी हैं, उनसे स्वास्थ्य और सेहत की कामना के लिए संतोष रूपी धन से बड़ा कोई धन नहीं है। लोग इस दिन ही दीपावली की रात लक्ष्मी गणेश की पूजा हेतु मूर्ति भी खरीदते हैं। मान्यताओं के अनुसार एक बार एक दूत ने बातों ही बातों में जब यमराज से प्रश्न किया कि अकाल मृत्यु से बचने का कोई उपाय है क्या?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राशि परिवर्तन: मंगल ने बदली अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 16:20:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-virgo-zodiac-sign-on-13th-october-2017-and-effect/</guid>
      <description>ने 13 अक्टूबर यानि शुक्रवार को अपनी राशि बदल ली है। लाल ग्रह के नाम से जाने जाना वाला यह ग्रह 13 अक्टूबर की शाम 4 बजकर 26 कन्या राशि में प्रवेश किया । इससे पहले यह सिंह राशि में गोचर कर रहे थे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। आइए जानते हैं मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें-  मेष- मेष राशि का स्वामी मंगल आज आपकी राशि में छठे भाव में हो रहा है जिसे सेहत और शत्रु का घर माना जाता है। इस समय अपने स्वास्थ्य पर विशेष रूप से ध्यान दें। नीच शुक्र व मंगल की युति आपकी सेहत के लिये हानिकारक योग बना रही है। रोमांटिक जीवन में भी हो सकता है आप अपने साथी का विश्वास खो दें। वृष- वृषभ राशि वालों के लिये मंगल पंचम स्थान में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यवसाय शुरू करना चाहता हैं तो यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत हैं। मिथुन- आपकी राशि से मंगल चतुर्थ स्थान में प्रवेश कर रहे हैं।। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते हैं। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क - मंगल आपकी राशि से तीसरे स्थान में प्रवेश कर रहे हैं जो कि आपके पराक्रम का स्थान है। मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ हैं। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- सिंह राशि से मंगल का परिवर्तन धन भाव में हो रहा है। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत हैं। कन्या – मंगल का परिवर्तन आपकी ही राशि में हो रहा है। आपकी राशि में शुक्र जो कि नीच के होते हैं पहले से मौजूद है। इस समय आप अपने आस-पास काफी नकारात्मकता ऊर्जा महसूस कर सकते हैं। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का परिवर्तन आपकी राशि से 12वें घर में हो रहा है मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 12वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- आपकी राशि से मंगल भाग्य स्थान में आ रहे हैं जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिये मंगल 8वें भाव में गोचर कर रहे हैं। अष्टम मंगल बहुत ही शुभ फलदायी माने जाते हैं और कार्यक्षेत्र में इसका लाभ भी आपको मिल सकता है।।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 7वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है। यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: जानिए आखिर क्यों दिवाली पर की जाती है मां लक्ष्मी की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 16:22:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-we-worship-maa-lakshmi-on-deepawali/</guid>
      <description>कुछ ही दिनों में दीपों का त्योहार आने वाली है। कहा जाता है कि भगवान राम लंका पर विजय प्राप्त कर और अपने 14 वर्ष का वनवास पूरा करके वापस अयोध्या लौटे तो उनके आने की खुशी में पूरे राज्य को दीपों से जगमग किया गया। तभी से ये त्योहार मनाया जाने लगा, लेकिन इस दिन की पूजा की जाती है। कहा जाता है कि धन की देवी इस दिन घर आती है। आप जानते हैं किपर मां लक्ष्मी की आराधना क्यों की जाती हैं?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: इन 4 चीजों से मां लक्ष्मी होती हैं आकर्षित, खरीदना न भूलें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 08:24:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-buy-these-4-items-for-attract-maa-lakshmi/</guid>
      <description>का त्योहार आने वाला है। माना जाता है कि इस दिन मां लक्ष्मी घर आती है और धन की देवी के स्वागत के लिए हर घर में इसकी तैयारियां भी लगभग अंतिम चरण पर होगी। दीपों का ये त्योहार 17 अक्टूबर को के साथ ही शुरू हो जाएगा। जो 21 अक्‍टूबर को भैया दूज के साथ समाप्त होगा। पर हर तबके का व्यक्ति कुछ न कुछ नई चीज जरूर खरीदता है। कहा जाता है कि इस खरीदी गई हर चीज के बरकत होती है। आपने अगर पहले से ही योजना बना ली है इस दिन आपको क्या खरीदना है तो भी यहां बताए गए इन 4 चीजों में से एक चीज जरूर खरीदें, क्योंकि ये चीज मां लक्ष्मी को आपके घर आकर्षित करती है।  ये भी पढ़ें-  चांदी का स‌िक्का या बर्तन जरूर खरीदें। अगर आप ज्यादा भारी नहीं खरीद सकते तो एक छोटी सी चम्मच ही खरीद लें और इससे ही देवी लक्ष्मी की पूजा करें। चांदी के लक्ष्मी जी और गणेश जी भी खरीदे जा सकते हैं। पूजन के बाद इन्हें अपनी त‌िजोरी में रखें और न‌ियम‌ित धूप दीप द‌िखाएं। इससे आपके धन में वृद्ध‌ि होगी। धनतेरस के द‌िन धन‌िया के बीज खरीदें। यह धन का प्रतीक माना गया है। लक्ष्मी पूजन के समय देवी को धन‌िया अर्प‌ित करने के बाद अपने बागीचे में कुछ बीज बो दें और कुछ को कौड़ी और गोमती चक्र के साथ त‌िजोरी में रखें। इस धनतेरस पत्नी के ल‌िए लाल वस्‍त्र और श्रृंगार सामग्री खरीदकर उन्हें उपहार देना शुभ होता है। अव‌िवाह‌ित व्यक्त‌ि क‌िसी अन्य सुहागन स्‍त्री को उपहार दे सकते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शिवलिंग पर कभी भी नहीं चढ़ानी चाहिए ये 7 चीजें, होता है अपशगुन</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 14:27:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-7-things-should-never-be-offered-in-shivling-puja/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी- देवताओं के लिए समर्पित होता है। सोमवार का दिन की पूजा में विशेष महत्व रहता है। शिवपुराण के अनुसार इस दिन भगवान शिव की आराधना करने से धन संबंधी और कुंडली दोष के निवारण होता है। शिवजी को खुश करने के लिए भक्त शिवलिंग पर कई चीजें अर्पित करते हैं, लेकिन कई बार भूलवश ऐसी चीजें शिवलिंग पर चढ़ाने लगते है जिसे शास्त्रों में वर्जित माना जाता है।  पढ़ें-  भगवान शिव की पूजा में शंख का इस्तेमाल वर्जित माना जाता है। दरअसल भगवान श‌िव ने शंखचूड़ नाम के असुर का वध क‌िया था, जो भगवान व‌िष्‍णु का भक्त था शंख को उसी असुर का प्रतीक माना जाता है। इसल‌िए व‌िष्णु भगवान की पूजा शंख से होती है श‌िवजी की नहीं। तुलसी को हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है और सभी शुभ कार्यों में इसका प्रयोग होता है, लेकिन तुलसी को भगवान शिव पर चढ़ाना मना है। भूलवश लोग भोलेनाथ की पूजा में तुलसी का इस्तेमाल करते हैं जिस वजह से उनकी पूजा पूर्ण नहीं होती। तिल को शिवलिंग में चढ़ाना वर्जित माना जाता है क्योंकि यह भगवान व‌िष्‍णु के मैल से उत्पन्न हुआ माना जाता है इसल‌िए इसे भगवान श‌िव को नहीं अर्प‌ित क‌िया जाना चाह‌िए। भगवान श‌िव को अक्षत यानी साबूत चावल अर्प‌ित क‌िए जाने के बारे में शास्‍त्रों में ल‌िखा है। टूटा हुआ चावल अपूर्ण और अशुद्ध होता है इसल‌िए यह श‌िव जी को नही चढ़ता। कुमकुम सौभाग्य का प्रतीक होता है जबक‌ि भगवान श‌िव वैरागी हैं इसल‌िए श‌िव जी को कुमकुम नहीं चढ़ना चाहिए। हल्दी का संबंध भगवान व‌िष्‍णु और सौभाग्य से है इसल‌िए यह भगवान श‌िव को नहीं चढ़ता है। हालांकि शिवलिंग पर नारियल अर्पित किया जाता है लेकिन कभी भी शिवलिंग पर नारियल के पानी से अभिषेक नहीं करना चाहिए। नारियल देवी लक्ष्मी का प्रतीक माना जाता है ज‌िनका संबंध भगवान व‌िष्‍णु से है इसल‌िए श‌िव जी को नहीं चढ़ता। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>karva chauth 2017: जानिए क्यों कहते हैं इस व्रत को रखने से बढ़ती है पति की आयु?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-importance-of-karwa-chauth-and-story-or-katha/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 10:45:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-importance-of-karwa-chauth-and-story-or-katha/</guid>
      <description>पति की लंबी आयु के लिए हर पत्नी कृष्‍ण पक्ष की चतुर्थी को व्रत रखती है, जिसे भी कहा जाता है। पूरे दिन निर्जला व्रत का पालन कर शाम को चांद दिखने के बाद ही अपना उपवास खोलती हैं, लेकिन क्या आप इस व्रत के पीछे की कहानी जानते हैं कि कैसे इस व्रत को रखने की शुरुआत हुई।   ये भी पढ़ें- कहा जाता है सात भाइयों की इकलौती बहन चंद्रावती ने शादी के बाद पहली बार बार व्रत रखा। शाम होने को चंद्रावती अपने भाइयों को भोजन कराने लगी। उस समय जब भाइयों ने अपनी बहन को भी भोजन करने के लिए कहा तो उसने कहा कि वो चांद निकलने के बाद भी भोजन ग्रहण करेगी। बहन से असीम प्रेम करने वाले भाइयों ने एक तरकीब निकाली और घर से दूर पेड़ों के पीछे आग जलाकर चांद निकलने जैसा दृश्य बनाया। इसके बाद घर आकर अपनी बहन को आवज देकर कहने कि बहन चांद निकल आया है। बहन से उसे असली चांद समझ पूजा की और अपना व्रत खोला।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ की शाम चांद की ही क्यों की जाती है पूजा, ये रहे 4 कारण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-why-worship-moon-on-the-occasion-of-karva-chauth/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 06:57:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-why-worship-moon-on-the-occasion-of-karva-chauth/</guid>
      <description>8 अक्टूबर को का व्रत है। इस दिन विवाहित महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए सुबह से उपवास पर रहती हैं। इस दिन शाम होते ही चांद के निकलने का इंतजार करती हैं और चांद के दीदार करते हुए उनकी पूजा अर्चना करती हैं। यह परंपरा कई सालों से चली आ रही है, लेकिन क्या आपने कभी सोचा है करवा चौथ में चांद के दर्शन क्यों करते है। आइए जानते हैं इसके पीछे का कारण।  पढ़ें-  मान्यता के अनुसार भगवान शिव के द्वारा चंद्रमा को लंबी आयु का वरदान मिला हुआ है। चांद प्रेम और प्रसिद्धि का प्रतीक होता है यही वजह है कि सुहागिन महिलाएं करवा चौथ के दिन चंद्रमा की पूजा करती हैं ताकि उनके आशीर्वाद से सारे गुण उनके पति के अन्दर आ जाए। चंद्रमा की पूजा करने के संबंध में भगवान राम ने लंका पर चढ़ाई करते समय मनोवैज्ञानिक कारण बताए थे कि चांद में जो काली छाया पड़ती है दरअसल वह विष है जो उनके भाई की है।समुद्र मंथन में चांद और विष दोनो निकले थे। चांद ने विष को अपने ह्रदय में स्थान दिया है जिसके कारण चांद में दाग दिखता है। यह चांद की विशेषता है जिसके कारण इनकी पूजा की जाती है। यदि किसी कारण से पति-पत्नी किसी कारण से दूर हो जाते हैं तो चंद्रमा की विष से भरी हुए किरणें उन्हें अधिक कष्ट पहुंचाती हैं। यही कारण है करवा चौथ के दिन महिलाएं पूजा करती हैं ताकि उन्हें अपनी पति से वियोग सहन न करना पड़े। शिवजी ने चंद्रमा को अपनी जटाओं में धारण किए हुए जिसके कारण से लंबी आयु का प्रतीक माना जाता है। पति की लंबी आयु की कामना के साथ करवा चौथ की शाम को चांद के दर्शन किया जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक महीने में करें तुलसी के 11 पत्तों का ये 3 उपाय, दूर होगा आपका दुर्भाग्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 12:20:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-3-measures-of-tulsi-in-the-month-of-kartik-for-avoid-misfortune/</guid>
      <description>आज से की शुरुआत हो रही है। इस महीने व्रत,पूजा और स्नान का हिन्दू धर्म में विशेष महत्व होता है। कार्तिक माह को सबसे पवित्र महीना कहा जाता है। कार्तिक माह में तुलसी पूजा का महत्व और भी बढ़ जाता है। इस महीने शालीग्राम और माता तुलसी का विवाह भी होता है।  पढ़ें-  लाख कोशिशे करने के बाद भी आपको किसी काम में सफलता नहीं मिलती है, दुर्भाग्य आपका पीछा नहीं छोड़ रहा है तो कार्तिक माह में तुलसी के पत्ते के उपाय से मां लक्ष्मी और धन कुबेर की कृपा होती है। आपकी सारी परेशानियां दूर हो सकती है। आइए जानते हैं इन उपायों के बारे में। नौकरी पाने, कारोबार में तरक्की लाने के लिये गुरुवार को तुलसी का पौधा पीले कपड़े में बांधकर, ऑफिस या दुकान में रखें। ऐसा करने से कारोबार बढ़ेगा और नौकरी में प्रमोशन हो जायेगा। पढ़ें-  कार्तिक माह में घर में तुलसी का पौधा लगाएं साथ ही श्रीहरि नारायण का चित्र या प्रतिमा घर में रखें और उस तस्वीर में तुलसी के 11 पत्तों को बांध दें। ऐसा करने से घर में संपत्ति की कमी कभी नहीं होती।  धन लाभ के लिए सुबह उठकर तुलसी के कुल ग्यारह पत्ते तोड़ लें। इन पत्तों को तोड़ने से पहले तुलसी मां से हाथ जोड़कर क्षमा मांग लें और इसके बाद ही इन्हें तोड़ें। घर के उस बर्तन में डाल दें जहां आप आटा रखते हैं। इस आटे का प्रयोग करने से कुछ ही दिनों में आपको घर में बदलाव दिखाई देने लगेगा। पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>DIWALI 2017ः मां लक्ष्मी के घर आने पर दीपावली की रात दिखते हैं ये 4 जीव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 19:12:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-indication-when-maa-lakshmi-or-laxmi-comes-at-your-home-on-deepawali/</guid>
      <description>हिन्‍दू धर्म में सबसे बड़ा त्यौहार है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन घर आती है। इसी वजह से मां के स्वागत के लिए महीने भर पहले से ही घरों में तैयारियां शुरू हो जाती है। जबका घर में आगमन होता है तो व्यक्ति को कुछ संकेत भी मिलते हैं। जानिए उन संकेतों के बारें में  ये भी पढ़ें-  दीपावली रात अगर आपको उल्लू दिखे तो समझ जाए कि आपकी किस्मत चमकने वाली है। उल्लू मां लक्ष्मी का वाहन माना जाता है। दीपावली वाले दिन अगर बिल्ली घर में रखा दूध पी जाएं तो इस पर गुस्सा न हो। इसे शुभ माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों नहीं खाना चाहिए एकादशी के दिन चावल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 14:33:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार एक साल में कुल 24 एकादशी होती है। जिस साल मलमास लगता है इस वर्ष इसकी संख्या बढ़ जाती है और यह 26 हो जाती है। हिन्दू धर्म में एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। भगवान विष्णु को बहुत प्रिय होती है। एकादशी व्रत में सादा जीवन का पालन करना चाहिए। इस व्रत में चावल खाना को वर्जित बताया गया है। आइए जानतें है क्यों।  पढ़ें-  शास्त्रों में एकादशी में चावल नहीं खाने की सलाह दी जाती है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन चावल खाने से मनुष्य रेंगने वाले जीव की योनि में जन्म ले लेता है। वहीं वैज्ञानिक तथ्य के अनुसार चावल में जल की मात्रा अधिक पायी जाती है। इसको खाने से शरीर में जल की मात्रा बढ़ जाती है जिससे मन विचलित और चंचल होता है। &amp;lt;iframe width=&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: आज चंद्रमा बना रहा है खास योग, इन 4 रा‌शि वालों को होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 07:49:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</guid>
      <description>देशभर में 30 सितंबर शनिवार को का पर्व मनाया जाएगा। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक यह पर्व इस बार कई लोगों की जिंदगी में आनन्द लाने वाले है। यानी दशहरे पर इस बार आनन्द योग बन रहा है। शुक्रवार को चंद्रमा उत्तराषाढ़ा नक्षत्र के साथ आनंद योग भी बन रहा है। ये योग सूर्योदय से सर्योदय तक रहेगा। जा‌निए किन राशियों पर होगा इस योग   ये भी पढ़ें-  आज आपको वित्तीय क्षेत्र से अच्छी खबर मिलने की उम्मीद है। यदि आप कार्यक्षेत्र में किसी पदाेन्नति का इंतजार कर रहे हैं या किसी नए व्‍यापारिक प्रस्ताव पाने की उम्मीद कर रहे है तो आज इस काम में आ रही आपकी सारी रूकावटें दूर हो जाएगी। आपको अपने परिवार और दोस्तो जो मदद मिली है, उसके लिए उन्हें धन्यवा कहना न भूलें। बस आपको ऑफिस में अपना ध्यान केंद्रित रखने की कोशिश करनी चाहिए।  आज आप खुद को कोई खुशखबरी सुनने के लिए तैयार कर लें। आज आपको किसी अपने से कोई अच्छी खबर सुनने को मिल सकती है। आज आप पूरे दिन बहुत अच्छे मूड में रहेंगे। अगर आप अपने कार्यक्षेत्र में पंख फैलाने की सोच रहे हैं तो पहले आपको अपने ऊपर नजर डाल लेनी चाहिए। आपका मन इस समय अपने काम में नहीं लग रहा है, जिसके कारण आप कुछ उदास भी हैं। आज आप अपना बजट बढ़ा सकते हैं एवं आपके पास आगामी योजनाओं के लिए कुछ धनराशि उपलब्ध होनी चाहिए। इस बची राशि को आप बैंक में रखिये, जहां इसकी आवश्यकता है।  आज सितारे आपके पक्ष में रहेंगे। आर्थिक क्षेत्र में आज आपको कोई बड़ी उपलब्धि मिल सकती है। आर्थिक‌ मामले और निवेश के क्षेत्र में आप काफी दिनों से हतोत्साहित थे, लेकिन आज दशमी को आपमें एक सकारात्मक उत्साह‌ नजर आएगा। इसका इस्तेमाल अपनी तरक्की में कीजिए। ये भी पढ़ें-  आज अचानक कोई आर्थिक लाभ हो सकता है। इस तरह आप देखेंगे कि आपके पास जो चीजें कल तक नहीं थीं वो आज हो गईं। हो सकता है, शेयर बाजार से आपको आज बड़ी आमदनी हो गई या फिर कहीं से आपको उपहार के रूप में कोई ऐसी बड़ी रकम मिल गई जिसकी आप सोच भी नहीं सकते। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>navratri 2017ःआज मां सिद्धिदात्री को अर्पित करें ये नौ फूल और फल , पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 07:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</guid>
      <description>आज का आखिरी दिन है, जिसे मां दुर्गा की नवीं शक्ति मां सिद्धिदात्री का दिन है। इस दिन को राम नवमीं भी कहा जाता है। ऐसा माना जाता है कि मां सिद्धिदात्री की कृपा से भक्तों को सिद्धियां प्राप्त होती हैं। इन्हें मां सरस्वती का भी एक रूप माना जाता है। मां सिद्धिदात्री की चार भुजाएं हैं और मां आसान कमल का फूल है।   ये भी पढ़ें-  मां दुर्गा के बाकी स्वरूप की ही तरह नौवीं शक्ति की भी पूजा की जाती हैं, लेकिन इनकी पूजा में नवाह्न प्रसाद, नवरस युक्त भोजन, नौ किस्म के फूल और नौ प्रकार के फल अर्पित करना चाहिए। पूजा में सबसे पहले कलश और उसमें मौजूद देवी देवताओं की पूजा करें। इसके बाद माता के मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक मुस्लिम ने बांस से बनाई मां दुर्गा की इतनी बड़ी प्रतिमा, बनेगा विश्व रिकॉर्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 07:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</guid>
      <description>में पूरा देश मां दुर्गा को प्रसन्न करने की कोशिश में जुटा है। पूरा बंगाल के डूब हुआ है। जगह-जगह पर एक से बढ़कर एक पंडाल बनाए गए है। जहां कोलकाता में माहिष्मती साम्राज्य की तर्ज पर बना पंडाल दुनिया का सबसे महंगा पंडाल का रिकॉर्ड अपने नाम कर चुका है, वहीं असम में मां दुर्गा की बांस से बनी एक मूर्ति गिनीज बुक ऑफ विश्व रिकॉर्ड में शामिल होने की राह पर है। बांस से बनी ये मूर्ति को गुवाहटी की बिष्णुपुर सर्वोजनिन दुर्गा पूजा कमेटी ने बनवाया है।  ये भी पढ़ें- इस मूर्ति को बनने में करीब 2 महीने का समय लगा। इसमें 5 हजार बांस की बल्लियों का इस्तेमाल किया गया है। इससे पहले सबसे लंबी दुर्गा मूर्ति का ये रिकॉर्ड कोलकाता के नाम था। पिछले वर्ष वहां फाइबर से 83 फीट ऊंची मूर्ति बनाई गई थी। गुवाहाटी की इस मूर्ति में एक ही मेटल और प्लास्टिक का उपयोग नहीं किया गया है। इसमें पूरी तरह से बांस का ही इस्तेमाल किया गया है। इस मूर्ति को बनाने का काम 1 अगस्त से शुरू किया गया था। जिसके करीब 40 आर्टिस्ट लगे हुए हैं। ये भी पढ़ें-  इसके आर्ट डायरेक्टर नुरद्दीन अहमद के अनुसार पहले ये मूर्ति 110 ऊंचीं बनने वाली थी, लेकिन 17 सितंबर को आए एक तूफान में ये पूरा गिर गया। इसके बाद उनके पास इस मूर्ति को 6 दिनों में पूरा करने का चैलेंज था।  बांस की इस मूर्ति का काम पूरा हो चुका है। इनका लक्ष्‍य ‌विश्व की सबसे लंबी बांस की मूर्ति बनने का है। चार दिवसीय दुर्गा पूजा 27 सितंबर से शुरू होने वाला है। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सितंबर को बन रहा है बुधादित्य योग, 2 महीने बाद इन 4 राशि वालों को मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 08:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</guid>
      <description>बुध ग्रह को ज्ञान, बुद्धि का कारक माना गया है। 27 सितंबर को बुध करेंगे, वे सिंह राशि को छोड़कर कन्या राशि में प्रवेश करेंगे। जिसका असर सभी 12 राशियों पर पड़ेगा। बुध सूर्य के साथ मिलकर बुधादित्य योग बनाएंगे, जिसका फायदा 4 राशियों का सबसे ज्यादा मिलेगा। बुध ग्रह इससे पहले 21 जुलाई से 26 सितंबर तक सिंह राशि में हैं।  ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिए काफी सकारात्मक परिणाम लेकर आ सकता है। हालांकि सप्ताह की शुरुआत में अष्टम भाव में शनि व चंद्रमा की युति से विषयोग का निर्माण हो रहा है। हो सकता है इस समय आपका मन किसी प्रकार के भय से आशंकित रहे। छोटी-मोटी चोट लगने के योग भी आपके लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में बन सकते हैं। हालांकि जैसे ही चंद्रमा शनि की परिधि से बाहर होंगे और भाग्य स्थान में आ जाएंगे, समय आपके लिये मान सम्मान की वृद्धि करने वाला रहेगा। लगभग इसी समय यानि सप्ताह के मध्य में 27 सितंबर को बुध भी राशि परिवर्तन कर छठे स्थान में सूर्य के साथ बुधादित्य योग निर्मित करेंगें। यह समय आपके कामकाजी जीवन में बढ़ोतरी लाने वाला रहने के आसार हैं। अपने प्रतिद्वदियों पर आप इस समय हावी हो सकते हैं। इस सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा जो कि आपके राशि स्वामी भी हैं। आपकी राशि से पंचम भाव में शनि के साथ गोचररत होंगे। सप्ताह के शुरुआती दिन प्रेमी जातकों के लिये शुभ नहीं कहे जा सकते अपने साथी को लेकर मन आशंकित रहेगा। बेहतर रहेगा यदि आप अपने साथी पर भरोसा बनाए रखें। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा छठे भाव में गोचर करेंगे। यह समय शत्रु पर हावी होने का रहेगा। साथ ही सेहत भी ठीक रहने के आसार हैं लेकिन आपका मन कहीं न कहीं आशंकित हो सकता है। हालांकि पराक्रम भाव में बुधादित्य योग भी इस समय बनेगा जो कि आपके कामकाजी जीवन के लिये काफी लाभदायक रहने के आसार हैं।  सप्ताह की शुरुआत मे चंद्रमा आपकी ही राशि में शनि के साथ गोचर करेंगे, व्यवसायी जातकों के लिये यह समय अच्छा रहने के आसार हैं। हालांकि इन दिनों में आपको अपनी सेहत का ध्यान रखने की आवश्यकता होगी। सप्ताह के मध्य में लाभ क्षेत्र में बुधादित्य योग का होना व धन भाव में चंद्रमा का गोचर करना आपके लिये धन प्राप्ति के योग निर्मित कर रहा है। इस समय आप अपने खर्चों में कटौती कर भविष्य के लिये संचित धन में वृद्धि का प्रयास भी कर सकते हैं। ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिये मिलेजुले परिणाम लेकर आने वाला रह सकता है। सप्ताहारंभ में लाभ स्थान में शनि के साथ चंद्रमा का गोचर करना आपके लाभ में कमी के संकेत कर रहा है। इस समय आपको स्वास्थ्य संबंधी समस्याओं से भी दो चार होना पड़ सकता है। वाहन चलाते समय सतर्कता बरतें, दुर्घटना के योग बन सकते हैं। हालांकि सप्ताह के मध्य में चंद्रमा के व्यय घर में आने से आपके खर्चों में तो बढ़ोतरी होगी, लेकिन इसी समय भाग्य स्थान में बुधादित्य योग का होना आपके भाग्य में वृद्धि करेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि खत्म होने से पहले जरूर करें ये 5 काम, धन की कभी नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 13:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</guid>
      <description>शारदीय खत्म होने में अभी काफी समय बचा हुआ है। लोग मां दुर्गा की पूजा-आराधना में बड़े ही भक्तिभाव से डुबे हुए हैं। धर्मग्रन्थों में मां दुर्गा को प्रसन्न करने के लिए कई तरीके बताए गए हैं जिसको करने से अच्छे फल की प्राप्ति होती है। अगर आप भी नवरात्रि में माता के नौ स्वरूपों की पूजा करते है तो नवरात्रि के खत्म होने पहले इनमें से कोई भी एक सामान नवरात्रि के शुभ मुहूर्त में जरुर घर पर लाकर रखें, इससे आपकी हर मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  शारदीय नवरात्रि में देवी का आशीर्वाद पाने के लिए नौ दिनों में किसी एक दिन अपने घर पर कमल का फूल जरूर लाएं। कमल का फूल माता लक्ष्मी को बहुत पसंद होता है इससे आपकी धन संबंधी परेशानियां दूर हो सकती है। अगर आप चाहते है कि आगे आने वाले साल तक देवी दुर्गा कृपा बनी रहे तो घर में नवरात्रि के दिनों में सोने या चांदी का सिक्का जरुर लाएं लेकिन ध्यान दे उस सिक्के पर माता लक्ष्मी या गणेश जी का चित्र जरूर बना हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इस बार देश के सबसे महंगे पंडाल में बैठी हैं मां दुर्गा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 08:08:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</guid>
      <description>या दुर्गा पूजा में भव्य पंडालों के लिए मशहूर कोलकाता में इस बार 3 हजार से भी ज्यादा पंडाल बने हैं। कहीं मां दुर्गा न्‍यूयॉर्क सिटी में तो किसी जगह माहिष्मती के महल में बैठी हैं। इस बार मां दुर्गा का सबसे महंगा पंडाल 10 करोड़ के आस पास का है। जिसको देखते ही आपको बाहुबली का माहिष्मती साम्राज्य याद आ जाएगा, जिस महल को हकीकत में देखना हर किसी का सिर्फ एक ख्वाब बनकर ही रह गया था। माहिष्मती थीम पर बना ये पंडाल देश का सबसे महंगा पंडाल भी ‌ है। मुख्य गेट से लेकर पंडाल के अंदर तक सब कुछ आपको माहिष्मती का ही साम्राज्य लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस नवरात्रि कोलकाता में विभिन्न थीम पर 3 हजार से अधिक छोटे बड़े पंडाल बनाए हैं। शहर की सड़के कई किमी.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: उपवास में नींबू पानी के साथ शाम को ये चीज खाते हैं पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 14:08:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</guid>
      <description>शारदीय की शुरुआत हो चुकी है। देशभर में माता के जयकारे गूंज रहे हैं। 21 सितंबर से शुरू हुए 29 सितंबर को खत्म होंगे। इन दिन भक्त कड़े नियमों का पालन करते हुए उपवास रखते हुए हैं। कई लोग फलाहार उपवास रखते हैं तो कुछ निर्जला व्रत भी रखते हैं। आम लोग माता की पूजा-अर्चना करके, मंदिर जाकर आदि तरह से मनाते हैं। ऐसे में हमेशा से ही लोगों में जानने की इच्छा रहती है कि देश के प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी कैसे मनाते हैं। वो किस तरह से उपवास रखते हैं।   पढ़ें- पीएम मोदी पिछले 40 वर्षों से दोनों नवरात्रि (चैत्र और शारदीय नवरात्रि) पर व्रत रखते हुए आ रहे हैं। पीएम मोदी सिर्फ प्रतिपदा और नवमी को ही उपवास नहीं रखते, बल्कि पूरे नौ दिन उपवास पर रहते हैं और सख्ती से नियमों का पालन भी करते हैं। जिसका उदाहरण 2014 में अमेरिका में देखने को मिला। जब मोदी नवरात्रि के समय यानी सितंबर में अमेरिकी दौरे पर गए थे। उस समय अमेरिका के तत्कालीन राष्ट्रपति बराक ओबामा ने व्हाइट हाउस में शानदार दावत दी थी। उस समय पीएम मोदी ने ने नियमों का पालन करते हुए सिर्फ नींबू पानी ही पीया। पीएम मोदी नवरात्रि में अपनी डाइट का खास ध्यान रखते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में बोए जाते हैं जौ, मां दुर्गा देती हैं भविष्य के संकेत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 11:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</guid>
      <description>माता की आराधना में के नौ दिन बहुत महत्वपू्र्ण माने जाते हैं। में मां के नौ स्वरूपों की पूजा की जाती है। इस दौरान घर में ज्वारे यानि जौ बोए जाते हैं, लेकिन क्या आपको पता है नवरात्रि में जौ क्यों बोए जाते है।   पढें- हमारे धर्मग्रन्थों के अनुसार ऐसा माना जाता है जब सृष्टि की शुरूआत हुई तो पहली फसल जौ ही थी यही कारण है जब भी किसी देवी-देवताओं की पूजा की जाती है तो हवन में जौ चढ़ाई की जाती है। ऐसी मान्यता है कि नवरात्रि में जो जौ उगाई जाती है वह भविष्य से संबंधित कुछ बातों के संकेत मिलते है। साधारण दो तीन दिन में बोया गया जौ अंकुरित हो जाता है, लेकिन अगर यह न उगे तो भविष्य में आपके लिए अच्छे संकेत नहीं है यानि कि आपको कड़ी मेहनत के बाद ही उसका फल मिलेगा। जब जौ का रंग नीचे से आधा पीला और ऊपर से आधा हरा हो इसका मतलब आने वाला साल का आधा समय ठीक रहेगा। वहीं जौ का रंग नीचे से आधा हरा है और ऊपर से आधा पीला हो तो इसका अर्थ है कि साल का शुरूआती समय अच्छे से बीतेगा, लेकिन बाद में आपको परेशानियों का सामना करना पड़ेगा। अगर आपका बोया हुआ जौ सफेद या हरे रंग में उग रहा है तो यह बहुत ही शुभ माना जाता है। ऐसा अगर होता है तो यह मान लिया जाता है कि, की गयी पूजा सफल हो गयी। आने वाला पूरा साल खुशियों से भरा होगा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस बार होगी पूर्ण नवरात्रि, जानिए पूरे नौ दिन बनने वाले संयोग के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 13:08:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</guid>
      <description>शारदीय 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। पूरे नौ दिन मां दुर्गा के नौ रूपों की पूजा आराधना होगी। इस बार नवरात्रि पूरे नौ दिन की होगी। कई बार नौ दिन के की तिथि घट जाती थी। यानी एक ही दिन दो तिथि का पड़ना, ऐसे में एक ही दिन दो देवियों की पूजा हो रही थी। इस बार अपने साथ कई महासंसयोग ला रही है। पर्व गुरुवार से शुरू हो रहा है और माना जाता है कि इस दिन शुरू होने के कारण मां जगदम्बा पालकी में बैठकर आएगी। जानिए किस दिन बन रहा है कौन सा संयोग  ये भी पढ़ें-  गुरुवार से नवरात्रि शुरू हो रहे हैं और इस दिन हस्‍त नक्षत्र में घट स्‍थापना के साथ शक्ति उपासना का पर्व काल शुरू होगा। 21 सितंबर प्रतिपदा को घटस्‍थापना होगी और इस दिन हस्तनक्षत्र योग बन रहा है। 22 सितंबर द्वितीया को रवियोग, 23 सितंबर तृतीया को रवियोग और सर्वार्थसिद्धि योग बन रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार को नहीं खरीदनी चाहिए ये चीजें, होता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 10:52:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</guid>
      <description>सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता को समर्पित होता है। उस दिन उनकी विशेष रूप से उनकी पूजा-आराधना की जाती है। शनिवार शनिदेव की आराधना करने का सबसे अच्छा दिन माना जाता है। लेकिन शनि के बुरे प्रभाव से बचने के लिए ज्योतिष में कुछ कार्य बताए गए हैं जिसे शनिवार के दिन नहीं करना चाहिए।   पढ़ें-  शनिवार को लोहे का सामान नहीं खरीदना चाहिए। शनिवार के दिन लोहे का कोई भी वस्तु खरीदने से शनिदेव गुस्सा हो जाते है। इस दिन लोहे से बनी हुई चीजों का दान करना चाहिए। शनिवार के दिन नमक को भी नहीं खरीदना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि शनिवार को नमक खरीदने से कर्ज का बोझ आता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह का राशि परिवर्तन आज, इन राशियों का नौकरी और बिजनेस से होगा धन लाभ  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:07:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</guid>
      <description>रोमांस, लग्जरी और सुख-समृद्धि का ग्रह माने जाने वाले शुक्र ग्रह आज अपनी राशि बदल रहें हैं। 15 सितंबर 2017 को सुबह 10 बजकर 43 मिनट से कर्क राशि से निकलकर सिंह राशि में गोचर होगा, जहां वह 19 अक्टूबर 2017 तक रहेंगे। शुक्र ग्रह का यह परिवर्तन राशियों पर कैसा असर डालेगा आइए जानते है।  पढ़ें- वृष राशि- वृषभ राशि के जातकों के लिए शुक्र का यह गोचर चौथे भाव में होगा। यह उनके निजी जीवन और प्रेम संबंधों को सकारात्मक रूप से प्रभावित करेगा। यह परिवर्तन वृष राशि वालों के लिए नया घर और नई गाड़ी लेने का योग बन रहा होगा। जो लोग राजनीति से जुड़ें है उनके लिए यह सकारात्मक संकेत है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कूड़ेदान में नहीं बल्कि‌ यहां पर फेंकें फलों के छिलके, होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 10:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</guid>
      <description>अक्सर अनजाने में हम कुछ ऐसा कर बैठते हैं, जिसका बुरा परिणाम भगुतना पड़ता है। कभी न कभी आपने भी अनजाने में इन 4 में से कोई एक काम जरूर किया होगा, लेकिन क्या आपको उसका परिणाम पता है। इन कामों को करना अशुभ होता है।   ये भी पढ़ें-  छत पर कभी भी अनाज या बिस्तर न छोड़ें। ऐसा करने से ससुराल पक्ष से आपका संबंध खराब होने की संभावना रहती है। हां अनाज या बिस्तर सूखा सकते हैं। फल खाने के बाद उसके छिलके अगर आप भी कूड़ेदान में फेंक देते हैं तो सावधान हो जाएं। फल खाने के बाद उसके छिलके कभी भी कूड़ेदान में नहीं फेंकना चाहिए, बल्कि बाहर फेंके। इससे आपको मित्र रूपी लाभ होगा। अगर आप भी कभी कभार नहाने के बाद गीले तौलिए का इस्तेमाल करते हैं तो संभल जाएं। ऐसा करने से संतान जिद्दी होता है। साथ ही परिवार से दूरी भी बनाने लगती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चाणक्य नीति: अगर है आप में ये 5 गुण तो जीवन में कभी नहीं हो सकते असफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 11:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</guid>
      <description>की बताई गई जीवन की नीति आज भी काम आती हैं। कई बार हम किसी काम को करने हम अपना जान तक लगा देते है लेकिन फिर भी हम उसमें सफल नहीं हो पाते है। लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस असफलता के पीछे आपका ही हाथ होता है। चाणक्य नीति में आचार्य चाणक्य नें कई मंत्र बताए हैं जिसका पालन करने से हम असफलता को सफलता में आसानी से बदल सकते है। आइए जानते है कि कौन से है वो मंत्र।  पढ़ें- मनुष्य के जीवन की सबसे बड़ी पूंजी होता है उसका आत्मविश्वास। व्यक्ति में आत्मविश्वास होने पर कठिन से कठिन परिस्थितियों में वह उसका सामना करने में सक्षम होता है। आत्मविश्वास वाले लोग कभी भी किसी काम में असफल नहीं होते है। मेहनत का कोई दूसरा विकल्प नहीं होता है। एक न एक दिन इसका फल अवश्य मिलता है इसलिए कभी मेहनत से जी न चुराएं। कड़ी मेहनत ही सफलता का ही मूलमंत्र होता है।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>