<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/</link>
    <description>Recent content in पॉज़िटिव लाइफ़ on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 01 Oct 2017 14:33:08 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%AA%E0%A5%89%E0%A4%9C%E0%A4%BC%E0%A4%BF%E0%A4%9F%E0%A4%BF%E0%A4%B5-%E0%A4%B2%E0%A4%BE%E0%A4%87%E0%A4%AB%E0%A4%BC/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>आखिर क्यों नहीं खाना चाहिए एकादशी के दिन चावल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 14:33:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-eat-rice/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार एक साल में कुल 24 एकादशी होती है। जिस साल मलमास लगता है इस वर्ष इसकी संख्या बढ़ जाती है और यह 26 हो जाती है। हिन्दू धर्म में एकादशी के दिन व्रत रखकर भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। भगवान विष्णु को बहुत प्रिय होती है। एकादशी व्रत में सादा जीवन का पालन करना चाहिए। इस व्रत में चावल खाना को वर्जित बताया गया है। आइए जानतें है क्यों।  पढ़ें-  शास्त्रों में एकादशी में चावल नहीं खाने की सलाह दी जाती है। ऐसा माना जाता है कि इस दिन चावल खाने से मनुष्य रेंगने वाले जीव की योनि में जन्म ले लेता है। वहीं वैज्ञानिक तथ्य के अनुसार चावल में जल की मात्रा अधिक पायी जाती है। इसको खाने से शरीर में जल की मात्रा बढ़ जाती है जिससे मन विचलित और चंचल होता है। &amp;lt;iframe width=&#34;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: आज चंद्रमा बना रहा है खास योग, इन 4 रा‌शि वालों को होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Sep 2017 07:49:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-dussehra-2017-anand-yoga-will-effect-4-rashi-or-zodiac-on-this-vijayadashami/</guid>
      <description>देशभर में 30 सितंबर शनिवार को का पर्व मनाया जाएगा। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक यह पर्व इस बार कई लोगों की जिंदगी में आनन्द लाने वाले है। यानी दशहरे पर इस बार आनन्द योग बन रहा है। शुक्रवार को चंद्रमा उत्तराषाढ़ा नक्षत्र के साथ आनंद योग भी बन रहा है। ये योग सूर्योदय से सर्योदय तक रहेगा। जा‌निए किन राशियों पर होगा इस योग   ये भी पढ़ें-  आज आपको वित्तीय क्षेत्र से अच्छी खबर मिलने की उम्मीद है। यदि आप कार्यक्षेत्र में किसी पदाेन्नति का इंतजार कर रहे हैं या किसी नए व्‍यापारिक प्रस्ताव पाने की उम्मीद कर रहे है तो आज इस काम में आ रही आपकी सारी रूकावटें दूर हो जाएगी। आपको अपने परिवार और दोस्तो जो मदद मिली है, उसके लिए उन्हें धन्यवा कहना न भूलें। बस आपको ऑफिस में अपना ध्यान केंद्रित रखने की कोशिश करनी चाहिए।  आज आप खुद को कोई खुशखबरी सुनने के लिए तैयार कर लें। आज आपको किसी अपने से कोई अच्छी खबर सुनने को मिल सकती है। आज आप पूरे दिन बहुत अच्छे मूड में रहेंगे। अगर आप अपने कार्यक्षेत्र में पंख फैलाने की सोच रहे हैं तो पहले आपको अपने ऊपर नजर डाल लेनी चाहिए। आपका मन इस समय अपने काम में नहीं लग रहा है, जिसके कारण आप कुछ उदास भी हैं। आज आप अपना बजट बढ़ा सकते हैं एवं आपके पास आगामी योजनाओं के लिए कुछ धनराशि उपलब्ध होनी चाहिए। इस बची राशि को आप बैंक में रखिये, जहां इसकी आवश्यकता है।  आज सितारे आपके पक्ष में रहेंगे। आर्थिक क्षेत्र में आज आपको कोई बड़ी उपलब्धि मिल सकती है। आर्थिक‌ मामले और निवेश के क्षेत्र में आप काफी दिनों से हतोत्साहित थे, लेकिन आज दशमी को आपमें एक सकारात्मक उत्साह‌ नजर आएगा। इसका इस्तेमाल अपनी तरक्की में कीजिए। ये भी पढ़ें-  आज अचानक कोई आर्थिक लाभ हो सकता है। इस तरह आप देखेंगे कि आपके पास जो चीजें कल तक नहीं थीं वो आज हो गईं। हो सकता है, शेयर बाजार से आपको आज बड़ी आमदनी हो गई या फिर कहीं से आपको उपहार के रूप में कोई ऐसी बड़ी रकम मिल गई जिसकी आप सोच भी नहीं सकते। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>navratri 2017ःआज मां सिद्धिदात्री को अर्पित करें ये नौ फूल और फल , पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 07:10:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-nine-types-of-flower-food-and-fruits-for-maa-siddhidatri-worship/</guid>
      <description>आज का आखिरी दिन है, जिसे मां दुर्गा की नवीं शक्ति मां सिद्धिदात्री का दिन है। इस दिन को राम नवमीं भी कहा जाता है। ऐसा माना जाता है कि मां सिद्धिदात्री की कृपा से भक्तों को सिद्धियां प्राप्त होती हैं। इन्हें मां सरस्वती का भी एक रूप माना जाता है। मां सिद्धिदात्री की चार भुजाएं हैं और मां आसान कमल का फूल है।   ये भी पढ़ें-  मां दुर्गा के बाकी स्वरूप की ही तरह नौवीं शक्ति की भी पूजा की जाती हैं, लेकिन इनकी पूजा में नवाह्न प्रसाद, नवरस युक्त भोजन, नौ किस्म के फूल और नौ प्रकार के फल अर्पित करना चाहिए। पूजा में सबसे पहले कलश और उसमें मौजूद देवी देवताओं की पूजा करें। इसके बाद माता के मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एक मुस्लिम ने बांस से बनाई मां दुर्गा की इतनी बड़ी प्रतिमा, बनेगा विश्व रिकॉर्ड</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 07:09:57 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-100-feet-tall-maa-durga-bamboo-sculpture-made-in-assam/</guid>
      <description>में पूरा देश मां दुर्गा को प्रसन्न करने की कोशिश में जुटा है। पूरा बंगाल के डूब हुआ है। जगह-जगह पर एक से बढ़कर एक पंडाल बनाए गए है। जहां कोलकाता में माहिष्मती साम्राज्य की तर्ज पर बना पंडाल दुनिया का सबसे महंगा पंडाल का रिकॉर्ड अपने नाम कर चुका है, वहीं असम में मां दुर्गा की बांस से बनी एक मूर्ति गिनीज बुक ऑफ विश्व रिकॉर्ड में शामिल होने की राह पर है। बांस से बनी ये मूर्ति को गुवाहटी की बिष्णुपुर सर्वोजनिन दुर्गा पूजा कमेटी ने बनवाया है।  ये भी पढ़ें- इस मूर्ति को बनने में करीब 2 महीने का समय लगा। इसमें 5 हजार बांस की बल्लियों का इस्तेमाल किया गया है। इससे पहले सबसे लंबी दुर्गा मूर्ति का ये रिकॉर्ड कोलकाता के नाम था। पिछले वर्ष वहां फाइबर से 83 फीट ऊंची मूर्ति बनाई गई थी। गुवाहाटी की इस मूर्ति में एक ही मेटल और प्लास्टिक का उपयोग नहीं किया गया है। इसमें पूरी तरह से बांस का ही इस्तेमाल किया गया है। इस मूर्ति को बनाने का काम 1 अगस्त से शुरू किया गया था। जिसके करीब 40 आर्टिस्ट लगे हुए हैं। ये भी पढ़ें-  इसके आर्ट डायरेक्टर नुरद्दीन अहमद के अनुसार पहले ये मूर्ति 110 ऊंचीं बनने वाली थी, लेकिन 17 सितंबर को आए एक तूफान में ये पूरा गिर गया। इसके बाद उनके पास इस मूर्ति को 6 दिनों में पूरा करने का चैलेंज था।  बांस की इस मूर्ति का काम पूरा हो चुका है। इनका लक्ष्‍य ‌विश्व की सबसे लंबी बांस की मूर्ति बनने का है। चार दिवसीय दुर्गा पूजा 27 सितंबर से शुरू होने वाला है। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 सितंबर को बन रहा है बुधादित्य योग, 2 महीने बाद इन 4 राशि वालों को मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 08:09:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mercury-planet-or-budh-grah-transit-in-kanya-rashi-or-virgo-from-singh-or-leo/</guid>
      <description>बुध ग्रह को ज्ञान, बुद्धि का कारक माना गया है। 27 सितंबर को बुध करेंगे, वे सिंह राशि को छोड़कर कन्या राशि में प्रवेश करेंगे। जिसका असर सभी 12 राशियों पर पड़ेगा। बुध सूर्य के साथ मिलकर बुधादित्य योग बनाएंगे, जिसका फायदा 4 राशियों का सबसे ज्यादा मिलेगा। बुध ग्रह इससे पहले 21 जुलाई से 26 सितंबर तक सिंह राशि में हैं।  ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिए काफी सकारात्मक परिणाम लेकर आ सकता है। हालांकि सप्ताह की शुरुआत में अष्टम भाव में शनि व चंद्रमा की युति से विषयोग का निर्माण हो रहा है। हो सकता है इस समय आपका मन किसी प्रकार के भय से आशंकित रहे। छोटी-मोटी चोट लगने के योग भी आपके लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में बन सकते हैं। हालांकि जैसे ही चंद्रमा शनि की परिधि से बाहर होंगे और भाग्य स्थान में आ जाएंगे, समय आपके लिये मान सम्मान की वृद्धि करने वाला रहेगा। लगभग इसी समय यानि सप्ताह के मध्य में 27 सितंबर को बुध भी राशि परिवर्तन कर छठे स्थान में सूर्य के साथ बुधादित्य योग निर्मित करेंगें। यह समय आपके कामकाजी जीवन में बढ़ोतरी लाने वाला रहने के आसार हैं। अपने प्रतिद्वदियों पर आप इस समय हावी हो सकते हैं। इस सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा जो कि आपके राशि स्वामी भी हैं। आपकी राशि से पंचम भाव में शनि के साथ गोचररत होंगे। सप्ताह के शुरुआती दिन प्रेमी जातकों के लिये शुभ नहीं कहे जा सकते अपने साथी को लेकर मन आशंकित रहेगा। बेहतर रहेगा यदि आप अपने साथी पर भरोसा बनाए रखें। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा छठे भाव में गोचर करेंगे। यह समय शत्रु पर हावी होने का रहेगा। साथ ही सेहत भी ठीक रहने के आसार हैं लेकिन आपका मन कहीं न कहीं आशंकित हो सकता है। हालांकि पराक्रम भाव में बुधादित्य योग भी इस समय बनेगा जो कि आपके कामकाजी जीवन के लिये काफी लाभदायक रहने के आसार हैं।  सप्ताह की शुरुआत मे चंद्रमा आपकी ही राशि में शनि के साथ गोचर करेंगे, व्यवसायी जातकों के लिये यह समय अच्छा रहने के आसार हैं। हालांकि इन दिनों में आपको अपनी सेहत का ध्यान रखने की आवश्यकता होगी। सप्ताह के मध्य में लाभ क्षेत्र में बुधादित्य योग का होना व धन भाव में चंद्रमा का गोचर करना आपके लिये धन प्राप्ति के योग निर्मित कर रहा है। इस समय आप अपने खर्चों में कटौती कर भविष्य के लिये संचित धन में वृद्धि का प्रयास भी कर सकते हैं। ये भी पढ़ें-  यह सप्ताह आपके लिये मिलेजुले परिणाम लेकर आने वाला रह सकता है। सप्ताहारंभ में लाभ स्थान में शनि के साथ चंद्रमा का गोचर करना आपके लाभ में कमी के संकेत कर रहा है। इस समय आपको स्वास्थ्य संबंधी समस्याओं से भी दो चार होना पड़ सकता है। वाहन चलाते समय सतर्कता बरतें, दुर्घटना के योग बन सकते हैं। हालांकि सप्ताह के मध्य में चंद्रमा के व्यय घर में आने से आपके खर्चों में तो बढ़ोतरी होगी, लेकिन इसी समय भाग्य स्थान में बुधादित्य योग का होना आपके भाग्य में वृद्धि करेगा।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि खत्म होने से पहले जरूर करें ये 5 काम, धन की कभी नहीं होगी कमी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 13:50:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-navratri-fallow-these-things-maa-durga-will-be-happy/</guid>
      <description>शारदीय खत्म होने में अभी काफी समय बचा हुआ है। लोग मां दुर्गा की पूजा-आराधना में बड़े ही भक्तिभाव से डुबे हुए हैं। धर्मग्रन्थों में मां दुर्गा को प्रसन्न करने के लिए कई तरीके बताए गए हैं जिसको करने से अच्छे फल की प्राप्ति होती है। अगर आप भी नवरात्रि में माता के नौ स्वरूपों की पूजा करते है तो नवरात्रि के खत्म होने पहले इनमें से कोई भी एक सामान नवरात्रि के शुभ मुहूर्त में जरुर घर पर लाकर रखें, इससे आपकी हर मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  शारदीय नवरात्रि में देवी का आशीर्वाद पाने के लिए नौ दिनों में किसी एक दिन अपने घर पर कमल का फूल जरूर लाएं। कमल का फूल माता लक्ष्मी को बहुत पसंद होता है इससे आपकी धन संबंधी परेशानियां दूर हो सकती है। अगर आप चाहते है कि आगे आने वाले साल तक देवी दुर्गा कृपा बनी रहे तो घर में नवरात्रि के दिनों में सोने या चांदी का सिक्का जरुर लाएं लेकिन ध्यान दे उस सिक्के पर माता लक्ष्मी या गणेश जी का चित्र जरूर बना हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017ः इस बार देश के सबसे महंगे पंडाल में बैठी हैं मां दुर्गा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 08:08:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-baahubali-theme-based-pandal-at-sree-bhumi-sporting-club-in-kolkata/</guid>
      <description>या दुर्गा पूजा में भव्य पंडालों के लिए मशहूर कोलकाता में इस बार 3 हजार से भी ज्यादा पंडाल बने हैं। कहीं मां दुर्गा न्‍यूयॉर्क सिटी में तो किसी जगह माहिष्मती के महल में बैठी हैं। इस बार मां दुर्गा का सबसे महंगा पंडाल 10 करोड़ के आस पास का है। जिसको देखते ही आपको बाहुबली का माहिष्मती साम्राज्य याद आ जाएगा, जिस महल को हकीकत में देखना हर किसी का सिर्फ एक ख्वाब बनकर ही रह गया था। माहिष्मती थीम पर बना ये पंडाल देश का सबसे महंगा पंडाल भी ‌ है। मुख्य गेट से लेकर पंडाल के अंदर तक सब कुछ आपको माहिष्मती का ही साम्राज्य लगेगा।  ये भी पढ़ें- इस नवरात्रि कोलकाता में विभिन्न थीम पर 3 हजार से अधिक छोटे बड़े पंडाल बनाए हैं। शहर की सड़के कई किमी.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: उपवास में नींबू पानी के साथ शाम को ये चीज खाते हैं पीएम मोदी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 14:08:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-prime-minister-narendra-modi-keep-fast-9-days-drink-only-water/</guid>
      <description>शारदीय की शुरुआत हो चुकी है। देशभर में माता के जयकारे गूंज रहे हैं। 21 सितंबर से शुरू हुए 29 सितंबर को खत्म होंगे। इन दिन भक्त कड़े नियमों का पालन करते हुए उपवास रखते हुए हैं। कई लोग फलाहार उपवास रखते हैं तो कुछ निर्जला व्रत भी रखते हैं। आम लोग माता की पूजा-अर्चना करके, मंदिर जाकर आदि तरह से मनाते हैं। ऐसे में हमेशा से ही लोगों में जानने की इच्छा रहती है कि देश के प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी कैसे मनाते हैं। वो किस तरह से उपवास रखते हैं।   पढ़ें- पीएम मोदी पिछले 40 वर्षों से दोनों नवरात्रि (चैत्र और शारदीय नवरात्रि) पर व्रत रखते हुए आ रहे हैं। पीएम मोदी सिर्फ प्रतिपदा और नवमी को ही उपवास नहीं रखते, बल्कि पूरे नौ दिन उपवास पर रहते हैं और सख्ती से नियमों का पालन भी करते हैं। जिसका उदाहरण 2014 में अमेरिका में देखने को मिला। जब मोदी नवरात्रि के समय यानी सितंबर में अमेरिकी दौरे पर गए थे। उस समय अमेरिका के तत्कालीन राष्ट्रपति बराक ओबामा ने व्हाइट हाउस में शानदार दावत दी थी। उस समय पीएम मोदी ने ने नियमों का पालन करते हुए सिर्फ नींबू पानी ही पीया। पीएम मोदी नवरात्रि में अपनी डाइट का खास ध्यान रखते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि में बोए जाते हैं जौ, मां दुर्गा देती हैं भविष्य के संकेत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 11:53:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-barley-is-sown-in-navaratri-maa-durga-gives-signs-of-future/</guid>
      <description>माता की आराधना में के नौ दिन बहुत महत्वपू्र्ण माने जाते हैं। में मां के नौ स्वरूपों की पूजा की जाती है। इस दौरान घर में ज्वारे यानि जौ बोए जाते हैं, लेकिन क्या आपको पता है नवरात्रि में जौ क्यों बोए जाते है।   पढें- हमारे धर्मग्रन्थों के अनुसार ऐसा माना जाता है जब सृष्टि की शुरूआत हुई तो पहली फसल जौ ही थी यही कारण है जब भी किसी देवी-देवताओं की पूजा की जाती है तो हवन में जौ चढ़ाई की जाती है। ऐसी मान्यता है कि नवरात्रि में जो जौ उगाई जाती है वह भविष्य से संबंधित कुछ बातों के संकेत मिलते है। साधारण दो तीन दिन में बोया गया जौ अंकुरित हो जाता है, लेकिन अगर यह न उगे तो भविष्य में आपके लिए अच्छे संकेत नहीं है यानि कि आपको कड़ी मेहनत के बाद ही उसका फल मिलेगा। जब जौ का रंग नीचे से आधा पीला और ऊपर से आधा हरा हो इसका मतलब आने वाला साल का आधा समय ठीक रहेगा। वहीं जौ का रंग नीचे से आधा हरा है और ऊपर से आधा पीला हो तो इसका अर्थ है कि साल का शुरूआती समय अच्छे से बीतेगा, लेकिन बाद में आपको परेशानियों का सामना करना पड़ेगा। अगर आपका बोया हुआ जौ सफेद या हरे रंग में उग रहा है तो यह बहुत ही शुभ माना जाता है। ऐसा अगर होता है तो यह मान लिया जाता है कि, की गयी पूजा सफल हो गयी। आने वाला पूरा साल खुशियों से भरा होगा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस बार होगी पूर्ण नवरात्रि, जानिए पूरे नौ दिन बनने वाले संयोग के बारे में</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Sep 2017 13:08:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-coincidence-in-nine-days/</guid>
      <description>शारदीय 21 सितंबर 2017 से शुरू हो रहे हैं। पूरे नौ दिन मां दुर्गा के नौ रूपों की पूजा आराधना होगी। इस बार नवरात्रि पूरे नौ दिन की होगी। कई बार नौ दिन के की तिथि घट जाती थी। यानी एक ही दिन दो तिथि का पड़ना, ऐसे में एक ही दिन दो देवियों की पूजा हो रही थी। इस बार अपने साथ कई महासंसयोग ला रही है। पर्व गुरुवार से शुरू हो रहा है और माना जाता है कि इस दिन शुरू होने के कारण मां जगदम्बा पालकी में बैठकर आएगी। जानिए किस दिन बन रहा है कौन सा संयोग  ये भी पढ़ें-  गुरुवार से नवरात्रि शुरू हो रहे हैं और इस दिन हस्‍त नक्षत्र में घट स्‍थापना के साथ शक्ति उपासना का पर्व काल शुरू होगा। 21 सितंबर प्रतिपदा को घटस्‍थापना होगी और इस दिन हस्तनक्षत्र योग बन रहा है। 22 सितंबर द्वितीया को रवियोग, 23 सितंबर तृतीया को रवियोग और सर्वार्थसिद्धि योग बन रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार को नहीं खरीदनी चाहिए ये चीजें, होता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 10:52:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/we-should-not-purchase-these-things-on-saturday/</guid>
      <description>सप्ताह का हर एक दिन किसी न किसी देवी-देवता को समर्पित होता है। उस दिन उनकी विशेष रूप से उनकी पूजा-आराधना की जाती है। शनिवार शनिदेव की आराधना करने का सबसे अच्छा दिन माना जाता है। लेकिन शनि के बुरे प्रभाव से बचने के लिए ज्योतिष में कुछ कार्य बताए गए हैं जिसे शनिवार के दिन नहीं करना चाहिए।   पढ़ें-  शनिवार को लोहे का सामान नहीं खरीदना चाहिए। शनिवार के दिन लोहे का कोई भी वस्तु खरीदने से शनिदेव गुस्सा हो जाते है। इस दिन लोहे से बनी हुई चीजों का दान करना चाहिए। शनिवार के दिन नमक को भी नहीं खरीदना चाहिए। ऐसा माना जाता है कि शनिवार को नमक खरीदने से कर्ज का बोझ आता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शुक्र ग्रह का राशि परिवर्तन आज, इन राशियों का नौकरी और बिजनेस से होगा धन लाभ  </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 10:07:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/venus-transit-in-leo-from-15-september-2017/</guid>
      <description>रोमांस, लग्जरी और सुख-समृद्धि का ग्रह माने जाने वाले शुक्र ग्रह आज अपनी राशि बदल रहें हैं। 15 सितंबर 2017 को सुबह 10 बजकर 43 मिनट से कर्क राशि से निकलकर सिंह राशि में गोचर होगा, जहां वह 19 अक्टूबर 2017 तक रहेंगे। शुक्र ग्रह का यह परिवर्तन राशियों पर कैसा असर डालेगा आइए जानते है।  पढ़ें- वृष राशि- वृषभ राशि के जातकों के लिए शुक्र का यह गोचर चौथे भाव में होगा। यह उनके निजी जीवन और प्रेम संबंधों को सकारात्मक रूप से प्रभावित करेगा। यह परिवर्तन वृष राशि वालों के लिए नया घर और नई गाड़ी लेने का योग बन रहा होगा। जो लोग राजनीति से जुड़ें है उनके लिए यह सकारात्मक संकेत है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कूड़ेदान में नहीं बल्कि‌ यहां पर फेंकें फलों के छिलके, होगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 10:48:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/these-habits-are-bad-for-your-luck-do-not-do-these-things/</guid>
      <description>अक्सर अनजाने में हम कुछ ऐसा कर बैठते हैं, जिसका बुरा परिणाम भगुतना पड़ता है। कभी न कभी आपने भी अनजाने में इन 4 में से कोई एक काम जरूर किया होगा, लेकिन क्या आपको उसका परिणाम पता है। इन कामों को करना अशुभ होता है।   ये भी पढ़ें-  छत पर कभी भी अनाज या बिस्तर न छोड़ें। ऐसा करने से ससुराल पक्ष से आपका संबंध खराब होने की संभावना रहती है। हां अनाज या बिस्तर सूखा सकते हैं। फल खाने के बाद उसके छिलके अगर आप भी कूड़ेदान में फेंक देते हैं तो सावधान हो जाएं। फल खाने के बाद उसके छिलके कभी भी कूड़ेदान में नहीं फेंकना चाहिए, बल्कि बाहर फेंके। इससे आपको मित्र रूपी लाभ होगा। अगर आप भी कभी कभार नहाने के बाद गीले तौलिए का इस्तेमाल करते हैं तो संभल जाएं। ऐसा करने से संतान जिद्दी होता है। साथ ही परिवार से दूरी भी बनाने लगती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चाणक्य नीति: अगर है आप में ये 5 गुण तो जीवन में कभी नहीं हो सकते असफल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 11:41:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-if-you-are-success-in-your-life-do-these-things/</guid>
      <description>की बताई गई जीवन की नीति आज भी काम आती हैं। कई बार हम किसी काम को करने हम अपना जान तक लगा देते है लेकिन फिर भी हम उसमें सफल नहीं हो पाते है। लेकिन क्या आपने कभी सोचा है इस असफलता के पीछे आपका ही हाथ होता है। चाणक्य नीति में आचार्य चाणक्य नें कई मंत्र बताए हैं जिसका पालन करने से हम असफलता को सफलता में आसानी से बदल सकते है। आइए जानते है कि कौन से है वो मंत्र।  पढ़ें- मनुष्य के जीवन की सबसे बड़ी पूंजी होता है उसका आत्मविश्वास। व्यक्ति में आत्मविश्वास होने पर कठिन से कठिन परिस्थितियों में वह उसका सामना करने में सक्षम होता है। आत्मविश्वास वाले लोग कभी भी किसी काम में असफल नहीं होते है। मेहनत का कोई दूसरा विकल्प नहीं होता है। एक न एक दिन इसका फल अवश्य मिलता है इसलिए कभी मेहनत से जी न चुराएं। कड़ी मेहनत ही सफलता का ही मूलमंत्र होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल दोष से छुटकारा पाने के लिए करें ये 5 उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-avoid-mangal-dosha-in-your-life/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 12:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/how-to-avoid-mangal-dosha-in-your-life/</guid>
      <description>ग्रहों के चाल के चलते हमारे कुंडली में कई तरह के दोष होते हैं जैसे कालसर्प दोष, पितृदोष,नाडीदोष आदि इन्हीं में से एक दोष होता है। ज्योतिषशास्त्र के अनुसार मंगलदोष जिसकी वजह से विवाह में अडचन,खून संबंधी बीमारियां आती हैं। में इस दोष को शान्त करने के लिए कई उपाय बताएं गए है जिसको अपनाने से हमे छुटकारा मिल सकता है।  पढ़ें- मंगल संबंधी दोष को दूर करने के लिए मंगल देव की विशेष पूजा करना चाहिए। प्रत्येक मंगलवार को मसूर की दाल चढ़ाने से मंगलदोष का असर कम होता है।जिन लोगों की कुंडली में मंगलदोष होता है तो उसको दूर करने के लिए मंगलवार को शिवलिंग पर कुमकुम चढ़ाएं।  मंगलवार को हनुमान चालीसा का पाठ करें और हनुमानजी को तेल का दीपक जलाएं।जब भी घर में भोजन बनाए तो उसका पहला अंश गाय को जरूर खिलाएं। शास्त्रों में गाय को भोजन खिलाने से पुण्य मिलता है।  मंगल दोष को निवारण के लिए ऊं भौम भौमाय नम: मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2 दिन बाद सबसे बड़ा ग्रह बदलेगा घर, इन 5 राशियों पर पड़ेगा बुरा प्रभाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo-and-how-to-effects-this-transit/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Sep 2017 09:49:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo-and-how-to-effects-this-transit/</guid>
      <description>2 दिन बाद 12 सितंबर को देवताओं के गुरु और सभी ग्रहों में सबसे बड़े ग्रह बृहस्पति का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। 13 महीने बाद गुरु कन्या राशि से तुला राशि में प्रवेश कर रहें है। वैसे तो गुरु को शुभ फल देने वाले ग्रह के रुप में माना जाता है फिर भी यदि किसी की कुंडली में गुरु किसी दूसरे अशुभ ग्रह के साथ हो तो जातक के जीवन में कई तरह की परेशानियों का सामना करना पड़ता है। ज्योतिषाचार्यों के अनुसार पांच राशियों में यह परिवर्तन कई तरह की परेशानियां आ सकती है।  पढ़ें-  सिंह राशि- बृहस्पति सिंह राशि में तीसरे स्थान पर प्रवेश कर रहें है जोकि जोश और आत्मविश्वास का प्रतीक माना जाता है। इस राशि के जातक किसी महत्वपूर्ण निर्णय लेने में जल्दबाजी कर सकते है जिसका नुकसान उन्हें उठाना पड़ सकता है इसलिए किसी भी महत्वपूर्ण निर्णय लेने में सावधानी बरतें। तुला राशि- बृहस्पति कन्या राशि से निकलकर तुला राशि में प्रवेश कर रहे हैं जो शुभ संकेत माना जा रहा हैं। इस दौरान कई तरह के कामों में ये राशि वाले सफलता के झंडे गाड़ेंगे लेकिन इस दौरान कई तरह की बुरी आदतों का शिकार बन सकते है जो आपकी सेहत पर बुरा असर हो सकता है। धनु राशि- यह परिवर्तन धनु राशि वालो के लिए पूरे साल व्यर्थ के खर्चों में सालभर इजाफा कराया जाएगा। आप इस दौरान जहां पर भी धन का निवेश करेगें वहां पर आपको नुकसान उठाना पड़ सकता है। पैसों के लेन-देन से बचें। मकर राशि- मकर राशि वालों के लिए यह परिवर्तन मिला जुला रह सकता है काफी संघर्षों के बाद किसी काम में सफलता मिलेगी। आपके सेहत पर बुरा असर देखने को मिलेगा इसलिए सावधानी बरतें। गुरु के प्रभाव से नये घर में प्रवेश करने की संभावनाएं भी बन सकती हैं। मीन राशि- बृहस्पति आपकी राशि से आठवें स्थान में आ रहे हैं। यह समय आपके लिये शुभ नहीं कहा जा सकता। इस समय आप शारीरिक रूप से तो खुद को कमजोर महसूस करेंगे ही साथ ही आपके आत्मविश्वास में भी कमी आयेगी। किसी भी कार्य में किसी तरह की जल्दबाजी न करें धैर्य से काम लें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिवार के दिन लौंग का करें ये उपाय, दूर हो जाता है शनिदोष</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-measures-on-saturday-to-avoid-shani-dosh/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 14:32:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-measures-on-saturday-to-avoid-shani-dosh/</guid>
      <description>आज श्राद्ध पक्ष का चतुर्थी तिथि है और साथ ही शनिवार है जो कि शनिदेव का दिन है इस कारण आज के दिन का महत्व काफी बढ़ जाता है। पितृपक्ष पितरों का आशीर्वाद पाने का समय होता है जिसमें देवलोक से पितर आते हैं और अपने लोगों पर कृपा करते हैं। शनिवार होने की वजह से इस पितर पक्ष का महत्व काफी बढ़ जाता है। इस दिन कुछ उपाय करने से शनिदेव प्रसन्न होते हैं।  पढ़ें-     शास्त्रों में नकारात्मक ऊर्जा को नष्ट करने के लिए लौंग को काफी असरदार माना गया है। नकारात्मक ऊर्जा से बचने के लिए शनिवार के दिन शनिदेव को दीपक जलाएं और उसमें एक लौंग डाल दें। अगर तमाम कोशिशे करने के बाद भी आपके काम में लगातार रुकावट आ रही है नौकरी और बिजनेस में सफल नहीं हो पा रहें है तो शनिवार के दिन दीपक में 2 लौंग डालें। यदि लगातार आपके परिवार में किसी न किसी का स्वास्थ्य खराब रहता है और अक्सर दुर्घटना होती रहती है तो शनिवार के दिन दीपक में तीन लौंग डाल कर पीपल के नीचे जलाएं। जब भी आप शनिदेव की पूजा करें तो इस बात का हमेशा ध्यान रखें कभी भी उनकी आंखों से अपनी आंखें न मिलाए, हमेशा उनके चरणों की ओर देखते हुए ही उनको दीपक जलाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3 दिन बाद बृहस्पति बदलेगा अपनी राशि,  होगा ये शुभ-अशुभ असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo/</link>
      <pubDate>Sat, 09 Sep 2017 06:36:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-virgo/</guid>
      <description>बृहस्पति ग्रह करीब 13 महीने के बाद अपनी राशि बदलते है। एक साल तक कन्या राशि में रहने के बाद 12 सितंबर को यह अपना घर बदलेंगे यानि कन्या से तुला राशि में प्रवेश करेंगे। गुरु को शुभ फलदायी देने वाला ग्रह माना जाता है। इस राशि परिवर्तन से नौकरी,व्यापार,घर-परिवार,सुख-शान्ति,धन-सम्पदा,वैवाहिक जीवन और स्वास्थ्य पर गहरा असर पडेगा।  पढ़ें- 1 गुरु के राशि परिवर्तन से कुछ राशि वालों के लिए नौकरी के क्षेत्र में सकारात्मक परिणाम आने के संकेत है। नई नौकरी के कई मौके आ सकते है। वर्तमान नौकरी में पिछले कई दिनों से चल रहें तनाव का असर कम होने लगेगा। अगर कुछ लोग नौकरी में परिवर्तन चाह रहे है तो यह उनके लिए शुभ समय साबित हो सकता है। गुरु के राशि परिवर्तन से व्यापार में विस्तार होने की पूरी संभावना है। साथ ही पूरे साल कारोबार अच्छा रह सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>किस रत्न को पहनें किस धातु में, पहनने से पहले जरूर जान लें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-best-results-which-metal-to-wear-gemstones/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 11:50:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/for-best-results-which-metal-to-wear-gemstones/</guid>
      <description>ज्योतिष शास्त्र में रत्न पहनने का विशेष महत्व होता है इससे कई तरह की परेशानियों से निजात मिलती है। लोग ग्रहों को अपने पक्ष में रखने के लिए कई तरह के रत्न पहनते है। लाल किताब के अनुसार रत्नों में कमजोर ग्रह को बलशाली बनाने की क्षमता होती है। रत्न का प्रभाव तो होता ही है लेकिन किस धातु में रत्न पहना जाता है उसका विशेष महत्व होता है।  पढ़ें-  ज्योतिष शास्त्र के अनुसार रूबी रत्न को तांबा या सोना में पहनना चाहिए, तो वहीं पन्ना के लिए सोना अनुकूल धातु मानी जाती है। यदि आपको मोती पहनने की सलाह दी गई है तो इसे हमेशा चांदी में ही पहनें। मोती को कभी सोने में नहीं पहनना चाहिए वहीं यदि कोई व्यक्ति नीलम धारण कर रहा है तो उसे सोने या प्लैटिनम में बनवाएं। पुखराज और मूंगा रत्न ज्योतिषशास्त्र में काफी महत्वपूर्ण माना जाता है। पुखराज और मूंगा रत्न को सोने में धारण किया जाता है। गोमेद और लहसुनिया को अष्टधातु या फिर त्रिलोह में बनवाकर पहनना चाहिए इससे गलत ग्रहों का प्रभाव काफी कम हो जाता है। गुस्सा शांत करने के लिए चांदी की वस्तु पहनने को कहा जाता है। शनि साढ़ेसाती या ढैय्या के प्रकोप से बचने के लिए घोड़े की नाल या लोहे का छल्ला पहनने की सलाह दी जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>9 सितंबर की शाम राहु-केतु का होगा महापरिवर्तन, इन राशियों पर होगा असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-and-ketu-change-rashi-and-zodiac-sign-from-leo-or-singh-and-capricorn-or-makar-rashi/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Sep 2017 08:35:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-and-ketu-change-rashi-and-zodiac-sign-from-leo-or-singh-and-capricorn-or-makar-rashi/</guid>
      <description>दोनों को नीच ग्रह की श्रेणी में रखा जाता है। माना जाता है कि जिस व्यक्ति की राशि में इन ग्रहों का प्रवेश होता है, उसकी जिंदगी में तूफान आ जाता है। परेशानियों से भरी उसकी जिंदगी करीब एक से डेढ़ साल तक इसी तरह से रहती है, क्योंकि दोनों की ग्रह एक से डेढ़ वर्ष के बाद ही राशि बदलते हैं। इस बार 9 सितंबर को शाम 4 बजे सिंह राशि से निकलकर कर्क राशि में और कुंभ राशि से मकर राशि में प्रवेश कर रहे हैं। जिसका असर इन दोनों राशियों पर तो होगा ही साथ ही कुछ राशि के लोग भी इन दोनों की नजरों से नहीं बच पाएंगे।  ये भी पढ़ें-  कर्क राशि</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्षः 15 दिनों में बन रहे हैं ये 4 शुभ योग, खरीदारी से मिलेगा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/four-auspicious-yog-or-subah-yog-in-shraddha-paksha-or-pitru-paksha/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 09:01:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/four-auspicious-yog-or-subah-yog-in-shraddha-paksha-or-pitru-paksha/</guid>
      <description>माना जाता है कि में कोई भी शुभ काम नहीं करना चाहिए। इस दौरान हमारे पूर्वज पितृलोक से हमारे पास आते हैं और प्रसन्न होकर आशीर्वाद भी देते हैं। इस बार 5 सितंबर से शुरू हो रहे हैं जो 19 सितंबर तक चलेंगे। इन 15 दिनों के दौरान 4 शुभ योग भी बन रहे हैं, जिसमें खरीदी गई कोई भी वस्तु नुकसान न पहुंचाकर लाभ ही करवाएगी। जानिए इस दौरान बनने वाले शुभ योग  ये भी पढ़ें-  श्राद्ध पक्ष में अमृत सिद्धि योग बन रहा है। 8 सितंबर को दोपहर 12.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Teachers Day: ये हैं 10 महान पौराणिक गुरु</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/teachers-day-special-top-10-gurus-and-saints-in-hindu-mythology/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 17:47:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/teachers-day-special-top-10-gurus-and-saints-in-hindu-mythology/</guid>
      <description>डा. सर्वपल्‍ली राधा कृष्णन के जन्मदिन के अवसर पर 5 सितंबर को मनाया जाता है। पुरातन काल से ही भारत में गुरु और शिष्य की परंपरा चली आ रही है। प्राचीन काल से ही भारत में गुरुओं को सबसे ऊंचा स्थान मिला हुआ है यहां तक गुरु का दर्जा भगवान से ऊपर माना गया है। इस शिक्षक दिवस के मौके पर आइए जानते हैं 10 पौराणिक गुरु और उनके शिष्यो के बारे में।  पढ़ें-   महर्षि वेदव्यास</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गुरु 12 सितंबर को बदल रहें हैं अपनी राशि, इस शुभ ग्रह से होंगे कई राशि वालों को फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-12-september-2017-and-what-its-effects/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 08:51:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/jupiter-transit-in-libra-sign-from-12-september-2017-and-what-its-effects/</guid>
      <description>देवताओं के गुरु बृहस्पति और सौरमंडल में सबसे बड़े 12 सितंबर 2017 को अपनी राशि बदल रहें है। बृहस्पति कन्या राशि से बदल कर तुला राशि में प्रवेश करेंगे। ज्योतिष शास्त्र में बृहस्पति को बहुत ही शुभ फलदायी देने वाला ग्रह माना जाता है और यह 13 महीनें अपनी राशि बदलते है। बृहस्पति के राशि परिवर्तन से 12 राशि वालो के जीवन में आने वाले 13 महीनों में क्या-क्या बदलाव आएंगे आइए जानते है।  पढ़ें-  मेष- इस राशि के लिए बृहस्पति का परिवर्तन अच्छी खबर लेकर आ सकता है। कुछ समय से अगर पति-पत्नी के बीच विवाद चल रहा है तो इस राशि के गोचर करने से तनाव कम हो सकता है। इस दौरान भाग्य आपका साथ देगा, आय में बढ़ोतरी लगातार बनी रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश उत्सव में क्यों करते हैं गणपति विसर्जन? महर्षि वेदव्यास से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-why-we-do-ganesh-visarjan-in-water/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 12:52:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-utsav-2017-why-we-do-ganesh-visarjan-in-water/</guid>
      <description>इस समय पूरे देश में गणेश उत्सव का त्योहार धूमधाम से मनाया जा रहा है। की शुरुआत 25 अगस्त से हुईं थी। यह पर्व 10 दिनों तक चलता है और इस बार यह 5 सितंबर तक रहेगा। लोग गणेश चतुर्थी वाले दिन से अपने घरों में गणपति को स्थापित करते है फिर एक दिन, तीन दिन, पांच दिन और दस दिनों बाद गणेश जी का विसर्जन करते है। गणेश महोत्सव के दौरान आखिरकार गणपति का विसर्जन क्यों करते है आइए जानते है।   पढ़ें-  गणेश उत्सव के दौरान गणेशजी की प्रतिमा का विसर्जन के पीछे पुराणों में कारण बताया गया है। महर्षि वेदव्यास ने गणेश चतुर्थी के दिन से भगवान गणेश को महाभारत की कथा सुनाना शुरू किया था। लगातार दस दिनों तक वेदव्यास आंखे बंद कर भगवान गणेश को कथा सुनाते रहे और गणेशजी उसे बिना रूके उसे लिखते रहें। दस दिनों के बाद जब कथा पूरी हुई तो वेदव्यास ने आंखे खोली तो देखा कि लगातार लिखते हुए गणेशजी के शरीर का तापमान तेज हो गया था तब गणेशजी के तापमान को कम करने के लिए वेदव्यास ने तालाब में गणेश जी को स्नान कराते हैं। जिस दिन उन्होनें गणेश जी को स्नान कराया गया था उस दिन अनंत चर्तुदशी था इसलिए इस दिन से गणेश प्रतिमा का विसर्जन किया जाना लगा। गणेशजी के विसर्जन के पूर्व भगवान गणेश जी विधिवत आरती करें और उनसे धन,सुख,शांति-समृद्धि का आशीर्वाद मांगे इसके बाद नदी,तालाब में उनका विसर्जन करें। अगर आप घर में गणेश जी का विसर्जन करना चाहते है तो एक गमले में पानी भरकर उसमे गणेश जी को विसर्जित करें और उसके बाद उसमें मिट्टी डालकर पौधा लगा दें, लेकिन उस गमले मे कभी तुलसी का पौधा न लगाएं क्योंकि तुलसी भगवान गणेश जी नहीं चढ़ाई जाती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>एकादशी के दिन नहीं करना चाहिए ये काम, नहीं मिलता पुण्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-these-5-things/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 16:35:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/when-ekadashi-falls-do-not-these-5-things/</guid>
      <description>हिन्दू शास्त्रों में की तिथि को सबसे अच्छी तिथि मानी जाती है क्योंकि इस तिथि का सीधा संबंध भगवान विष्णु से होता है। इस दिन भगवान विष्णु की विशेष पूजा करने पर पुण्य मिलता है। साल में कुल 24 एकादशी होती है। शास्त्रों के अनुसार एकादशी में कई कार्य ऐसे होते है जिसे हमें नहीं करना चाहिए नहीं तो हमें इसका फल नहीं मिलता है।  पढ़ें-  शास्त्रों में पेड़-पौधे में देवी-देवताओं का निवास स्थान माना जाता है। एकादशी के दिन किसी भी प्रकार की दातुन नहीं करना चाहिए। हो सके तो एकादशी के एक दिन पहले यानि रात को ही दातुन कर लेना चाहिए। एकादशी में चावल खाने की मनाही होती है इसलिए जब भी एकादशी हो चावल का सेवन करने से बचना चाहिए। इस दिन चावल खाने से मनुष्य पाप का भागी बनता है और उसके द्वारा किए गए सारे पुण्य नष्ट हो जाते हैं। जब भी एकादशी हो तो उस दिन किसी भी दूसरे मनुष्य का दिया हुआ भोजन नहीं करना चाहिए नहीं तो पूरे वर्ष भर के पुण्य नष्ट हो जाते है। एकादशी के दिन पान नहीं खाना चाहिए, क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु को चढ़ाया जाता हैं। ऐसी मान्यता है कि पान खाने से मन में दूषित विचार आते हैं, इसलिए इस दिन पान का सेवन नहीं करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चाणक्य नीति: सोच समझकर करें ऐसी स्त्रियों से शादी, वरना पड़ेगा पछताना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-do-not-marriage-these-type-of-women/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Aug 2017 12:51:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/according-to-chanakya-niti-do-not-marriage-these-type-of-women/</guid>
      <description>जीवन दर्शन के महान पंडित माने जाते है। उन्होनें अपने जीवन भर में जो तमाम अनुभव किया उसके बारे में चाणक्य नीति में दर्ज किया है। उन्होनें अपनी बुद्धि और क्षमता के बल पर भारतीय इतिहास की धारा बदल दी। आचार्य चाणक्य ने अपनी नीति में महिलाओं के बारे में काफी कुछ बताया है जैसे कि उनका स्वभाव और उनकी सोच और वे किस तरह से व्यवहार करती हैं। आइए जानते है कि उन्होनें महिलाओं के बारें में कौन सी नीति के बारे में बताया है।  पढ़ें-  चाणक्य के अनुसार ऐसी कुछ स्त्रियां होती हैं, जिनसे पुरुषो को शादी नहीं करनी चाहिए। स्त्रियों की सुंदरता ही सब कुछ नहीं होती है यदि कोई पुरुष सिर्फ सुंदरता के आधार पर ही उसे विवाह कर लेता है तो हो सकता है कि उसे बाद में पछताना पड़े, क्योंकि सुंदर काया होने के बावजूद हो सकता है उसका मन काला हो।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अगस्त के आखिरी चार दिनों में लगेगा विष योग, इन 5 राशियों पर पड़ेगा भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</link>
      <pubDate>Mon, 28 Aug 2017 08:29:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/moon-and-saturn-comes-together-again-in-august-2017/</guid>
      <description>जब शनि और चंद्रमा एक साथ गोजर करने लगता है तो विष योग बनता है। ऐसा संयोग कई राशि वालों के लिए बेहद कष्टकारी माना जाता है। वैसे तो प्रत्येक माह में एक बार विष योग बनता है, लेकिन इस बार अगस्त के महीने में दो बार विष योग बन रहा है। अगस्त के शुरुआती दिन में विष योग बन चुका है और अब 28 से 31 अगस्त को फिर एक बार विष योग बन रहा है। ऐसे में 5 राशियों पर यह विष योग बुरा प्रभाव डालेगा। आइए जानते है कौन सी यह 5 राशियां।  पढ़ें-  मिथुन- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा पंचम भाव में गोचर करेंगें, जो ऊंची बुद्धिमता का संकेत कर रहा है। प्रेम संबंध और संतान के प्रति हालांकि आपको चिंतित होना पड़ सकता है। प्रतियोगी परीक्षाओं के परिणाम को लेकर भी आपका मन इस समय चिंतित रह सकता है। सप्ताह के मध्य में चंद्रमा आपके छठे घर में विचरण करेंगें जो कि शनि के साथ विष योग भी बना रहे हैं। इस समय अनजाना डर मन को परेशान कर सकता है।  तुला- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह के आरंभिक दिनों में चंद्रमा आपकी ही राशि में विचरण करेंगें, जिससे आपको शारीरिक सुख और आत्मा का सुख प्रचुर मात्रा में मिलेगा। प्रेम संबंधों एवं दांपत्य जीवन में सुख की प्रचूर मात्रा रहेगी। सप्ताह के मध्य दिनों में चंद्रमा शनि के साथ विष योग बना कर द्वितीय भाव में विद्यामान रहेंगें जो कि आपका व्यर्थ धन व्यय करवायेंगें। मन नकारात्मक विचारों से भरा हुआ रह सकता है। अंजान भय भी मन में बना रह सकता है।  मकर- इस राशि के जातकों के लिये सप्ताह की शुरुआत में चंद्रमा कर्मभाव में विराजमान रहेंगें। पिछले कुछ समय से कार्यक्षेत्र से अधिक लाभ न मिल पाने के कारण इस समय आपको भविष्य के लिये खुशियां मिल सकती है। पिता के सानिध्य में भी समय व्यतीत करने के योग बन रहे हैं। सप्ताह के मध्य दो दिनों में चंद्रमा लाभ घर में शनि के साथ विषयोग बनायेगा।  कुंभ- इस राशि के जातकों के लिए सप्ताह के शुरुआती दिनों में चंद्रमा भाग्य स्थान में विचरण करेंगें। भाग्यवश आपको जीवन में काफी अच्छे विकल्प भी मिल सकते हैं। जिन विकल्पों को आप सोचकर आगे भी बढ़ सकते हैं। आपके मन में धार्मिक प्रवृतियां भी उत्पन्न हो सकती हैं। दो दिनों में चंद्रमा कर्मभाव में शनि के साथ विषयोग बना रहा है। दो दिनों में आपको कार्यक्षेत्र में काफी संघर्ष और परेशानियों का सामना भी करना पड़ सकता है।  कर्क- आपकी राशि से पंचम स्थान में शनि और चंद्रमा विष योग बन रह है। ऐसे में अगस्त के अंतिम दिनों में इस राशि कि जातको को संतान को लेकर बहुत सारी परेशानियां पैदा हो सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शनिवार को करेें ये उपाय, पूरी होगी मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 14:49:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/take-these-measures-on-saturday-to-please-lord-shani-dev/</guid>
      <description>25 अगस्त की शाम को शनि वृश्चिक राशि में मार्गीय हो गए है। इस वजह से कुछ राशियों पर सकारात्मक तो कुछ पर नकारात्मक प्रभाव पड़ेगा। यदि किसी की राशि में शनि की साढ़े साती चल रही हैं तो शनिदेव को प्रसन्न करने के लिए शास्त्रों में कई उपाए बताए गए है। इन उपायों को करने से आप की मनोकामना पूरी हो सकती है।  पढ़ें-  ऐसी मान्यता है कि शनिवार के दिन तेल से बने भोजन को भिखारी को खिलाने से शनिदेव प्रसन्न होते हैं। शनिवार को काले कुत्ते, काली गाय रोटी खिलाने से जीवन की समस्याएं दूर होती है। शनिदेव की कृपा पाने के लिए हनुमानजी की पूजा करने से शनि का असर कम होता है। शनिवार के दिन हनुमान चालीसा पाठ करने से शनि के सभी दोष समाप्त होते हैं। शनिवार के दिन काली चीजों जैसे काली उड़द दाल, काला कपड़ा ,काला चना और काली मिर्च को गरीबों में दान देने से शनिदेव खुश होते है। अपने जीवन में पैसा, वैभव और यश प्राप्त करने के लिए शनिवार की शाम के समय पीपल के पेड़ के नीचे चौमुखा दीपक जलाना चाहिए । </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मंगल का 27 अगस्त को राशि परिवर्तन, इन 6 राशियों पर रहेगा भारी </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 13:04:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transit-in-leo-on-27th-august-2017-and-its-effects/</guid>
      <description>मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है जो स्वभाव से क्रोध के भाव में रहता है। ज्योतिष के अनुसार मंगल ग्रह ऊर्जा, शक्ति एवं पराक्रम का कारक भी है। 27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है।वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई बिजनेस शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है। मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है।कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है।सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है।कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है। तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा।वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी।धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा।मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है।कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें।मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>58 साल बाद गणेश चतुर्थी पर बन रहा विशेष संयोग, शनिदेव हो रहें हैं मार्गी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 09:18:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/after-58-years-in-this-ganesh-chaturthi-2017-falls-special-combination/</guid>
      <description>को भगवान गणेशजी के जन्मदिन के रूप में मनाया जाता है। यह उत्सव भाद्रपद के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी के दिन शुरू होगा जो इस बार 25 अगस्त को पड़ रहा है। इसी दिन 58 वर्षों के बाद एक विशेष संयोग भी बन रहा है। जिसकी वजह से गणेश चतुर्थी और अधिक खास हो गई है।  पढ़ें-  इस बार की गणेश चतुर्थी खास है क्योंकि जिस दिन गणेश चतुर्थी है उसी दिन शनि अपनी सीधी चाल चलेंगे। न्यायाधिपति शनिदेव 25 अगस्त की शाम 5 बजकर 19 मिनट पर वृश्चिक राशि में मार्गीय हो रहे हैं। इस दिन शन‌िदेव की पूजा करने से सभी राश‌ियों के लोगों पर खूब कृपा बरसेगी। इससे पहले गणेश स्थापना के समय शनिदेव 1959 में इसी दिन मार्गीय हुए थे ।इस बार वृश्चिक राशि में 141 दिन वक्रीय होने के बाद शनि देव 25 अगस्त से मार्गीय हो रहे हैं। पढ़ें-  इस बार गणेश उत्सव 25 अगस्त से 5 सितंबर तक मनाया जाएगा। इस बार गणपति का 11वें दिन विसर्जन होगा। हस्त नक्षत्र में रवि योग, गज केसरी योग बनने से भक्तों के लिए यह विशेष फलदायी रहेगा।  ऐसा संयोग होने से इस दिन भगवान गणेश के साथ शनिदेव की पूजा करने से उनके प्रकोप से मुक्ति मिल जाएगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>27 अगस्त को मंगल बदलेगा अपनी चाल, ये 6 राशि वाले होंगे मालामाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Aug 2017 11:31:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mars-transits-in-zodiac-sign-leo-on-the-27th-august-2017/</guid>
      <description>27 अगस्त को मंगल का राशि परिवर्तन होने जा रहा है। कर्क राशि से बदलकर सिंह राशि में प्रवेश करेंगे। 27 अगस्त 2017 को सुबह 08:51 बजे मंगल सिंह राशि में गोचर करेंगे और 13 अक्टूबर 2017 को शाम 04:25 बजे तक इसी राशि में स्थित होंगे। मंगल को क्रूर ग्रह माना जाता है स्वभाव से मंगल में क्रोध का भाव रहता है। यह ऊर्जा और युद्ध का प्रतीक होता है। आइए जानते है मंगल का राशि परिवर्तन से सभी 12 राशियों के लिए कैसा रहेगा।  पढ़ें- मेष- मंगल का परिवर्तन इस राशि में 5वें भाव में हो रहा है । मंगल का निन्न राशि कर्क से उच्च राशि सिंह में आने से इस राशि के जातको के लिए शुभ संकेत के आसार बन रहा है। पारिवारिक मामले की परेशानी खत्म होगी। नए घर का योग बन सकता है। जो लोग अपने वर्तमान कार्यक्षेत्र को बदलना चाहते है उनके लिए यह समय अच्छा हो सकता है। धन लाभ के प्रबल संकेत है। वृष- मंगल अपने पराक्रम भाव को छोड़कर सुख के भाव में प्रवेश कर रहे हैं। जिसके कारण इस राशि के जातको को सकारात्मक परिणाम मिल सकता है। यदि इस समय कोई व्यसाय शुरू करना चाहता है यह उसके लिए शुभ समय है। पैतृक संपत्ति से लाभ मिलने के संकेत है।  मिथुन- मंगल का यह परिवर्तन तीसरे भाव में हो रहा है जो आपके पराक्रम का स्थान को बताता है। इन राशि के जातको के लिए आने वाला समय में काफी कुछ शुभ-शुभ होने के संकेत मिले सकते है। इस दौरान विदेश यात्रा का योग बन रहा है। कर्क- मंगल का यह परिवर्तन धन भाव में होने से इस राशि के जातको को धन प्राप्ति के योग बनने के संकेत साफ है। यह परिवर्तन वाद-विवाद का कारण बन सकता है कुल मिलाकर इस स्थान बदलाव से मिलेजुले परिणाम देखने को मिल सकता है। सिंह- मंगल नीच राशि को छोड़कर सिंह राशि में प्रवेश कर रहे हैं। इस समय यह आपके लगभग सारे काम में आने वाली रुकावट को दूर कर देगा। सरकारी क्षेत्र में लाभ मिलने के प्रबल संकेत है। कन्या- मंगल आपकी राशि में 12वें स्थान में प्रवेश करेंगे। यह परिवर्तन आपकी राशि के लिए शुभ नहीं है। बीमारी या फिर किसी दुर्घटना का संकेत यह परिवर्तन साफ तौर पर दिख रहा है संभल कर रहने की आवश्कता है।  तुला- मंगल का इस राशि में परिवर्तन लाभ वाले योग में हो रहा है जिससे इस राशि वालों के लिए धन प्राप्ति के योग बनेगा। इसके साथ यह आपके यश में भी वृद्धि करेगा। वृश्चिक- मंगल इस राशि के 10वें स्थान में अपना प्रवेश कर रहे हैं जोकि कर्मक्षेत्र का सूचक है। जिससे आपका प्रमोशन होने का योग है। कर्मक्षेत्र होने के कारण करियर में जोश और जुनून आपको सफलता की सबसे ऊपरी मंजिल तक ले जाएगा। इस राशि वालों के लिए भविष्य में पैसों की कोई कमी नहीं रहेगी। धनु- मंगल का यह परिवर्तन आपके जीवन में अच्छे परिणाम लाने की ओर संकेत कर रहा है। उच्च शिक्षा के लिए आप विदेश में अध्ययन करने की योजना बना सकते हैं। लंबी दूरी की यात्रा आपके लिए लाभकारी साबित होगी। परिवार का सहयोग मिलेगा। मकर- मंगल का आपकी राशि में 8वें भाव में प्रवेश कर रहा है जिसके कारण यह परिवर्तन इस राशि वालों के लिए ज्यादा खास उत्साहजनक नहीं है। कार्यक्षेत्र में परेशानी का सामना करना पड़ सकता है। धन हानि के साथ आपके साथ कोई दुर्घटना घट सकती है। कुंभ- कुंभ राशि के जातको के लिए मंगल का प्रवेश सातवें भाव में हो रहा है।इस दौरान नौकरी में आपकी पदोन्नति की प्रबल संभावना है। वैवाहिक जीवन में जीवनसाथी से किसी बात पर मनुमटाव हो सकता है। अपने क्रोध पर नियंत्रण रखें और बहसबाज़ी के चक्कर में न पड़ें। मीन- मंगल आपकी राशि में 6वें भाव में अपना स्थान बदल रहा है। जिसके कारण आपको सफलता पाने के लिए संघर्ष करना पड़ सकता है।यदि व्यवसाय में पैसे की दिक्कत सामने आ रही है तो इस समय मंगल के प्रभाव से आपको कर्ज मिल सकता है। साथ ही किसी पुराने कर्ज के बढ़ने की संभावना भी बन सकती है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूर्ण सूर्यग्रहण के दौरान जरूर करना चाहिए ये 5 काम, दूर होंगी परेशानियां </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 22:36:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-you-must-do-these-5-things/</guid>
      <description>आज साल का पहला पूर्ण सू्र्यग्रहण पड़ने जा रहा है। यह ग्रहण अमेरिकी महाद्वीप में दिखाई देगा। भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू होगा जो रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। लेकिन यह ग्रहण भारत में नहीं दिखेगा और न ही इसका कोई ज्यादा असर देखने को मिलेगा। ग्रहण के दौरान कुछ चीजों का पालन करना चाहिए ताकि किसी प्रकार का कोई अशुभ प्रभाव न पड़ सके।  पढ़ें-  ग्रहण काल में अपने इष्ट देव, मंत्र, गुरु मंत्र, गायत्री मंत्र आदि का जप कर दीपक जला कर करना चाहिए.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सूर्यग्रहण 2017: सूर्यग्रहण हुआ शुरू, जानिए क्या होगा इसका असर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 21:55:12 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/full-solar-eclipse-falls-on-21-august-2017-nasa-will-be-broadcast-live/</guid>
      <description>सूर्य ग्रहण शुरू हो चुका है। यह सूर्यग्रहण भारतीय समय के अनुसार रात 9.15 से शुरू हुआ जोकि रात के 2.34 मिनट तक चलेगा। करीब 99 साल के बाद ऐसा अवसर आएगा जब इस दिन अमेरिकी महाद्वीप में पूर्ण सूर्यग्रहण दिखाई दे रहा है । इस खास खगोलीय घटना के लिए अंतरिक्ष एजेंसी नासा ने इसके के लिए तैयारी कर ली है। नासा इस मौके पर इस घटना को पूरी दुनिया में लाइव प्रसारण हो रहा है।  पढ़े- 21 अगस्त को होने वाले पूर्ण सूर्यग्रहण का इससे पहले इतने बड़े पैमाने पर कवर नहीं किया गया था। नासा ग्रहण के पहले और ग्रहण के दौरान सभी तस्वीरें एवं वीडियो का लाइव प्रसारण करेगा। इस दिन होने वाले सूर्य ग्रहण अमेरिका के सभी प्रमुख इलाकों में नजर आएगा। यह खगोलीय घटना युरोप, उत्तर-पूर्व एशिया, उत्तर-पश्चिम अफ्रीका,प्रशांत अटलांटिक के ज्यादातर हिस्सों में दिखाई देगा। जबकि भारत में सूर्य ग्रहण आंशिक रहेगा। भारत में इस सूर्य ग्रहण का कोई भी असर नहीं पड़ेगा क्योंकि इस दौरान भारत में रात होगी। ग्रहण की कुल समय करीब 5 घंटे 18 मिनट रहेगा जबकि पूर्ण सूर्य ग्रहण का कुल अवधि 3 घंटे और 13 मिनट तक रहेगा। सूर्य और पृथ्वी के बीच जब चंद्रमा आ जाता है तब सूर्य ग्रहण होता है। सूर्य ग्रहण के बाद लोग आस-पास के नदियों मे स्नान करते है साथ ही गरीबो को दान करते हैं। 1918 के बाद पहली बार ऐसा पहली बार होगा जब अमेरिकी लोग इस घटना का गवाह बनेंगे। इस खास मौके के लिए नासा ने करीब 10 से ज्यादा स्पेसक्राप्ट, 3 एयरक्राफ्ट और 50 से ज्यादा एयर बैलून लगाकर इस खगोलीय घटना को कवर करेगा। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली में इस ग्रह की अशुभ दशा, बर्बाद कर देती है व्यक्ति की शादीशुदा जिंदगी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Aug 2017 10:35:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bad-mars-planet-or-mangal-grah-affects-the-marital-life-of-a-person/</guid>
      <description>जिस नक्षत्र में व्यक्ति का जन्म होता है, वो उसके पूरे जीवन को प्रभावित करती है। कहा जाता है कि व्यक्ति की जन्म कुंडली में नौ होते हैं, जिनकी चाल व्यक्ति प्रभावित होता है। इन्हीं में मंगल ग्रह को काफी महत्तपूर्ण माना जाता है और इसके अशुभ होने पर व्यक्ति के सामने सबसे बड़ी परेशानी पैसों की आती है। जानिए मंगल ग्रह कैसे प्रभावित करता है व्यक्ति की जिंदगी को  ये भी पढ़ें-  अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में मंगल ग्रह अशुभ है तो वह कर्जदार तो होता ही है। साथ ही ये कर्जा दिन पर दिन बढ़ता ही जाता है। मंगल के अशुभ होने पर अगर जातक भूमि संबंधी कोई भी काम करता है तो उसे नुकसान होता है। अगर मकान भी बनवाता है तो उसमें रहने वालों को परेशानियों का सामना करना पड़ता है। शारीरिक रूप से भी जातक परेशान रहता है। मंगल ग्रह के अशुभ होने पर अक्सर व्यक्ति के शरीर में दर्द रहता है और रक्त संबंधी बीमारी से पीड़ित रहता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 4 राशि वालों को बिल्कुल पसंद नहीं किसी का साथ, जानिए क्यों?</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 10:12:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-why-these-4-people-like-to-be-alone/</guid>
      <description>व्यक्ति की पर ग्रह नक्षत्रों का सीधा प्रभाव पड़ता है, जिसका उनकी जिंदगी प्रभावित होती है। इन्हीं नक्षत्रों के आधार पर हर व्यक्ति की एक राशि निश्चित होती है। जिससे उनका स्वभाव और भविष्य के संकेत मिलते हैं। कई लोगों को भीड़ में रहना अच्छा लगता है तो कुछ ऐसे भी होते हैं जिन्हें अकेला रहना ही पसंद है। जानिए किस राशि के लोगों को बिल्‍कुल भी पसंद नहीं किसी का साथ  ये भी पढ़ें-  मकर राशि : मकर राशि वालों को अकेले रहना काफी पसंद है। ऐसे लोग दूसरे लोगो से घुलने मिलने में थोडी दिक्कत महसूस होती है, क्योंकि ये लोग स्वभाव से शर्मीले होते हैं। ये लोग उन्हीं के साथ रहना पसंद करते हैं, जिन्हें ये पहले से जानते हैं। मीन राशिः अकेला रहना इन राशि वालों की सबसे बड़ी ताकत होती है। ये दिन में भी सपने देखते हैं और अपनी ही दुनिया में रहते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>राहु-केतु ने बदली अपनी चाल, 4 राशि वालों की खत्म होगी सारी परेशानियां, मिलेगा धन लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</link>
      <pubDate>Thu, 17 Aug 2017 09:01:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rahu-transit-in-cancer-sign-from-18-august-2017-and-its-effects-on-zodiac-sign/</guid>
      <description>18 साल बाद 18 अगस्त 2017 को यानि आज से एक दिन बाद सिंह राशि से कर्क राशि में प्रवेश करेंगे, और यह परिवर्तन 18 अगस्त को सुबह 5 बजकर 53 मिनट पर कर्क राशि में गोचर होगा। वैसे तो को व्यक्ति के बुद्धि को भ्रमित कर देने वाले छाया ग्रह के नाम से जाना जाता है। जिसके कारण जीवन में अचानक कोई बड़ा परिवर्तन होता है, हालांकि यह हमेशा अशुभ नहीं होता है बल्कि कई बार शुभ परिणाम भी देता है। आइए जानते है कि इस राशि परिवर्तन से किन राशि वालों को भविष्य में होने वाला है फायदा।  पढ़ें- वृष राशि- वृष राशि से राहु का परिवर्तन चौथे घर में हो रहा है जोकि पराक्रम के भाव को दर्शाता है। राहु आपकी राशि के लिए शुभ फल देने वाला रहेगा। यह परिवर्तन होने से इस राशि वालों को भाग्य का पूरा साथ मिलेगा। यह आपके लिए ऐश्वर्य, धन वैभव और मान सम्मान दिलाएगा। वृश्चिक- राहु आपके दसवें भाव में स्थित है जोकि आपके भाग्य का स्थान है यह भाव आपके कर्म और प्रोफेशन से जुड़ा है। इस बदलाव से आपके मेहनन और कार्यकुशलता से अधिक लाभ मिलेगा। यह परिवर्तन आपकी आने वाली परेशानियों को दूर करेगा। कुंभ- कुंभ राशि के जातकों के लिये राहू का परिवर्तन सातवें घर में होगा जो कि आपके शत्रु और रोग को काटने वाला योग बना रहा है। आपकी राशि से राहू हमेशा सुख समृद्धि देने वाला माना गया है। यह समय आपके लिये शत्रु से भी प्रशंसा पाने का रहेगा। आपकी राशि में राहू का यह परिवर्तन सुख, धन व शांति वृद्धि करने वाला रहेगा। तुला- राहु आपके ग्यारहवें भाव में स्थित होगा। 11वां भाव आर्थिक तरक्की और बेशुमार सफलताओं से संबंधित होता है। इसलिए इस वर्ष आपको अपार सफलता मिलेगी, जो जीवन भर आपके लिए यादगार रहेगी। आय के नए साधन मिलेंगे और करियर में कई सुनहरे अवसर आएंगे। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हर किसी को दिल दे बैठते हैं इस राशि वाले प्रेमी, ब्रेकअप करने में नहीं लगाते देर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:32:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/aries-gemini-and-sagittarius-or-mesh-mithun-dhanu-rashi-lovers-and-breakup/</guid>
      <description>आजकल ब्रेकअप काफी आम बात हो गई है। विचारों के न मिल पाना इसका एक बड़ा कारण होता है, लेकिन कई बार का स्वभाव भी रिश्तों के टूटने का कारण बन जाता है। जिन लोगों की इन राशि में से एक होती है उनके ‌लिए ब्रेकअप एक खेल होता है। ऐसे लोगों से सावधान रहना ही बेहतर है।  ये भी पढ़ें- मेषः 12 राशियों में से मेष राशि एक ऐसी राशि है, जिसके सबसे अधिक ब्रेकअप होते हैं। ब्रेकअप के मामले में इनकी कोई होड़ नहीं। इनके ब्रेकअप होने का सबसे बड़ा कारण इनका दिल है, जो एक जगह नहीं टिकता। मेष राशि वाले किसी एक रिश्ते में ज्यादा दिन नहीं रह सकते। ये जल्दी ही बोर होने लगते हैं और जल्दी ही दूसरे रिश्ते की ओर आकर्षित होने लगते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान श्रीकृष्ण की मूर्ति के साथ रखें ये 4 चीजें, मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janamashtami-2017-keep-these-things-while-worship-of-lord-krishna-idol/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 14:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janamashtami-2017-keep-these-things-while-worship-of-lord-krishna-idol/</guid>
      <description>15 अगस्त को भगवान कृष्ण का जन्मोत्सव है। भादों माह के कृष्ण पक्ष की अष्टमी को भगवान कृष्ण का जन्म हुआ था। हिन्दूओं के घरों में की मूर्ति अवश्य होती हैं कुछ लोग भगवान कृष्ण को बाल स्वरूप की पूजा की जाती है, लेकिन बालगोपाल की पूजा आराधना करते समय कुछ विशेष बातों का ध्यान रखना चाहिए।   यह भी पढ़े-  जिस घर में भगवान बाल गोपाल की मूर्ति की पूजा होती है वहां पर तुलसी की माला का होना बहुत आवश्यक माना गया है क्योंकि भगवान को तुलसी बहुत पंसद होती है। इससे घर के वास्तुदोष खत्म होते है और भगवान की कृपा मिलती है। बांसुरी भगवान कृष्णजी को बेहद अच्छी लगती है इसलिए श्रीकृष्णजी की मूर्ति के पास बांसुरी रखना चाहिए इससे वास्तुदोष कम होता है और घर मे धन-धान्य बना रहता है। जब भी अपने घर में बाल गोपाल को रखें तो इनके साथ मोर पंख जरूर रखें। मोर पंख रखने से घर की नकारात्मक ऊर्जा खत्म होती है और घर में भगवान की कृपा बनी रहती है। भगवान कृष्ण को माखन खाना बहुत पंसद होता है इसलिए जब भी सुबह और शाम को भगवान की पूजा करें तो उनको भोग में मिश्री के साथ माखन जरूर खिलाएं घर में अगर बाल गोपाल की मूर्ति की पूजा की जाती है तो कृष्ण को वैजन्ती की माला जरुर रखनी चाहिए और यह माला हमेशा उनके गले में उन्हें अवश्य पहनाएं इससे भगवान प्रसन्न होते है </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज शाम से लगेगा अग्नि पंचक, आगे के 5 दिनों तक ना करे ये काम</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/agni-panchak-start-8-august-in-evening/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 11:06:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/agni-panchak-start-8-august-in-evening/</guid>
      <description>भारतीय के अनुसार पंचक को अशुभ माना जाता है। इस दौरान कुछ कामों को करने की मनाही होती है जिसे हमें भूल कर भी नहीं करनी चाहिए। इसमें धनिष्ठा, शतभिषा, उत्तरा भाद्रपद, पूर्वा भाद्रपद और रेवती नक्षत्र होते हैं। इस बार मंगलवार की शाम 4.32 से पंचक शुरू होगा जो 13 अगस्त की रविवार की सुबह 5.12 तक रहेगा।  - ज्योतिष में कुछ नक्षत्रों में शुभ कार्य करना सही माना जाता है वहीं कुछ नक्षत्र ऐसे भी होते हैं जिन्हें बेहद अशुभ माना जाता है।धनिष्ठा, शतभिषा, पूर्वा भाद्रपद, उत्तर भाद्रपद एवं रेवती कुछ ऐसे ही अशुभ नक्षत्रों के नाम है, जिन्हें काफी अशुभ माना जाता है।  पंचक में 5 काम नहीं करना चाहिए</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विष योग के प्रभाव को कम करने के लिए करें ये 5 उपाय, दूर होंगे सारे कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/reduce-of-vish-yoga-moon-and-saturn-or-shani-grah-and-its-effects/</link>
      <pubDate>Tue, 08 Aug 2017 09:10:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/reduce-of-vish-yoga-moon-and-saturn-or-shani-grah-and-its-effects/</guid>
      <description>तब बनता है जब चंद्रमा के साथ गोचर करने लगता है। ऐसी स्थिति काफी कष्टदायी माना जाता है इस योग के चलते जीवन में कई तरह की शारीरिक और मानसिक कठिनाई आने लगती है। विष योग के नकारात्मक प्रभाव से बचने के लिए कुछ उपाय को जानना जरुरी होता है।  ये भी पढ़े-  हिन्दू धर्म में पीपल के पे़ड़ में देवी-देवताओं का निवास स्थान माना जाता है। विष योग से बचने के लिए पीपल के पे़ड़ के नीचे नारियल फोड़ना चाहिए इसके विष योग के नकारात्मक प्रभाव से बचा जा सकता है। विष योग के प्रभाव से बचने के लिए शनिवार के दिन सरसों के तेल में काली उड़द और काला तिल डालकर दिये जलाना चाहिए।  पानी से भरे घड़े को शनि या हनुमान मंदिर में दान करना भी विष योग से परेशान व्यक्ति को राहत देने वाला माना जाता है। भगवान बजरंग बली जिन्हें संकट मोचन भी कहा जाता है इनकी पूजा से भी विष योग से बचा जा सकता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शाम के समय कभी न करें ये 5 काम, वरना नहीं दूर होगी घर से दरिद्रता</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-in-evening/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2017 13:53:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-work-in-evening/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में करने का विशेष महत्व होता है। सुबह और शाम को भगवान की आराधना करते समय क्या करना चाहिेए और क्या नहीं इसके बारें में हमारे शास्त्रों में विस्तार से बताया गया है। अगर हम इन बातों का ध्यान नहीं देते तो भगवान की कृपा नहीं मिलती है साथ ही कई तरह की परेशानियों से घिर जाते हैं।  वैसे तो शाम के वक्त किसी भी पौधे की पत्तियों को नहीं तोड़ना चाहिए। विशेषरूप से तुलसी के पौधे की पत्तियों को शाम के समय नहीं तोड़ना चाहिए इसे अशुभ माना जाता है। सूर्यास्त के बाद कभी खाना नहीं खाना चाहिए क्योंकि शाम के वक्त सभी देवता विश्राम करने के लिए चले जाते हैं। ऐसा करने से भगवान का अनादर माना जाता है। इस समय भोजन करने घर में दरिद्रता आती है। शाम के समय सोने से बचना चाहिए सेहत की नजरिए से इससे पेट संबंधी बीमारी होने का खतरा बढ़ जाता है साथ ही धार्मिक कारणों से भी ऐसा करना अशुभ माना जाता है।  सूर्यास्त के बाद कभी भी घर की साफ-सफाई न करें क्योंकि झाडू में माता लक्ष्मी का निवास माना जाता है। ऐसा करने से माता लक्ष्मी नाराज हो सकती है और कृपा बरसनी बंद हो जाती है। सूर्यास्त के बाद कभी पूजा के दौरान घंटी नहीं बजानी चाहिए क्योंकि ऐसी मान्यता है कि शाम को सभी देवी-देवता नींद लेने चले जाते हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली में इस जगह हो शुभ ग्रह, करवाता है दिन- रात फायदा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-can-become-rich-if-good-grah-have-in-your-kundli/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 12:30:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/you-can-become-rich-if-good-grah-have-in-your-kundli/</guid>
      <description>मेहनत के बावजूद भी कई बार व्यक्ति की आर्थिक ‌स्थिति अच्छी नहीं होती। इसके पीछे एक कारण आपकी और ग्रह है। जानिए किस तरह के लिए जिंदगीभर पैसा कमाते रहते हैं। ज्योतिषशास्‍त्र के अनुसार में दूसरा भाव धन से संबंधित होता है। इसी भाव से व्यक्ति को धन, जवाहारात आदि मिलते हैं।  यह भी पढ़ेंः  अगर किसी व्यक्ति के दूसरे भाव में शुभ ग्रह या किसी शुभ ग्रह की दृष्टि है तो उस व्‍यक्ति को अमीर बनने से कोई भी नहीं रोक सकता। देर भले ही हो सकती है, लेकिन वो अपनी आर्थिक स्थिति को मजबूत कर लेता है। अगर किसी व्यक्ति की कुंडली में बुध ग्रह पर चंद्रमा की दृ‌‌ष्टि हो तो वह व्यक्ति धनहीन होता है। जीवनभर मेहनत करता है, लेकिन पैसों को लेकर हमेशा ही शिकायत रहती है। कुंडली में दूसरे भाव में चंद्रमा होने पर धन प्राप्ति का योग बना रहता है, वहीं अगर उस पर बुध की नजर पड़ जाए तो घर में रखा धन भी नष्ट हो जाता हे। जब कुंडली में सूर्य और बुध दूसरे भाव में होते हैं, तो व्यक्ति के पास धन स्थिर नहीं रहता। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सुबह उठते ही सबसे पहले करना चाहिए ये 1 काम, दूर होती है सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wake-up-early-morning-and-its-benefits/</link>
      <pubDate>Wed, 02 Aug 2017 14:56:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/wake-up-early-morning-and-its-benefits/</guid>
      <description>संतुलित जीवन जीने के लिए हमारे में सुबह-सुबह कुछ नियम बताएं गए है जिसका पालन करने से हमारा पूरा दिन अच्छा बीतता है। हमारे दिनचर्या की शुरूआत सुबह जागने के साथ शुरू हो जाती है सुबह अगर दिन की शुरूआत अच्छी होती है तो पूरा दिन बढ़िया से बीतता है।  सुबह सवेरे उठकर सबसे पहले दोनों हाथ जोड़कर प्रभु को प्रणाम करें और फिर हाथ खोलकर अपनी हथेलियों को ध्यान से देखें। ऐसा करने से दिनभर सकारात्मक ऊर्जा का संचार होता रहता है। दरअसल हमारे शास्त्रों में ऐसा कहा गया है कि हाथों में सृष्टि के रचानाकार ब्रह्मा, धन की देवी लक्ष्मी और सुख एवं समृद्धि की देवी सरस्वती, तीनों का वास होता है। इसलिए सुबह-सुबह इन्हें देखना शुभ माना जाता है। इसके बाद दूसरा काम बिस्तर से उतारने से पहले भूमि वंदना करना चाहिेए।हिन्दू धार्मिक मान्यताओं के अनुसार धरती को माता के रूप में देखा जाता है। दोनों हाथो से धरती का आशीर्वाद लेने चाहिए। दरअसल भूमि से हमें भोजन,पानी और आश्रय मिलता है।  तीसरा काम अपने माता-पिता और बड़े लोगों का पैर छूकर उनका आशीर्वाद लेने से दिन के सारे काम बढ़िया से बीतता है साथ ही चरण स्पर्श से हमें सकारात्मक ऊर्जा मिलती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पक्षियों को दाना डालने के बाद कहीं आप भी तो नहीं करते ये गलती? पड़ सकती है भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-mistake-after-feeding-the-birds/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 10:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-do-this-mistake-after-feeding-the-birds/</guid>
      <description>पक्षियों को दाना डालना माना जाता है। कहते है ऐसा करते से मां लक्ष्मी की कृपा बनी रहती है। अधिकतर लोग अपने घर की छत या फिर बालकनी में पक्षियों के दाने की व्यवस्‍था करते है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि दाना डालने के कारण आपको नुकसान भी हो रहा है। दाना डालना शुभ जरूर होता है, लेकिन इसकी वजह से आपको भारी नुकसान भी उठाना पड़ सकता है। जानिए कैसे दाना डालने पर चि‌ड़ियों से अधिक कबूतर आते हैं और कबूतर को बुध ग्रह माना जाता है, क्योंकि वो शांति का प्रतीक होता है। लोग दाना छत पर डालते हैं और छत को राहु का प्रतीक माना जाता है। ऐसे में जब कबूतर दाना खाने छत पर आते हैं तो इस तरह से बुध और राहु का मेल हो जाता है। दाना खाने से उसके आस पास की जगह गंदी होना स्वाभाविक होता है। जिस वजह‌ से राहु उस घर में रहने वाले लोगों की कुंडली में हावी हो जाता है राहु के हावी होने पर घर के मान सम्‍मान में हानि के साथ घर में दरिद्रता ‌का भी वास होता है। इसीलिए दिन में एक बार पूरी छत या बालकनी जहां दाना रखा जाता है, उसे साफ जरूर करना चाहिए। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर की महिलाओं को दें ये 3 गिफ्ट्स, बनेंगे धनवान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-man-should-give-these-3-things-as-gift-to-women-of-his-house/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 08:35:02 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/every-man-should-give-these-3-things-as-gift-to-women-of-his-house/</guid>
      <description>शास्‍त्रों में घर की महिलाओं को मां लक्ष्मी का का रूप माना गया है। अगर वो खुश रहती है तो उस घर में कभी भी धन की कमी नहीं होती। अगर आप भी धन के स्वामी बनना चाहते हैं तो पहले अपने घर की महिलाओं को फिर चाहे वो आपकी पत्नी हो या आपकी बहन, उन्हें ये 3 गिफ्ट देना चाहिए। ‌इन चीजों को उन्हें उपहार के तौर पर देने से परिवार में न कभी कोई विवाद होता है और न ही पैसों की कभी कोई कमी। घर की महिलाओं को उपहार स्वरूप कपड़े देने चाहिए। पत्नी, माता, बेटी और बहन को अच्छे व सुंदर कपड़े पहनाने वाले व्यक्ति पर मां लक्ष्मी हमेशा अपनी कृपा बरसाती है।  जो पुरुष अपने घर की महिलाओं को उपहार में वस्‍त्र नहीं देते, उन पर मां लक्ष्मी की बहन अलक्ष्मी अपना वर्चस्व स्‍थापित कर लेती है। जिसके बाद उनके मान सम्मान में हानि, धन की कमी, घर में लड़ाई झगड़ा आदि होने लगते हैं। जिस घर की महिलाएं गहनों से सजती संवरती है, वह घर हमेशा वैभव संपन्न रहता है। किसी विशेष मौकों पर घर की महिलाओं को तोहफे में गहने देते रहना चाहिए। मीठी वाणी में बात करना भी किसी उपहार से कम नहीं है। अगर आप अपने घर की महिलाओं से मीठी वाणी में बात करते हैं और उन्हें पूरा सम्मान देते हैं तो उस घर का हमेशा विकास होता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>काले तिल के इस उपाय से दूर हो सकती है आपकी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solve-your-money-problem-to-fallow-these-remedy-tips/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jul 2017 15:17:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/solve-your-money-problem-to-fallow-these-remedy-tips/</guid>
      <description>तमाम कोशिश करने के बाद भी अगर आपकी परेशानियां खत्म होने का नाम ले रही है और पैसा भी आपके हाथों में नहीं टिकता है, तो में इस समस्या को दूर करने के कई उपाय बताएं गए हैं। आज हम आपको काले तिल से जुड़े कुछ आसान उपाय बताने जा रहें हैं। जिसको अपनाकर भविष्य में आने वाली कई तरह की परेशानियों से बचा जा सकता है। सावन का पवित्र महीना चल रहा है ऐसे में काले तिल का यह उपाय और कारगर हो सकता है। पानी में काले तिल को डाल कर शिवलिंग पर ऊँ नम: शिवाय मंत्र का जप करते हुए चढ़ाएं। इस उपाय से आपको शुभ फल मिलने की संभावना बढ़ जाती है। आज सावन का चौथा शनिवार है ऐसे में यदि किसी की कुंडली में शनि के दोष है तो इस दिन किसी नदी या कुएं में काले तिल को डालना चाहिेए। इस उपाय से शनि की कृपा मिलती है। हर शनिवार के दिन काले तिल और काली उड़द को काले कपड़े में बांधकर किसी गरीब व्यक्ति को दान करें। इस उपाय से पैसों से जुड़ी समस्याएं दूर हो सकती हैं। अगर हमेशा धन की कमी बनी रहती है तो काले तिल को अपने सहित परिवार के सभी सदस्यों के सिर से सात बार काले तिल को उतार कर घर के बाहर उत्तर दिशा में फेंक देना चाहिए। </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>