<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>त्यौहार on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in त्यौहार on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 03 Nov 2017 07:07:23 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>देव दीपावली: इस मुहूर्त में करें दीपदान, देवताओं से मिलेगा लंबी आयु का आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-or-dev-diwali-puja-muhurat-and-importance-of-deepdaan/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 07:07:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-or-dev-diwali-puja-muhurat-and-importance-of-deepdaan/</guid>
      <description>के 15 दिन बाद यानी कार्तिक पूर्णिमा को मनाई जाती है। माना जाता है कि इन दिन सभी देव पृथ्वी पर आते हैं। इस दिन दीप दान करने से सकारात्‍मक ऊर्जा मिलती है, साथ ही व्यक्ति की आयु भी लंबी होती है। जानिए किस मुहूर्त में कैसे मुख वाला दीपक करें दान  ये भी पढ़ें-  देव दीवाली के पीछे मान्यता है कि देवों के देव महादेव ने इस दिन राक्षस ‌त्रिपुरासुर का वध करके अपने हाथों से बसाई काशी के अह‌ंकारी राजा दिवोदास के अहंकार को नष्ट किया था। उल्लास में देवताओं ने स्वर्ग से लेकर काशी तक दीए जलाकर दीवाली मनाई थी। इसके अलावा ये भी माना जाता है इस दिन शाम को भगवान विष्‍णु का मत्‍स्यावतार हुआ था। पूर्णिमा तिथि 3 नवंबर को दोपहर 1.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> देवउठनी एकादशी: जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त और तुलसी विवाह की विधि</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 10:03:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dev-uthani-ekadashi-shubh-muhurat-timings-and-tulsi-puja-method/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल को भगवान चार महीने के निद्रा के बाद आज यानि मंगलवार, 31 अक्टूबर को जागेंगे। भगवान के जागने के साथ ही शुभ कार्यों की शुरुआत भी हो जाती है। इस दिन भगवान विष्णु की विधि-विधान के साथ पूजा की जाती है। इसके अलावा माता तुलसी का शालिग्राम के साथ विवाह भी किया जाता है।  पढ़ें- हिन्दू मान्यता के अनुसार, भगवान विष्णु पिछले चार महीने से निद्रावस्था में होते हैं। ऐसी मान्यता है कि भगवान के सो जाने के कारण इन चार महीनों में तमाम बुरी ताकते सक्रिय हो जाती है इसलिए शास्त्रों में इन चार माह खुद को पूजा-पाठ में ज्यादा लगाने को कहा गया है। जैसे ही भगवान निद्रा में चले जाते हैं उसी समय से सभी मंगल कार्य जैसे शादी-विवाह, नया घर खरीदना और नए घर में प्रवेश करना अच्छा नहीं माना जाता है। जैसे ही चातुर्मास के खत्म होता है देवउठनी एकाकशी के दिन से सभी शुभ कार्य शुरू हो जाते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>देवउठनी एकादशी: जानिए घर पर कैसे करें तुलसी विवाह, पूजा में शामिल करें ये 5 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</link>
      <pubDate>Tue, 31 Oct 2017 07:06:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/some-important-things-during-tulsi-vivah-on-occasion-of-dev-uthani-ekadashi/</guid>
      <description>31 अक्टूबर को देवप्रबोधिनी एकादशी का व्रत है। यह पर्व कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की को मनाया जाता है। देवप्रबोधिनी एकादशी के दिन ही भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। इस दिन भगवान विष्णु के साथ माता तुलसी का विवाह होता है। आइए जानते हैं तुलसी विवाह से जुड़ी हुई कुछ बातें।  पढ़ें-  तुलसी विवाह के दौरान शाम को तुलसी के पौधे को घर के आंगन या छत के बीचों-बीच में रखना चाहिए। जिस तरह से किसी कन्या के विवाह में चुनरी का महत्व होता है उसी तरह से तुलसी विवाह में लाल चुनरी का प्रयोग आवश्यक होता है। तुलसी विवाह में सुहाग की सारी सामग्री के साथ लाल चुनरी जरूर चढ़ाएं। तुलसी विवाह के दौरान भगवान शालिग्राम को माता तुलसी के पास रखें, लेकिन पूजा के दौरान उस पर चावल नहीं चढ़ाना चाहिए बल्कि तिल चढ़ाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसी विवाह: कैसे बनी वृंदा आपके आंगन की तुलसी, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</link>
      <pubDate>Sat, 28 Oct 2017 11:53:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-story-of-tulsi-birth/</guid>
      <description>कार्तिक माह की देवउठनी को तुलसी विवाह के रूप में मनाने की प्रथा है। इस बार तुलसी जी का विवाह 31 अक्टूबर को है। मान्यता के अनुसार इस तिथि पर भगवान विष्णु जी के साथ तुलसी जी का विवाह होता है क्योंकि इस दिन भगवान विष्णु चार महीने तक सोने के बाद जागते हैं। भगवान विष्णु को तुलसी बेहद प्रिय होती हैं। तुलसी का एक नाम वृंदा भी है। आइए जानते हैं वृंदा के तुलसी बनने की पूरी कहानी।  पढ़ें-  पौराणिक मान्यता के अनुसार, राक्षस कुल में एक कन्या का जन्म हुआ जिसका नाम वृंदा रखा गया। वह बचपन से भगवान विष्णु की परम भक्त थी और हमेशा उनकी भक्ति में लीन रहती थी। जब वृंदा विवाह योग्य हुई तो उसके माता-पिता ने उसका विवाह समुद्र मंथन से उत्पन्न हुए जलंधर नाम के राक्षस से कर दिया। वृंदा भगवान विष्णु की भक्त के साथ एक पतिव्रता स्त्री थी जिसके कारण उसका पति जलंधर और भी शक्तिशाली हो गया। जलंधर जब भी युद्ध पर जाता वृंदा पूजा अनुष्ठान करती, वृंदा की भक्ति के कारण जलंधर को कोई भी नहीं मार पा रहा था। जलंधर ने देवताओं पर चढ़ाई कर दी, सारे देवता जलंधर को मारने में असमर्थ हो रहे थे, जलंधर उन्हें बूरी तरह से हरा रहा था। दुःखी होकर सभी देवता भगवान विष्णु की शरण में गये और जलंधर के आतंक को समाप्त करने की प्रार्थना करने लगे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कार्तिक पूर्णिमाः इस तरह से सूर्योदय से पहले करें गंगा स्नान, भगवान विष्‍णु की मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 18:07:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kartik-purnima-2017-importance-of-ganga-snan-and-worship-of-lord-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में कार्तिक माह का अपना एक अलग ही महत्व है। से शुरू होकर ये माह कार्तिक पूर्णिमा तक रहता है और इसी पूरे माह में भक्‍त सूर्योदय से पहले स्नान करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा को लोग किसी पवित्र नदी में स्नान करते हैं। माना जाता है कि इस दिन ने पहला अवतार लिया था। इस बार कार्तिक पूर्णिमा 4 नवंबर को है। इस दिन गंगा स्‍नान करने से व्यक्ति के सभी पाप भी धुल जाते हैं। जानिए पूजा और नहान का महत्व  ये भी पढ़ें- वैसे तो कार्तिक माह में गंगा स्नान शरद पूर्णिमा से ही शुरू हो जाती है, लेकिन एक माह तक जो गंगा स्नान नहीं कर पाते, वे कार्तिक पूर्णिमा वाले दिन गंगा स्नान जरूर करते हैं। कार्तिक पूर्णिमा के दिन सर्योदय होन से पहले स्नान करके भगवान विष्णु की पूजा करें। इस दिन व्रत रखे से विशेष फल मिलता है। साथ ही ब्राह्मणों को दान भी देना चाहिए। पूर्णिमा तिथि 3 नवंबर को दोपहर 1:46 से अगले दिन 4 नवंबर को सुबह 10:52 तक रहेगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सवालों पर रोईं, भजनों पर झूमी राधे मां, बोली- ना मैं साधू, ना मैं संत मैं तो सिर्फ मां हूंं</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Oct 2017 11:34:46 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kalki-mahotsava-sambhal-radhey-maa-dance-on-devotional-songs/</guid>
      <description>विवादों में रहने वाली राधे मां के संभल में चल रहे कल्कि महोत्सव में अलग-अलग रूप दिखे। तल्ख सवालों पर भड़कीं, नर्म पड़ीं तो खुद को मां बताया और बाद में मंच पर झूम कर नाचीं। श्रीकल्कि महोत्सव में शामिल होने पहंची राधे मां ने गुरुवार देर रात पत्रकारों से बातचीत की, लेकिन उस वक्त उनका पारा चढ़ गया जब पत्रकारों ने उनसे एक के बाद एक सवाल दागा। सवालों पर भड़की राधे मां अचानक असहज हो गईं और तू तड़ाक पर उतर आईं। कुछ ही देर में फूट फूटकर रोने लगीं।इससे पहले जब वह सवालों पर उलझीं तो उन्होंने पत्रकारों से भी उल्टे सवाल किए। एक सवाल के जवाब में उन्होंने कहा कि न मैं साधु हूं न संत हूं। मैं सिर्फ राधे मां हूं। तमाम विवादों को खारिज करते हुए कहा कि ईश्वर की भक्ति प्रेम हैं। जिनके ह्रदय में प्रेम होता है वही प्रभु को पाते हैं। श्रीकल्कि महोत्सव में दूसरी बार आईं राधे मां ने कहा कि उनके ऊपर डाली बिंद्रा की ओर से लगाया गया आरोप गलत है। एक सवाल के जवाब में उन्होंने यह भी कहा कि वह कोई काला जादू नहीं करतीं। अगर वह काला जादू कर सकतीं तो वह डाली के ओर से लगाए गए केस जीत गई होतीं।उन्होंने कहा कि जो लोग उन पर आरोप लगा रहे हैं। उन पर कोई कमेंट नहीं करना चाहतीं। सिर्फ इतना कहना चाहती हूं कि जिनके खुदके घर पत्थर के होते हैं वह दूसरे के घरों पर पत्थर न मारें। प्रेसवार्ता में उन्होंने खुद को यंग बताया और कहा कि उनकी शराफत को चुनौती न दी जाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आंवला नवमीः 5 घंटे का होगा मुहूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Oct 2017 14:42:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/akshaya-navami-2017-worship-time-or-puja-shubh-muhurat-and-importance-of-amla-navami/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष की नवमी को आंवला नवमी मनाया जाती है। माना जाता है कि इसी दिन मां लक्ष्मी ने भूलोक पर और शिव जी आंवले के रूप में एक साथ पूजा की और इसी पेड़ के नीचे बैठकर खाना भी खाया। एक ये भी मान्यता है कि इसी दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने कंस वध से पहले तीन वन की परिक्रमा की थी, जिसे प्रजा ने अत्याचारी कंस के लिए विरोध जागा था। इसी वजह से अक्षय नवमी को लाखों भक्त मथुरा-वृदांवन की परिक्रमा करते हैं। इस बार ये त्योहार 29 अक्टूबर को है और पूजा के लिए करीब 5 घंटे का समय होगा।  ये भी पढ़ें-  इस त्योहार के पीछे एक मान्यता ये भी है कि इसी तिथि को द्वापर युग की शुरुआत हुई थी। यह युगा‌दि तिथि है। इसे धात्री नवमी भी कहते हैं। नवमीं तिथि 28 अक्‍टूबर को शाम 4:51 बजे लग जाएगी, जो अगले दिन यानी 29 अक्टूबर को 6:20 बजे तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजाः इस तरह से आज खरना कर आने वाले 36 घंटे व्रती रखेंगे उपवास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Oct 2017 18:42:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-know-about-kharna-vrat-or-fast-and-worship-importance/</guid>
      <description>नहाय खाय के साथ आस्था और विश्वास का महापर्व शुरू हो चुकी है जोकि चार दिनों तक चलेगा है। आज इसका दूसरा दिन है इस दिन खरना व्रत की परंपरा निभाई जाती है। इस मौके पर महिलाएं दिन भर उपवास करती हैं और शाम में भगवान सूर्य को खीर-पूड़ी, पान-सुपारी और केले का भोग लगाने के बाद प्रसाद को बांटा जाता है।   पढ़ें-   नहाय खाय के बाद दूसरे दिन शाम में खरना का आयोजन किया जाता है। खरना का मतलब होता है पूरे दिन का उपवास।  व्रत रखने वाला व्यक्ति इस दिन जल की एक बूंद तक ग्रहण नहीं करता। शाम होने पर गन्ने का जूस या गुड़ के चावल या गुड़ की खीर का प्रसाद बना कर बांटा जाता है। मिट्टी के चूल्हे पर आम की लकड़ी जलाकर खीर तैयार की जाती है। इसमें आम की लकड़ी का प्रयोग जरूरी होता है। मिट्टी के नये चूल्हे पर दूध, गुड़ व आरव के चावल से खीर और गेहूं के आटे की रोटी का प्रसाद बनाया जाएगा। प्रसाद बन जाने के बाद शाम को सूर्य की आराधना कर उन्हें भोग लगाया जाता है और फिर व्रतधारी प्रसाद ग्रहण करती है। प्रसाद ग्रहण करने के बाद व्रती सुबह के अर्घ्य तक उपवास करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भगवान विष्णु के जागने पर होगा माता तुलसी के साथ विवाह, ये है पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-dev-pravodhni-ekadashi-story/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 16:36:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/tulsi-vivah-on-31-october-2017-and-dev-pravodhni-ekadashi-story/</guid>
      <description>भगवान विष्णु कार्तिक शुक्ल पक्ष की एकादशी को जिसे देवउठनी एकादशी कहते है चार महीने तक सोने के बाद इस दिन जागते हैं। भगवान विष्णु के जागने के साथ ही इस दिन माता तुलसी का विवाह होता है, जिसे देवउठनी एकादशी को तुलसी विवाह उत्सव भी कहा जाता है। यह दिवाली के 11 दिन बाद आती है।  पढ़ें-  मान्यता के अनुसार, कार्तिक शुक्ल एकादशी के दिन तुलसी जी और भगवान विष्णुजी का विवाह कराने की परंपरा होती है। इस बार तुलसी विवाह 31 अक्टूबर को है जिसमे तुलसी के पौधे और विष्णु जी के स्वरूप शालिग्राम के साथ विवाह कराया जाता है। शास्त्रों में बताया गया है कि जो व्यक्ति तुलसी के साथ शालिग्राम का विवाह करवाता है उनके दांपत्य जीवन में आपसी प्रेम बना रहता है और मृत्यु के पश्चात उत्तम लोक में स्थान मिलता है।  तुलसी और शालिग्राम विवाह की कथा</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भूलकर भी न करें छठ पूजा में ये 6 गलतियां, पड़ सकती है भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-do-not-mistakes-these-six-things-during-chhath-puja/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Oct 2017 13:43:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-do-not-mistakes-these-six-things-during-chhath-puja/</guid>
      <description>कार्तिक मास की शुक्ल चतुर्थी को छठ महापर्व मनाया जाता है। नहाय खाय के साथ शुरू होती है जोकि अगले चार दोनों तक चलती है, इसमें भगवान सूर्य की छोटी बहन छठ मैय्या की उपासना की जाती है। इनके बारे में मान्यता है कि यह बड़ी ही दुलाली होती है और छोटी-छोटी बातों पर नाराज हो जाती हैं। इसल‌िए छठ पूजा के दौरान कई बातों का ध्यान रखा जाना चाहिए।   पढ़ें- छठी मैय्या का प्रसाद बनाते समय पूरी पव‌ित्रता का ध्यान रखें। हाथ पैर धोकर प्रसाद तैयार करें। इस दौरान कभी भी मांसाहार का सेवन नहीं करना चाहिए। अर्ग पर चढ़ाए जाने वाले प्रसाद को तैयार करने वाले को तब तक कुछ नहीं खाना चाह‌िए जब तक की प्रसाद तैयार न हो जाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>छठ पूजा 2017: नहाय खाय 24 अक्टूबर से शुरू, जानिए पूजा का महत्व और शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-chhath-puja-importance-significance-and-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Oct 2017 15:03:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/chhath-puja-2017-chhath-puja-importance-significance-and-shubh-muhurat/</guid>
      <description>दिवाली के बाद सूर्य भगवान के उपासना का सबसे बड़ा त्योहार छठ आता है। इस साल चार दिनों तक चलने वाला ये छठ पर्व 24 अक्टूबर से नहाय खाय के साथ शुरू होगा। 25 अक्टूबर को खरना, 26 अक्टूबर को सांझ का अर्ध्य और 27 अक्टूबर को सूर्य को सुबह का अर्ध्य के साथ ये त्योहार संपन्न होगा।  पढ़ें- हिन्दू धर्म में छठ पर्व का विशेष महत्व है। यह पर्व कार्तिक मास के शुक्ल पक्ष की चतुर्थी से आरंभ होकर सप्तमी तक चलता है। यह त्योहार बिहार और उत्तर प्रदेश में मनाया जाता है। इस त्योहार को परिवार के सुख और समृद्धि के लिए मनाया जाता है।  मान्यता के अनुसार, जब पांडव जुए में कौरवों से अपना सारा राज-पाट हार गए थे तब द्रौपदी ने छठ का व्रत किया था तब दौपद्री की सभी मनोकामनाएं पूरी हुईं थी। वही एक अन्य कथा के अनुसार लंका पर विजय प्राप्‍त करने के बाद रामराज्य की स्थापना के दिन कार्तिक शुक्ल षष्ठी यानी छठ के दिन भगवान राम और माता सीता ने व्रत किया था और सूर्यदेव की पूजा की थी। छठ पूजा का शुभ मुहूर्त</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भैया दूज 2017: भाई को इस शुभ मुहूर्त में लगाएं तिलक, मिलेगा लंबी उम्र का वरदान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-bhai-dooj-shubh-muhurat-and-story-of-this-festivals/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Oct 2017 11:18:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-bhai-dooj-shubh-muhurat-and-story-of-this-festivals/</guid>
      <description>भाई-बहन के स्नेह और प्रेम का प्रतीक भाई दूज का पर्व 21 अक्टूबर, शनिवार को है। के अंतिम दिन कार्तिक शुक्ल द्वितीया तिथि को भाई दूज का पर्व मनाने की परंपरा होती है। धर्म ग्रंथों के अनुसार, इस दिन यमुना ने अपने भाई यम को घर पर आमंत्रित किया था और स्वागत सत्कार के साथ टीका लगाया था तभी से यह त्योहार मनाया जाता है। इस पर्व को यम द्वितीया के नाम से भी जाना जाता है। आइए जानते हैं भाई को टीका लगाने का शुभ मुहूर्त और कथा।  पढ़ें-  कहा जाता है कि एक बार यमराज के पास उनकी बहन यमुना का संदेश आया तो यमराज सब कुछ छोड़कर उनसे मिलने पहुंच गए और इसी तरह से यम द्वितीया का त्योहार शुरू हुआ। भविष्योत्तर पुराण में यम द्वितीया यानी भैया दूज मनाने का यही कारण बताया गया है। भविष्योत्तर पुराण के अनुसार यमराज ने यमुना को वरदान दिया है कि जो भी व्यक्ति यमद्वितीया के दिन यमुना के जल में स्नान करके बहन के घर जाकर उनके हाथों से बना भोजन करेगा उसकी आयु लंबी होगी। यमद्वितीया के दिन अगर यमुना में स्नान नहीं पाते तो बहन के घर जाकर उसके हाथों से यमुना जल का टीका लगवाएं और उनके हाथों से बना भोजन करें तो इससे भी अकाल मृत्यु से रक्षा होती है। भाई दूज का रात को यमराज के नाम का चौमुखा दीपक जला कर मुख्य दरवाजे पर रखें.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर घर में होनी चाहिए ये 5 चीजें, होगी मां लक्ष्मी की कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-buy-these-items-for-diwali-lakshmi-puja/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 14:00:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-buy-these-items-for-diwali-lakshmi-puja/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का त्योहार सबसे बड़ा पर्व माना जाता है। घर में धन और सुख-समृद्धि का आगमन बना रहें इसके लिए दिवाली की रात को लक्ष्मी-गणेश की विधिवत पूजा होती है। धन की देवी को घर पर आमंत्रित करने के लिए खास तैयारियां की जाती हैं। एक साल तक मां लक्ष्मी की कृपा बनी रहे इसके लिए कुछ चीजें पूजा में जरूरी होती हैं।  पढ़ें- शास्त्रों में श्रीयंत्र के बारे में कई उपाए बताए गए हैं। इस श्री यंत्र पर मां लक्ष्मी के साथ 33 देवी-देवताओं के चित्र होते हैं इसलिए दिवाली पूजन में इस यंत्र का होना जरूरी होता है। मोती शंख धन और समृद्धि का प्रतीक माना जाता है। इसे दिवाली से पहले घर में लाएं और पूजन के बाद घर के मंदिर में स्थापित करें। अगर आप इस दिवाली माता लक्ष्मी की कृपा पाना चाहते हैं तो लक्ष्मी पूजा में कौड़ी जरूर रखें। इनकी पूजा करने पर व्यक्ति धनवान बनता है। दिवाली पूजन में एकाक्षी नारियल जरूर होनी चाहिए यानि जिस नारियल की एक आंख होती है उसे एकाक्षी नारियल कहते हैं इसे पूजा में प्रयोग करना शुभ माना जाता है। कमल गट्टा को कमल के बीजों से बनाया जाता है। दिवाली पर इसे लाकर मां लक्ष्मी के मंत्र के साथ जाप करें इससे धन की देवी की आपपर कृपा बरसेगी। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशीः जानिए किस वजह से इस दिन को कहा जाता है छोटी दिवाली</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-naraka-chaturdashi-or-roop-chaudas-known-as-choti-diwali/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Oct 2017 07:11:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-why-naraka-chaturdashi-or-roop-chaudas-known-as-choti-diwali/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले नरक चतुर्दशी मनाई जाती है, जिसे छोटी भी कहा जाता है। क्या आपने कभी सोचा है कि नरक चतुर्दशी या रूप चौदस को छोटी क्यों कहा जाता है।  ये भी पढ़ें-  नरक चतुर्दशी का त्योहार हर साल कार्तिक कृष्ण चतुदर्शी को यानी दीपावली के एक दिन पहले मनाया जाता है। इस चतुर्दशी को छोटी दीपावाली के नाम से भी जाना जाता है। इस दिन प्रातः काल स्नान करके यम तर्पण और शाम के समय दीप दान का बड़ा महत्व है। पुराणों की कथा के अनुसार भगवान श्रीकृष्ण ने कार्तिक कृष्ण चतुर्दशी तिथि को नरकासुर नाम के असुर का वध किया। नरकासुर ने 16 हजार कन्याओं को बंदी बना रखा था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Bhai dooj : इन वजहों के कारण मनाया जाता है ये पर्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-age-increases-if-brother-eating-with-sister-hand/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:46:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bhai-dooj-2017-age-increases-if-brother-eating-with-sister-hand/</guid>
      <description>के दो दिन बाद आता है भाई दूज, जो राखी के बाद भाई-बहन के प्यार को समर्पित दूसरा त्योहार है। इस बार भाई दूज 21 अक्टूबर को है। कहा जाता है अगर इस ‌ दिन कोई भाई अपने बहन के हाथों से खाना खाए तो भाई की आयु लंबी होती है। जानिए कैसे  ये भी पढ़ें-  कहा जाता है कि एक बार यमराज के पास उनकी बहन यमुना का संदेश आया तो यमराज सब कुछ छोड़कर उनसे मिलने पहुंच गए और इसी तरह से यम द्वितीया का त्योहार शुरू हुआ। भविष्योत्तर पुराण में यम द्वितीया यानी भैया दूज मनाने का यही कारण बताया गया है। भगवान यमराज अपनी बहन यमुना के घर पहुंचे तो यमुना ने यमराज की पूजा करके अपने हाथ से उन्हें भोजन खिलाया। भोजन के पश्चात संध्या के समय तक यमराज यमुना के घर में रहे। माना जाता है कि हर वर्ष यमराज यमद्वितीया यानी कार्तिक शुक्ल द्वितीया के दिन यमुना के घर आते हैं। भविष्योत्तर पुराण के अनुसार यमराज ने यमुना को वरदान दिया है कि जो भी व्यक्ति यमद्वितीया के दिन यमुना के जल में स्नान करके बहन के घर जाकर उनके हाथों से बना भोजन करेगा उसकी आयु लंबी होगी। यमद्वितीया के दिन अगर यमुना में स्नान नहीं पाते तो बहन के घर जाकर उसके हाथों से यमुना जल का टीका लगवाएं और उनके हाथों से बना भोजन करें तो इससे भी अकाल मृत्यु से रक्षा होती है। व्यवहारिक तौर पर देखें तो यमद्वितीया का त्योहार इसलिए बना है कि विवाह के पश्चात अपने मायके से दूर ससुराल में बहन कैसे रह रही है यह भाई को पता चले। भाई बहनों के बीच समय के अभाव और दूरियों के बावजूद भी अपनापन और स्नेह बना रहे। ये भी पढ़ें-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Govardhan puja: इस दिन जरूर करें गाय की प्रदक्षिणा, जानिए पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-know-worship-time-or-shubh-muhurat-of-annakut-and-puja-vidhi/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:45:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-know-worship-time-or-shubh-muhurat-of-annakut-and-puja-vidhi/</guid>
      <description>कार्तिक माह की शुक्ल पक्ष प्रतिपदा को की जाती है। माना जाता है कि इस दिन भगवान श्रीकृष्‍ण ने इंद्र के कोप से गोकुल वासियों की रक्षा करते हुए गोवर्धन पर्वत को अपनी उंगली पर उठा लिया था। जिसके बाद इंद्र की बजाय गोवर्धन पर्वत की पूजा की जाने लगी। का श्रेष्‍ठ समय प्रदोष काल होता है।  ये भी पढ़ें-  इस दिन अपने घर के आंगन में गोबर से गोवर्धन का चित्र बनाकर रोली, चावल, खीर, बताशे, जल, दूध, पान, केसर फूल आदि से पूजा करें। इस दिन गायों को स्‍नान करवाकर उसे सजाएं और उनकी पूजा करें।  गाय की पूजा करना न भूलें। उनकी आरती करके प्रदक्षिणा भी करनी चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Govardhan puja 2017:  जानिए क्यों इस दिन किया जाता है अन्नकूट </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-know-why-govardhan-puja-celebrate-with-annakut-utsav/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Oct 2017 14:13:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/govardhan-puja-2017-know-why-govardhan-puja-celebrate-with-annakut-utsav/</guid>
      <description>से ठीक एक‌ दिन बाद और अन्नकूट किया जाता है। लगभग सभी लोग के बारे में जानते हैं कि‌ इस गोवर्धन पर्वत की पूजा कर जाती है, लेकिन क्या आप जानते हैं कि इस दिन अन्नकूट क्यों किया जाता है। कार्तिक शुक्ल प्रतिपदा के दिन गोवर्धन और गो पूजा का विशेष महत्व है। मान्यता है कि इस दिन गाय की पूजा करने के बाद गाय पालक को उपहार एवं अन्न वस्त्र देना चाहिए। ऐसा करने से घर में सुख समृद्घि आती है। वृंदावन और मथुरा में इस दिन और अन्नकूट उत्सव मनाया जाता है।  ये भी पढ़ें-  कहा जाता है कि भगवान श्रीकृष्ण ने इंद्र का अभिमान चूर करने के लिए गोवर्धन पर्वत को अपनी छोटी उंगली पर उठाकर संपूर्ण गोकुल वासियों की इंद्र के कोप से रक्षा की थी। इन्द्र के अभिमान को चूर करने के बाद भगवान श्रीकृष्ण ने कहा था कि कार्तिक शुक्ल प्रतिपदा के दिन 56 भोग बनाकर गोवर्धन पर्वत की पूजा करें। गोवर्धन पर्वत से गोकुल वासियों को पशुओं के लिए चारा मिलता है। गोवर्धन पर्वत बादलों को रोककर वर्षा करवाता है जिससे कृषि उन्नत होती है। इसलिए गोवर्धन की पूजा की जानी चाहिए। गोवर्धन पूजा के दिन अन्नकूट बनाकर गोवर्धन पर्वत और भगवान श्रीकृष्ण की पूजा की जाती है। इसके पीछे एक मान्यता यह भी है कि इन्द्र के कोप से बचने के लिए गोकुल वासियों ने जब गोवर्धन पर्वत के नीचे शरण ली तब गोकुल वासियों ने 56 भोग बनाकर श्रीकृष्ण को भोग लगाया था। इससे प्रसन्न होकर श्री कृष्ण ने गोकुल वासियों को आशीर्वाद दिया कि वह गोकुल वासियों की रक्षा करेंगे। इन्द्र से भयभीत होने की कोई जरूरत नहीं है। अन्नकूट बनाने के लिए कई तरह की सब्जियां, दूध और मावे से बने मिष्ठान और चावल का प्रयोग किया जाता है। अन्नकूट में ऋतु संबंधी अन्न, फल, सब्जियां का प्रसाद बनाया जाता है। गोवर्धन पूजा में भगवान कृष्ण के साथ धरती पर अन्न उपजाने में मदद करने वाले सभी देवों जैसे, इन्द्र, अग्नि, वृक्ष और जल देवता की भी आराधना की जाती है। गोवर्धन पूजा में इन्द्र की पूजा इसलिए होती है क्योंकि अभिमान चूर होने के बाद इन्द्र ने श्रीकृष्ण से क्षमा मांगी और श्रीकृष्ण ने आशीर्वाद स्वरूप गोवर्धन पूजा में इन्द्र की पूजा को भी मान्यता दे दी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: इस बार 3 शुभ मुहूर्त, 1 घंटे की पूजा देगी सबसे ज्‍यादा लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-worship-auspicious-time-or-diwali-puja-muhurat/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 16:32:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-worship-auspicious-time-or-diwali-puja-muhurat/</guid>
      <description>कार्तिक मास की काली अमावस्या को हर घर दीपों की रोशनी में डूबा नजर आता है। अमावस्या की अंधेरी रात भी दिवाली वाले दिन जगमगा उठती है। माना जाता है इस दिन साक्षात घर आती है। इस बार 19 अक्टूबर को है। धर्म शास्‍त्रों के अनुसार अगर की पूजा प्रदोष काल में की जाए तो उनकी विशेष कृपा मिलती हैं। दिन रात के संयोग को प्रदोष काल कहा जाता है। जानिए पूजा का शुभ मु‌हूर्त  ये भी पढ़ें-  इस दिन प्रदोष काल शाम 5: 43 से 8:16 बजे तक रहेगा, लेकिन मां लक्ष्मी की पूजा के लिए आपके पास 1 घंटे 5 मिनट का ही समय होगा। मां लक्ष्मी की पूजा के लिए शुभ मुहूर्त शाम 7:11 से 8:16 बजे तक है। वहीं शाम 7:11 से वृषभ काल शुरू हो जाएगा, जो रात्रि 9:06 तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: तिजोरी में जरूर रखें ये खास चीज, घर में होगा माता लक्ष्मी का वास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-keep-these-things-in-your-locker-on-diwali-festival/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 14:54:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-keep-these-things-in-your-locker-on-diwali-festival/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को सुख-समृद्धि का त्योहार मनाया जाएगा। इस दिन धन की कामना के लिए देवी लक्ष्मी और भगवान गणेश की पूजा की जाती हैं। ज्योतिष में धन की समस्या को दूर करने के लिए कुछ उपाय बताए गए है। जिसको करने से घर में धन का आगमन होने लगता है।  पढ़ें-  वास्तुशास्त्र में तिजोरी रखने की दिशा के बारे में बताया गया है। तिजोरी को उत्तर दिशा में रखना शुभ माना जाता है। इस दिशा में तिजोरी को रखने से धन लाभ होता है। दिवाली पर पूजा करने के बाद तिजोरी में पैसे और गहनों को रखने के अलावा मां लक्ष्मी की मूर्ति रखा जाना शुभ होता है। लक्ष्मी पूजा के दौरान गोमती चक्र रखकर भी उसकी भी पूजा की जानी चाहिए। तिजोरी में लाल कपड़े के साथ उसके ऊपर गोमती चक्र रखें। लक्ष्मी पूजन में कौडियों का विशेष महत्व होता है। पूजा के बाद कौड़ी को लाल कपड़े में बांधकर इसको तिजोरी में रखें। इसके अलावा दिवाली पूजा में आप जो सोने या चांदी के सिक्के इस्तेमाल करते हैं उसे लाल कपड़े में लपेट कर उसको भी तिजोरी में रखने से धन बढ़ता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली पर नहीं करनी चाहिए ऐसी 7 गलतियां, नाराज हो जाती हैं देवी लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-such-mistakes-these-things-during-diwali-festival/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Oct 2017 12:08:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-avoid-such-mistakes-these-things-during-diwali-festival/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को महालक्ष्मी की पूजा का पर्व है। इस दिन सुख-समृद्धि और वैभव पाने के लिए माता लक्ष्मी की विधि-विधान से पूजा की जाती है, लेकिन कुछ काम ऐसा होते हैं जिन्हें दिवाली के दिन नहीं करना चाहिए नहीं तो पूरे साल गरीबी और परेशानियां पीछा नहीं छोड़ेती हैं। आइए जानते हैं कौन से काम नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-  दिवाली के दिन कभी भी शाम के समय में नहीं सोना चाहिए। इससे दरिद्रता आती है। क्योंकि शाम के समय में देवी लक्ष्मी घर आती है और सोने की स्थिति में होने पर वापस लौट जाती हैं। दीपावली के शुभ दिन पर आप अपने घर के बड़े लोगों का सम्मान करें भूलकर भी अपशब्दों का प्रयोग न करें। ऐसा करने से माता लक्ष्मी प्रसन्न नहीं होती हैं। पढ़ें- अक्सर लोग दीवाली के दिन शराब व नशा आदि का सेवन करते हैं। इस दिन भूलकर भी शराब और नशा ना करें। इससे पूरे घर में गरीबी व दरिद्रता आती है। दीपावली के दिन भूलकर भी घर में लड़ाई और झगड़ा आदि नहीं करना चाहिए। एेसा करने से मां लक्ष्मी घर से नहीं जाती हैं। लक्ष्मी जी उसी घर पर सबसे पहले आती हैं जहां साफ सफाई रहती है। इस दिन आप घर की दीवारों से लेकर फर्श तक साफ रखें। और घर के बाहर रंगोली बनाएं। साथ ही साथ फूल की मालाओं से भी घर को सजाएं। इस दिन अपनी वाणी पर नियंत्रण रखना चाहिए और किसी पर गुस्सा करके किसी को हानि नहीं पहुंचानी चाहिए। ऐसा करने से माता लक्ष्मी नाराज हो जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: भूलकर भी न खरीदें ये 5 चीजें, मालामाल की जगह हो जाएंगे कंगाल</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-do-not-buy-these-5-items-on-dhanteras-festival/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Oct 2017 11:34:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-do-not-buy-these-5-items-on-dhanteras-festival/</guid>
      <description>17 अक्टूबर को है और उसके बाद दिवाली का त्योहार है। धनतेरस पर नए सामान की खरीदने की परंपरा है और यह काफी पुरानी है। ऐसी मान्यता है भगवान धनवंतरि जब समुद्र मंथन से उत्पन्न थे तब उनके हाथ में अमृत से भरा कलश था इसलिए इस दिन बर्तन खरीदने की परंपरा है। इस दिन खरीदारी करने से धन में 13 गुना की बढ़ोत्तरी होती है। लेकिन धनतेरस पर कुछ चीजों को खरीदने से बचना चाहिए। आइए जानते हैं कौन सी वस्तु नहीं खरीदनी चाहिए।  पढ़ें-  धनतेरस के दिन शीशे का सामान नहीं खरीदना चाहिए क्योंकि इसका संबंध राहु से होता है और राहु को नीच ग्रह माना जाता हैं। कांच का सामान धनतेरस पर खरीदने से इस दिन शुभ फल की प्राप्ति नहीं होती है इसलिए भूलकर भी इस दिन कांच का कोई भी सामान नहीं खरीदना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras 2017: जानिए क्यों मनाया जाता है धनतेरस का त्योहार, क्या है पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Oct 2017 11:48:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dhanteras-2017-story-of-dhanteras-and-its-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण की त्रयोदशी तिथि को का त्योहार मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 17 अक्टूबर को मनाया जाएगा। शास्त्रों के अनुसार इस दिन धनवंतरी का जन्म हुआ था, इसलिए इसे कहते है। भगवान धनवंतरी समुद्र मंथन के दौरान अमृत कलश लेकर प्रकट हुए थे इसलिए इस दिन बर्तन खरीदने की परंपरा है। लेकिन धनतेरस से जुड़ी कई कथाएं हैं जिनसे पता चलता है कि दीपावली से पहले धनतेरस क्यों मनाया जाता है।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार धनतेरस के दिन ही भगवान धनवंतरी हाथों में स्वर्ण कलश लेकर सागर मंथन से उत्पन्न हुए। धनवंतरी ने कलश में भरे हुए अमृत से देवताओं को अमर बना दिया। धनवंतरी के प्रगट होने के दो दिनों बाद देवी लक्ष्मी प्रकट हुई। इसलिए दीपावली से दो दिन पहले धनतेरस का त्योहार मनाया जाता है। शास्त्रों के अनुसार भगवान धनवंतरी देवताओं के वैद्य हैं। इनकी भक्ति और पूजा से आरोग्य सुख यानी स्वास्थ्य लाभ मिलता है। मान्यता है कि भगवान धनवंतरी विष्णु के अंशावतार हैं। संसार में चिकित्सा विज्ञान के विस्तार और प्रसार के लिए ही भगवान विष्णु ने धनवंतरी का अवतार लिया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नरक चतुर्दशीः चारमुखी दीपक में सिक्के के साथ डालें ये खास चीज,धन की होने लगेगी बारिश</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Oct 2017 16:16:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-importance-of-lighting-diya-on-naraka-chaturdashi/</guid>
      <description>से ठीक एक दिन पहले नरक चुतर्दशी आती है। इसे रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है। इस दिन का सबसे बड़ा महत्व पितरों और यमराज से संबंधित है। ऐसा माना जाता है कि भगवान श्री कृष्‍ण ने इस द‌िन नरकासुर का वध करके बंदी बनाई गई 16 हजार कन्याओं को मुक्त करवाया था। इन कन्याओं के अनुरोध पर श्री कृष्‍ण ने इन सभी से व‌िवाह करके अपनी पत्‍नी का दर्जा द‌िया। नरकासुर का वध करने में रुक्म‌िणी ने भी श्रीकृष्‍ण की सहायता की थी, इसल‌िए इस चतुर्दशी को रूप चतुर्दशी भी कहा जाता है।  ये भी पढ़ें-  नरक चतुर्दशी की शाम में एक चारमुखों वाला दीया जलाकर घर के बाहर रख दें। दीए में एक कौड़ी और स‌िक्का भी रखें। दरअसल इस दीप की रोशनी से प‌ितरों को अपने लोक जाने का रास्ता द‌िखता है। इससे प‌ितर प्रसन्न होते हैं और प‌ितरों की प्रसन्नता से देवता और देवी लक्ष्मी भी प्रसन्न होती हैं। चतुर्दशी के दीप दान से संतान सुख में आने वाली बाधा दूर होती है। इससे वंश की वृद्ध‌ि होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: दिवाली से पहले करें ये 5 काम, पूरे साल मां लक्ष्मी रहेंगी मेहरबान</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Oct 2017 10:56:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-do-these-5-things-before-diwali-for-money-and-happiness/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दीपावली है। इस दिन घर से गरीबी को दूर करने के लिए पर माता लक्ष्मी और भगवान गणेश की विशेष पूजा की जाती है। अगर आप चाहते हैं क‌ि इस साल मां लक्ष्मी आपके घर आए तो दीपावली से पहले शास्‍त्रों में बताए गए इन 5 कामों को जरूर करना चाहिए। इससे आपके घर में सकारात्मक उर्जा बनेगी ज‌िनसे देवी लक्ष्मी आपके घर की ओर आकर्ष‌ित होगी और आपके ल‌िए आने वाला साल सुख समृद्ध‌ि से भरपूर ब‌ितेगा और पूरे साल धन की कमी कभी नहीं रहेगी।  पढ़ें-  अपने घर के मुख्य द्वार को साफ पानी से धो दीज‌िए, अगर दरवाजे लोहे के हैं तो उन पर रंग रोगन करवा कर स‌िंदूर से स्वास्त‌िक का च‌िन्ह बनवाएं।घर की दीवार फट गई हो या प्लास्टर टूट गया है तो उसकी मरम्मत करवा लें खास तौर पर रसोई और ड्राईंग रूम में इन बातों का ध्यान रखें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dhanteras: पूजा के लिए 1 घंटे का मुहूर्त, जानें किस समय करें कौनसी खरीदारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 18:14:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-dhanteras-worship-time-and-shubh-muhurat-for-purchasing-new-things/</guid>
      <description>के साथ ही 5 दिवसीय का त्याेहार शुरू हो जाता है। को भगवान धन्वंतरि की पूजा की जाती है। इस दिन लोग कोई न कोई नई वस्तु जरूर खरीदते हैं। इस बार 17 अक्टूबर को है। धनतेरस के दिन सोने-चांदी आदि धातु की चीज खरीदना शुभ माना जाता है और अगर ये चीज शुभ योग में खरीदा जाए तो ये और अधिक फलदायक होता है। जानें खरीदारी का शुभ मुहूर्त  ये भी पढ़ें- धनतेरस के दिन खरीदारी करने का शुभ मुहूर्त शाम शाम 7 बजकर 19 मिनट से 8 बजकर 17 मिनट तक रहेगा। हालांकि पूरा दिन खरीदारी के लिए शुभ रहेगा, लेकिन इस दिन कोई खास चीज विशेष मुहूर्त में खरीदी जाए तो शुभ होता है। इसी मुहूर्त में पूजा करना भी लाभदायक होता है।  काल- सुबह 7:33 बजे खाद्यान्न खरीदने के लिए शुभ</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>रमा एकादशीः इस दिन से शुरू होगा देवी लक्ष्मी को प्रसन्न करने का सिलसिला, जानें कैसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 17:06:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-benefits-of-rama-ekadashi-fast-and-importance-of-maa-lakshmi-and-lord-vishnu-worship/</guid>
      <description>माना जाता है कि पर अगर की पूजा के बगैर की जाती है तो पूजा का फल नहीं मिलता। पर को प्रसन्न करने का स‌िलस‌िला कार्त‌िक कृष्‍ण एकादशी के द‌िन से शुरू हो जाती है। इसल‌िए इस एकादशी का शास्‍त्रों में बड़ा महत्व बताया गया है। इस एकादशी का महत्व इसल‌िए भी अध‌िक है, क्योंक‌ि चतुर्मास की यह अंत‌िम एकदशी है। की पत्नी देवी लक्ष्मी ज‌िनका एक नाम रमा भी हैं उन्हें यह एकादशी अधिक प्रिय है, इसल‌िए इस एकादशी का नाम रमा एकादशी है। ऐसी मान्यता है क‌ि इस एकादशी के पुण्य से सुख ऐश्वर्य को प्राप्त कर मनुष्य उत्तम लोक में स्‍थान प्राप्त करता है। इस वर्ष यह एकादशी 15 अक्टूबर रविवार  के द‌िन है।  ये भी पढ़ें-  पुराणों के अनुसार जो व्यक्ति इस एकादशी के द‌िन लक्ष्मी नारायण का ध्यान करते हुए व्रत रखते हैं, वह पूर्वजन्म के पापों से मुक्त होकर उत्तम लोक में जाने के अधिकारी बन जाते हैं। इस व्रत में तुलसी की पूजा और भगवान विष्णु को तुलसी पत्ता अर्पित करने का बड़ा महत्व बताया गया है। जो व्यक्ति यह व्रत नहीं भी रखते हैं, वो भी इस दिन ‌विष्णु जी को तुलसी का पत्ता अर्पित करेंगे तो उन्हें भी पुण्य मिलता है। रमा एकादशी की कथा के अनुसार एक बार राजकुमार चन्द्रसेन अपने ससुराल गए, जहां हर कोई एकादशी का व्रत करता था। ससुराल वालों के कहने पर इन्होंने भी ये व्रत रख तो ल‌िया, लेक‌िन भूख प्यास सहन नहीं होने के कारण इनकी मृत्यु हो गई, लेक‌िन एकादशी के पुण्य से इन्हें अप्सराओं के साथ सुंदर नगरी में रहने का अवसर म‌िला। वहीं पत‌ि की मृत्यु से दुखी होकर इनकी पत्नी भगवान व‌िष्‍णु की उपासना में लीन रहने लगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: पूजा करने से पहले धन की देवी लक्ष्मी के बारे में जानिए 5 बातें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 16:00:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-know-about-five-facts-of-goddess-lakshmi/</guid>
      <description>19 अक्टूबर को दिवाली का त्योहार मनाया जाएगा। इस दिन माता लक्ष्मी की विशेष पूजा की जाती है ताकि घर में धन और सुख शान्ति बनी रहे। देवी लक्ष्मी के बारे में ऐसी कई बातें हैं जो कम ही लोगो ही पता है आइये जानते है मां लक्ष्मी के स्वरूप के बारे में 5 बातें। देवी लक्ष्मी का एक नाम कमला है क्योंक‌ि यह कमल के आसन पर व‌िराजमान होती हैं। इनके हाथों में कमल का पुष्प भी है। देवी लक्ष्मी के कमल के पुष्प पर व‌िराजमान होने का कारण यह है क‌ि इनका जन्म सागर से हुआ माना जाता है। जल क्षेत्र से उत्पन्न होने के कारण इनका प्र‌िय फूल भी वही है जो जल से उत्पन्न हुआ है। देवी लक्ष्मी की मूर्त‌ियों में हाथ‌ियों को भी द‌‌िखाया जाता है दरअसल यह गज लक्ष्मी का स्वरूप होता है। देवी लक्ष्मी के साथ हाथी का होना जल और जीवन को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी का संबंध जल से है जल ही कृष‌ि और जीवन का आधार है और हाथी वर्षा का प्रतीक। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। देवी लक्ष्मी की सवारी हाथी के अलावा उल्लू भी है।लक्ष्मी जी ने उल्लू को अपना वाहन बनाकर धरती की परिक्रमा की और तब से लक्ष्मी जी का वाहन उल्लू हो गया।  देवी लक्ष्मी की बड़ी बहन अलक्ष्मी हमेशा देवी लक्ष्मी के साथ होती है। इसल‌िए जहां स‌िर्फ लक्ष्मी का वास होता है वहां धन तो होता है लेक‌िन सुख शांत‌ि नहीं होती है। इसल‌िए कहा जाता है क‌ि लक्ष्मी के साथ व‌िष्‍णु की भी पूजा की जानी चाह‌िए क्योंक‌ि व‌िष्‍णु के होने पर अलक्ष्मी दूर रहती है। देवी लक्ष्मी पर जल बरसाता हुआ हाथी अन्न, धन और समृद्ध‌ि को दर्शाता है। यह दर्शाता है क‌ि हाथी लक्ष्मी को समृद्ध‌ बना रहा है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अहोई अष्टमी: अपनी संतान की लंबी आयु के लिए इस मुहूर्त में करें साही के बच्चों की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Oct 2017 11:03:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ahoi-ashtami-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी को अहोई व्रत का त्योहार माना जाता है। इस बार यह व्रत गुरुवार 12 अक्टूबर को है। यह व्रत करवा चौथ के चार दिन बाद और के 7 दिन पहले मनाया जाता है। यह व्रत मां अपनी संतान की लंबी आयु और सुख-समृद्धि की कामना के लिए रखती हैं।   पढ़ें-  इस व्रत के दौरान अहोई माता के चित्र के साथ साही के बच्चों के चित्र बनाकर उनका पूजन किया जाता है। जिन स्त्रियों को ये व्रत करना होता है, वे दिनभर उपवास रखती हैं। सूर्यास्त होने के बाद अहोई माता की पूजा प्रारंभ होती है। पूजन से पहले जमीन को साफ करते है साथ ही पूजा का चौक तैयार करें। फिर एक लोटे में जलकर उसे कलश की भांति चौकी के एक कोने पर रखें और भक्ति भाव से पूजा करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Diwali 2017: इस बार दीपावली पर बन रहे हैं कई संयोग एक साथ, जानें पूजा का शुभ-मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 19:27:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/diwali-2017-timing-and-muhurat-of-diwali-on-19-october/</guid>
      <description>इस बार का त्योहार 19 अक्टूबर 2017 को मनाया जाएगा। कार्तिक मास की अमावस्या को मां लक्ष्मी भगवान गणेश की पूजा करने का विधान होता है। इस बार 27 साल बाद दीपावली पर गुरु चित्रा का संयोग बन रहा है। इससे पहले ऐसा योग 1990 में बना था। ज्योतिष गणना के अनुसार ऐसा संयोग 4 साल बाद 2021 में बनेगा।   पढ़ें-  इस बार दीपावली के दिन कई संयोग एक साथ बन रहे हैं जैसे कि दीपावली इस बार गुरुवार को पड़ रही है जिसके कारण गुरु योग बन रहा है। इसके साथ अमावस्या तिथि, चित्रा नक्षत्र भी है । 7 चौघड़िए,एक अभीजित मुहूर्त और दो लग्न भी बन रहे हैं। ब्रह्रापुराण में दीपावली पूजन के शुभ मुहूर्त के बारे में बताया गया है। माता लक्ष्मी की कृपा पाने के लिये इस दिन को बहुत ही शुभ माना गया है। घर में सुख-समृद्धि बने रहे और मां लक्ष्मी स्थिर रहें इसके लिये दिनभर मां लक्ष्मी का उपवास रखने के उपरांत सूर्यास्त के पश्चात प्रदोष काल के दौरान स्थिर लग्न में मां लक्ष्मी की पूजा करनी चाहिये। इस मुहूर्त में लक्ष्मी पूजन और सामानों के खरीदारी शुभ मानी जाती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: इस समय होगा चांद का दीदार, ये है पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-about-muhurat-or-timing-and-when-moon-will-rise/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 09:12:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-know-about-muhurat-or-timing-and-when-moon-will-rise/</guid>
      <description>8 अक्टूबर रविवार को करवा चौथ का त्योहार मनाया जाएगा। करवा चौथ का व्रत महिलाएं पति की लंबी आयु के लिए करती हैं। करवा चौथ में चांद का विशेष महत्व होता है। शादी शुदा महिलाएं इस दिन शाम को चांद के दर्शन करने के बाद जल देकर उनका पूजन करती हैं फिर अपना व्रत तोड़ती हैं।  पढ़ें-  इस दिन चांद के निकलने का व्रत महिलाएं बेसब्री से इंतजार करती हैं। ज्योतिष के अनुसार इस बार करवा चौथ का चांद शाम को 8 बजकर 10 मिनट पर निकलेगा वहीं कुछ दूसरे पंडितो के अनुसार चांद के दीदार 8 बजकर 40 मिनट पर होने की संभावना है। करवा चौथ का व्रत कार्तिक मास के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी तिथि में रखा जाता है। चतुर्थी तिथि का प्रारंभ आठ अक्तूबर को शाम 4.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: आज अपनी राशि अनुसार कपड़े पहनकर करें पूजा, मिलेगा पति का प्यार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-according-to-your-zodiac-wear-clothes/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Oct 2017 08:58:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-according-to-your-zodiac-wear-clothes/</guid>
      <description>आज का व्रत है। इस दिन विवाहित महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए सुबह से उपवास पर रहती हैं। शाम होते ही चांद के निकलने का इंतजार करती हैं और चांद के दीदार करते हुए उनकी पूजा अर्चना करती हैं, लेकिन आप अपनी राशि के अनुसार वस्त्र पहनेंगी तो यह आपके लिए और भी फलदायी होगा। वैसे तो सभी सुहागिनें लाल रंग के कपड़े ही पहनती हैं। लेकिन राशि के अनुसार उसमें अन्य रंगों का भी मेल किया जा सकता है।  पढ़ें- ज्योतिषों के मुताबिक, मेष राशि की महिलाएं इस दिन लाल रंग के कपड़े पहनें तो उनके लिए अधिक फलदायी होगा। इसमें वे कोई भी वस्त्र पहन सकती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> महिलाएं क्यों रखती हैं करवा चौथ का व्रत, जानिए सबसे पहले किसने रखा था ये व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-take-fast-karwa-chauth-vrat-and-know-story-of-karwa-chauth/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 15:07:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/why-women-take-fast-karwa-chauth-vrat-and-know-story-of-karwa-chauth/</guid>
      <description>कार्तिक मास की कृष्ण पक्ष की चतुर्थी तिथि को करवा चौथ का व्रत मनाया जाता है। इस दिन महिलाएं बिना जल के दिनभर उपवास पर रहती है और शाम को चांद के देखने के बाद अपने पति के हाथों से पानी पी कर व्रत खोलती हैं। करवा चौथ का व्रत सदियों से चला आ रहा है। शास्त्रों में इसके पीछे कई कहानियां प्रचलित है।  पढ़ें- मान्यता के अनुसार, जब पांडव नील गिरि के जंगल में तपस्या कर रहे थे तब द्रौपदी उनके लिए काफी परेशान होने लगी थी। द्रौपदी ने भगवान कृष्ण से अपना दुख बताया और उनकी परेशानियों से रक्षा करने के लिए उपाय पूछा। भगवान श्रीकृष्ण ने द्रोपदी को करवा चौथ का व्रत रखने की सलाह दी ।जिसके बाद पांडवों की सकुशल वापसी संभव हो पायी। इसके आलावा एक अन्य कथा प्रचलित है जिसके अनुसार सावित्री ने यमराज से अपने पति के प्राणों की भीख मांगी थी कि उसके सुहाग को वह न ले जाएं। तभी से महिलाएं इस व्रत का पालन करती हैं। मान्यताओं के अनुसार, सबसे पहले माता पार्वती ने यह व्रत शिवजी के लिए रखा था। इसके बाद ही उन्हें अखंड सौभाग्य प्राप्त किया था। इसलिए इस व्रत में भगवान शिव एवं माता पार्वती की पूजा की जाती है।  वहीं करवा चौथ के दिन चंद्रमा की पूजा करने के बारे में लंका कांड में एक कथा है जब भगवान राम समु्द्र पार करके लंका पहुंचे तो उन्होने चांद पर पड़ने वाली छाया के बारे में बताया कि विष और चंद्रमा दोनों ही समुद्र मंथन से निकले थे जिस कारण से चंद्रमा विष को अपना भाई मानते है इस कारण से विष को अपने ह्रदय में स्थान दे रखा है। इसी कारण से करवा चौथ के दिन महिलाएं चांद की पूजा करती हैं और पति से दूर न रहने की कामना करती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: चांद की पूजा करने के बाद क्यों देखते हैं पति को छलनी से</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-karwa-chauth-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Oct 2017 10:02:42 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/know-about-karwa-chauth-importance/</guid>
      <description>8 अक्टूबर रविवार को का त्योहार है। यह पर्व कार्तिक मास के कृष्ण पक्ष की चतुर्थी को मनाया जाता है। इस पर्व में महिलाएं अपनी पति की लंबी आयु के लिए व्रत रखती हैं। शाम को छलनी से चांद के दर्शन करने के बाद अपने पति की सलामती के लिए प्रार्थना करती हैं। करवा चौथ में छलनी,चांद और करवा का विशेष महत्व होता है।   पढ़ें-  करवा चौथ में छलनी के पीछे एक पौराणिक कथा है। एक पतिव्रता स्त्री जिसका नाम वीरवती था इसने विवाह के पहले साल करवाचौथ का व्रत रखा, लेकिन भूख के कारण इसकी हालत खराब होने लगी। भाईयों से बहन की यह स्थिति देखी नहीं जा रही थी। इसलिए चांद निकलने से पहले ही एक पेड़ की ओट में छलनी के पीछे दीप रखकर बहन से कहने लगे कि देखो चांद निकल आया है। बहन ने झूठा चांद देखकर व्रत खोल लिया। इससे वीरवती के पति की मृत्यु हो गई। वीरवती ने दोबारा करवा चौथ का व्रत रखा जिसके बाद मृत पति जीवित हो उठा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: पूजा के समय न करें ये गलतियां, जानें पूजा का शुभ मुहूर्त</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Oct 2017 18:50:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/karva-chauth-2017-muhurat-and-timing-and-do-not-these-mistakes-during-vrat/</guid>
      <description>Karwa Chauth: 8 अक्टूबर 2017 को है। इस दिन सुहागन महिलाएं अपने पति की लंबी आयु के लिए व्रत रखती हैं। का व्रत सुबह सूर्योदय से पहले ही शुरु हो जाता है और रात को चंद्रदर्शन के बाद ही व्रत को खोला जाता है। करवा चौथ के व्रत में शिव, पार्वती, कार्तिकेय, गणेश तथा चंद्रमा का पूजन करना चाहिए। चंद्रोदय के बाद चंद्रमा को अर्ध्य देकर पूजा होती है और करवा चौथ व्रत की कथा सुनी जाती है।  पढे़ें- यह व्रत कार्तिक माह के चतुर्थी को मनाया जाता है। इस दिन चांद की पूजा की जाती है और अपने पति की लंबी आयु की कामना की जाती है। इस बार चतुर्थी तिथि का आरंभ 8 अक्टूबर को शाम 4 बजकर 58 मिनट को होगा और समाप्ति 9 अक्टूबर दोपहर 2 बजकर 16 मिनट पर होगा। करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमा: ऐसे लगाएं अमृत वाली खीर का भोग, दूर होंगी सारी परेशानियां</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 14:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-or-kojagiri-purnima-2017-vrat-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>आज शरद पूर्णिमा है। अश्विन माह में पड़ने वाली का विशेष महत्व होता है। शरद पूर्णिमा वाली रात को जागरण करने और रात में चांद की रोशनी में खीर रखने का विशेष महत्व होता है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा का विशेष महत्व होता है। चौमासे यानि भगवान विष्णु जिसमें सो रहे होते हैं वह समय अपने अंतिम चरण में होता है। मान्यता है कि शरद पूर्णिमा का चांद अपनी सभी 16 कलाओं से संपूर्ण होकर अपनी किरणों से रात भर अमृत की वर्षा करता है। ऐसे में इस रात को आसमान में खीर रखने से खीर अमृत समान होती है। पौराणिक कथाओं के अनुसार शरद पूर्णिमा इसलिए भी महत्व रखती है कि इस दिन भगवान श्री कृष्ण ने गोपियों के साथ महारास रचा था। इसलिए इसे रास पूर्णिमा भी कहा जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>शरद पूर्णिमाः पृथ्वी लोक पर आती हैं मां लक्ष्मी, इन 4 उपायों से करें प्रसन्न</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 12:49:33 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-importance-and-significance-of-purnima/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें- शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है। सुपारी को पूजा में रखें। पूजा के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा, इन उपायों से खुश हो सकती हैं मां लक्ष्मी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 09:12:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sharad-purnima-2017-vrat-imortance-and-significance/</guid>
      <description>5 अक्टूबर को शरद पूर्णिमा है। इस रात को चंद्रमा अपनी पूरी सोलह कलाओं के प्रदर्शन करते हुए दिखाई देते हैं। शरद पूर्णिमा को कोजागरी या कोजागर पूर्णिमा के नाम से भी जाना जाता है। मान्यता के अनुसार शरद पूर्णिमा की रात को स्वर्ग लोक से पृथ्वी पर आती हैं और जागृति करती हैं। इस रात महालक्ष्मी को जो भी व्यक्ति जागते हुए दिखाई देता है और पूजा ध्यान में लगा हुआ होता है उन्हें देवी लक्ष्मी की कृपा मिलती है।  पढ़ें-  शरद पूर्णिमा की रात को जब चारों ओर चांद की रोशनी बिखरी हुई होती है, तो उस समय मां लक्ष्मी का पूजन करने से व्यक्ति को धन लाभ होता है। मां लक्ष्मी को सुपारी बहुत पसंद है, सुपारी को पूजा में रखें, पूजा के के बाद सुपारी पर लाल धागा लपेट कर उसका अक्षत, कुमकुम, पुष्प आदि से पूजन करके उसे तिजोरी में रखें, धन की कभी कमी नहीं होगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>घर में कभी भी न लगाएं हनुमानजी की ऐसी तस्वीरें, नहीं मिलती पूरी कृपा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Oct 2017 06:45:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/always-avoid-such-type-of-statue-or-picture-of-lord-hanuman-ji-in-house/</guid>
      <description>राम भक्त जल्द प्रसन्न होने वाले भगवान माने जाते हैं। हम हनुमान जी की कृपा पाने के लिए मंदिर जाकर उनकी पूजा बड़े ही श्रद्धा भाव के साथ करते हैं। साथ ही घर के मंदिर में हनुमान जी मूर्ति और तस्वीर को रखते हैं, लेकिन क्या आप इस बात को जानते हैं कि भगवान के किस स्वरूप को घर में विराजित किया जाए और किसको नहीं। बजरंग बली के कुछ रूपों को घर नहीं रखना चाहिए इससे घर में परेशानियां आती हैं। आइए जानते हैं जी की कौन सी तस्वीरों घर में नहीं रखनी चाहिए।  पढ़ें- घर के मंदिर में भगवान हनुमान जी की ऐसी तस्वीर कभी भी नहीं लगानी चाहिए जिसमें उन्होनें अपनी छाती को चीर रखा हो।ऐसी तस्वीर जिसमें हनुमान जी ने अपने कंधों पर भगवान राम और लक्ष्मण को बैठा रखा हो उस तस्वीर को नहीं लगाना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>करवा चौथ 2017: व्रत वाले दिन न करें ये 5 बड़ी गलतियां, पड़ सकती हैं भारी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Oct 2017 18:29:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-not-these-5-mistakes-during-karva-chauth-vrat/</guid>
      <description>का व्रत महिलाओं के द्वारा अपने पति की लंबी उम्र के लिए किया जाने वाला उपवास होता है। हिन्दू कैलेंडर के अनुसार का व्रत कार्तिक माह की कृष्ण पक्ष की तृतीया को मनाया जाता है। इस बार यह व्रत 8 अक्टूबर को पड़ रहा है। के समय महिलाएं व्रत का पालन तो बड़े ही अच्छे तरीके से करती हैं, लेकिन कुछ गलतियां कर देती है जिसके कारण उन्हें व्रत का पूरा लाभ नहीं मिल पाता है। आइए जानते हैं ऐसी 5 गलतियां जिसे नहीं करना चाहिए।  पढ़ें-  करवा चौथ वाले दिन महिलाओं को विशेष तौर पर लाल कपड़े ही पहनने चाहिए क्योंकि लाल रंग हिन्दू धर्म में शुभ रंग होने का प्रतीक माना जाता है।गलती से भी करवा चौथ के दिन नीले, भूरे और काले रंग के कपड़े नहीं पहनने चाहिए। ऐसा कपड़े पहनने से इस दिन पूजा का फल प्राप्त नहीं होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर आगे होगी ‘बढ़ई की मस्जिद’,रानी झांसी ने रखी थी नींव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 13:50:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/muharram-2017-know-about-tajiya-160-year-old-tradition-of-rani-lakshmibai/</guid>
      <description>झांसी। मुहर्रम के जुलूस में इस बार फिर बढ़ई की मस्जिद (ताजिया) आगे होगी। सांप्रदायिक सौहार्द की इस परंपरा की नींव महारानी लक्ष्मीबाई ने रखी थी। लेकिन, एक सौ साठ साल के लगातार सफर के बाद पिछले साल यह परंपरा टूट गई थी, जिसे फिर से जीवित कर लिया गया है। सन 1855 में यह होड़ इस हद तक पहुंच गई कि ताजियेदारों में विवाद की स्थिति पैदा हो गई। मामला वीरांगना महारानी लक्ष्मीबाई के दरबार में पहुंचा। रानी ने अपनी कुशल प्रशासनिक क्षमता का परिचय देते हुए आदेश दिया कि जुलूस में आगे किसी मुस्लिम का ताजिया नहीं, बल्कि बल्देव बढ़ई का मस्जिद के आकार का ताजिया रहेगा। तब से ही यह परंपरा अनवरत रूप से चली आ रही थी। बल्देव के बाद उसके आगे की पीढ़ियां रानी के फरमान को आगे बढ़ाती आईं। साल 2005 से बल्देव बढ़ई की पांचवीं पीढ़ी के प्रदीप शर्मा ताजिया तैयार कर रहे थे। लेकिन, पिछले साल घरेलू कारणों से वह ताजिया नहीं बना पाए थे, जिससे एक सौ साठ साल बाद यह परंपरा टूट गई थी, परंतु इस बार उन्होंने पूरी शिद्दत के ताजिया तैयार किया है। बल्देव ने बनाया था रानी के पुत्र का पालना</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पापांकुशा एकादशी आज, इस व्रत को करने से मिट जाते हैं सारे पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sun, 01 Oct 2017 09:09:58 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/papankusha-ekadashi-vrat-katha-and-it-significance/</guid>
      <description>आश्विन महीने की शुक्ल पक्ष में पड़ने वाली को पापांकुशा एकादशी कहते हैं। इस बार यह एकादशी 1 अक्टूबर को है। भगवान विष्णु की कृपा पाने के लिए इस एकादशी का विशेष महत्व होता है। इस एकादशी का व्रत करने से यमलोक के दुख को सहन नहीं करना पड़ता है। जो व्यक्ति पापांकुशा एकादशी का व्रत रखकर सोना, तिल, गाय, अन्न, जल, छाता और जूते का दान करता है उसके पूर्वजन्म के भयंकर पाप भी नष्ट हो जाते हैं। मान्यता के अनुसार विंध्य पर्वत पर क्रोधन नाम के एक बहेलिया रहता था। वह बड़ा ही पापी स्वभाव का था। वह हर समय बुरे काम में लिप्त रहता था। जब उसका अंतिम समय आया तो वह मृत्य के भय से डर कर महर्षि अंगिरा के पास पहुंचा। तब महर्षि अंगिरा ने उसके समस्त पापों के नष्ट करने के लिए पापांकुशा एकादशी का व्रत करने को कहा। बहेलिया द्वारा यह व्रत करने से उसे सारे पापों से छुटकारा मिल गया।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>दशहरा 2017: 47 मिनट का होगा विजय मु‌हूर्त, इस तरह से करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Sep 2017 12:48:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/dussehra-2017-know-vijayadashami-worship-time-or-shubh-muhurat/</guid>
      <description>अश्चिन शुक्ल पक्ष की दशमी तिथि को या का पर्व मनाया जाता है। इस बार ये त्यौहार 30 सितंबर को मनाया जा रहा है। राम ने लंकापति रावण से लंबा युद्ध किया और युद्ध के 10वें दिन रावण का वध करके विजय हासिल की। ऐसा भी कहा जाता है या दुर्गा पूजा या नवरात्रि समाप्ति का भी प्रतीक है। के दिन लोगों अस्‍त्र शस्‍त्र की भी पूजा करते हैं और इसी के साथ दीवापली की तैयारी शुरू हो जाती है। बुराई पर अच्छाई की जीत का प्रतीक है। इस दिन शुभ मुहूर्त में की गई पूजा शुभ परिणाम देते हैं। जानिए पूजा का सही मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  दशमी तिथि 29 सितंबर को रा‌त्रि 11 बजकर 49 मिनट से शुरू हो जाएगी और 1 अक्टूबर को रात्रि 1 बजकर 35 मिनट तक रहेगी। इस दिन विजय मुहूर्त 47 मिनट का रहेगा। विजय मुहूर्त दोपहर 2 बजकर 8 मिनट से 2 बजकर 55 मिनट तक रहेगा। इसके अलावा अपरान्ह पूजा का समय दोपहर 1 बजकर 21 मिनट से 3 बजकर 42 मिनट तक रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि आठवां दिन: अष्टमी के दिन मां महागौरी की करें आराधना, दूर होगी विवाह में आई बाधा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Sep 2017 07:05:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-8th-day-worship-of-maa-mahagauri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>आज की अष्टमी तिथि है। नवरात्रि के आठवें दिन माता के आठवें स्वरूप महागौरी की पूजा की जाती है। अष्टमी की तिथि के दिन महागौरी मां दुर्गा की पूजा से भक्तों के सभी तरह के पाप और कष्ट दूर हो जाते है। अष्टमी के दिन कुंवारी कन्याओं को भोजन करवाया जाता है।  पढ़ें-   पौराणिक कथा के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए देवी ने कठोर तपस्या की थी जिससे इनका शरीर काला पड़ गया था । देवी की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवान इन्हें स्वीकार करते हैं और शिव जी इनके शरीर को गंगा-जल से धोते हैं तब देवी विद्युत के समान अत्यंत कांतिमान गौर वर्ण की हो जाती हैं, तभी से इनका नाम गौरी पड़ा। अष्टमी के दिन महिलाएं अपने पति के लिए देवी मां को चुनरी अर्पित करती है।अष्टमी के दिन भी प्रत्येक दिन की तरह देवी की मंत्र सहित पूजा करते हैं। मां महागौरी को सफेद रंग पसंद है, इसलिए इस दिन सभी को सफेद वस्‍त्र पहनना चाहिए और देवी को सफेद फूल बेली, चमेली की माला चढ़ानी चाहिए। अष्टमी के दिन महागौरी को नारियल चढ़ाने से हर प्रकार की पीड़ा का नाश होता है। महागौरी की पूजा करने से शादी में आने वाली अड़चने दूर हो जाती है। ऐसा माना जाता है विवाह मे तमाम बाधाओं को दूर करने के लिए मां महागौरी के इस मंत्र का उच्चारण करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: इस तरह से घर में कन्याओं का करवाएं प्रवेश , मां का मिलेगा आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 18:40:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-kanya-pujan-on-ashtami-and-navami/</guid>
      <description>नवरात्रि की अष्‍टमी और नवमी को माता की पूजा के साथ ही कन्या पूजन की भी परंपरा है। इस दिन कन्‍याओं को घर बुलाकर भोजन कराया जाता है और उपहार दिए जाते हैं। इन्हें मां दुर्गा का ही रूप माना जाता है। अगर आप भी महाष्टमी और महानवमी को कन्या पूजन करते हैं तो फल प्राप्त करने के लिए इस तरह से पूजन करें।  -3 से 9 वर्ष की कन्याओं को घर जाकर आमंत्रण दें। ध्‍यान रखें इन कन्याओं के साथ ही एक लड़के की भी पूजा करें। जिन्हें लांगूरिया कहते हैं। जब कन्याए घर में आएं तो इन पर फूलों की बौछार करके इनका स्वागत करके और</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि सातवां दिन: मां कालरात्रि की उपासना से दूर होता है भय, ऐसे करें पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 06:51:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-7th-day-worship-of-maa-kalratri-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>नवरात्रि के सांतवे दिन मां कालरात्रि की उपासना की जाती है। इनकी पूजा करने से सभी पापों से मुक्ति मिलती है व दुश्मनों का नाश होता है। ऐसी मान्यता है कि इनका स्मरण करने से ही बुरी शक्तियां दूर चली जाती हैं। साथ ही ग्रह की बाधाओं को भी दूर होती है। देवी कालात्रि को व्यापक रूप से माता काली, महाकाली, भद्रकाली, भैरवी, मृित्यू, रुद्रानी, चामुंडा, चंडी और दुर्गा के कई विनाशकारी रूपों में से एक माना जाता है। देवी के इस रूप की उपासना नवरात्रि के सातवें दिन करने से सभी राक्षस,भूत पिसाच और नकारात्मक ऊर्जा का नाश होता है। माता के शरीर का रंग काले बादल की तरह एकदम काला है। सिर के बाल बिखरे हुए हैं। गले में बिजली की तरह चमकने वाली माला है। इनके तीन नेत्र हैं। माँ कालरात्रि का स्वरूप देखने में अत्यंत भयानक है, लेकिन ये सदैव शुभ फल ही देने वाली हैं। इसी कारण इनका एक नाम &#39;शुभंकारी&#39; भी है। अतः इनसे भक्तों को किसी प्रकार भी भयभीत होने की आवश्यकता नहीं है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि छठा दिन: इस मंत्र से करें मां कात्यायनी की उपासना, दूर होंगे सारे कष्ट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Sep 2017 07:13:13 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-sixth-day-worship-of-maa-katyayani-and-puja-mantra-method/</guid>
      <description>के छठा दिन मां कात्यायनी की उपासना का दिन होता है। माता का यह स्वरूप बहुत ही अद्भुत है। ऐसी मान्यता है कि महर्षि कात्यायन ने मां भगवती को अपनी पुत्री के रूप में प्राप्त करने के लिए कठोर तपस्या की थी। महर्षि की तपस्या से प्रसन्न होकर भगवती ने उन्हें पुत्री का वरदान दिया। महर्षि कात्यायन के नाम पर ही इनका नाम कात्यायनी रखा गया।   पढ़ें-  मां कात्यायनी का स्वरूप बड़ा ही मनमोहक है। मां कात्यायनी शेर पर सवार रहती है। इनकी चार भुजाएं है। माँ कात्यायनी का स्वरूप अत्यंत चमकीला है। इनकी चार भुजाएँ हैं। बाईं तरफ के ऊपरवाले हाथ में तलवार और नीचे वाले हाथ में कमल-पुष्प सुशोभित है। मां कात्यायनी की पूजा-उपासना करने से मनुष्य को कठिन से कठिन कार्यो में आसानी से सफलता मिलती है। इनके पूजन से अद्भुत शक्ति का संचार होता है और दुश्मनों का संहार करने में मां हमें सक्षम बनाती हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि पांचवा दिन: संतान सुख के लिए करें देवी स्कंदमाता की आराधना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Sep 2017 06:39:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fifth-day-worship-of-maa-skandmata-and-puja-method/</guid>
      <description>आज है का पांचवां दिन। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से स्कंदमाता रूप की पूजा होती है। स्कंदमाता की चार भुजाएं हैं। माता अपने दो हाथों में कमल पुष्प धारण किए हुए है और एक हाथ से कुमार कार्तिकेय को गोद लिए हुए हैं।  पढ़ें-  संतान सुख की इच्छा से जो व्यक्ति मां स्कंदमाता की आराधना करना चाहते हैं उन्हें नवरात्र की पांचवी तिथि को लाल वस्त्र में सुहाग चिन्ह सिंदूर, लाल चूड़ी, महावर, लाल बिन्दी तथा सेब और लाल फूल एवं चावल बांधकर मां की गोद भरनी चाहिए। शास्त्रों में स्कंद को कुमार कार्तिकेय भी कहा गया है। एक बार इन्द्र ने कार्तिकेय का उपहास उड़ाना शुरू किया और बताया कि आप भगवान शिव और माता पार्वती की संतान नहीं हैं। इससे कुमार कार्तिकेय बहुत दुःखी हुए। माता ने कार्तिकेय का दुःख समझ लिया और सिंह पर सवार होकर प्रकट हो गई। मां ने अपनी गोद में कार्तिकेय को उठाकर दुलार किया। मां को खुश करने के लिए पंचवी तिथि को पांच वर्ष की पांच कन्याओं एवं पांच बालकों को खीर एवं मिठाई खिलाएं। भोजन के पश्चात कन्याओं को लाल चुनरी एवं 5 रुपये दें तथा बालकों को एक सेब एवं 5 रुपये दें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि चौथा दिन: आज ऐसे करें मां कूष्मांडा का ध्यान, उपासना से दूर होंगे रोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 06:35:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</guid>
      <description>आज शारदीय का चौथा दिन है। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से चौथा रुप देवी कूष्मांडा की पूजा होती है। देवी कुष्मांडा को देवी भागवत् पुराण में आदिशक्ति के रुप में बताया गया है। मां कूष्मांडा की उपासना से भक्तों के कई तरह के रोग मिट जाते हैं। मां की उपासना से आयु,यश और बल बढ़ता है।  पढे़ें-  देवी कूष्मांडा की आठ भुजाएं हैं इसलिए यह अष्टभुजा देवी भी कहलाती हैं। माता अपने हाथों में कमंडल, धनुष, बाण, कमल पुष्प, अमृत से भरा कलश, गदा, चक्र और जपमाला धारण करती हैं। मां कुष्मांडा का वाहन सिंह है। ऐसी मान्यता है मंद मुस्कान से ब्रह्मांड को उत्पन्न करने के कारण इनका नाम कूष्मांडा पड़ा। जब सृष्टि का कोई नामो निशान नहीं था तब देवी ने ब्रह्मांड की रचना की थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> नवरात्रि 2017: आज है माता का तीसरा दिन, इस विधि से करें मां &#39;चंद्रघंटा&#39; की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 06:15:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</guid>
      <description>के तीसरे दिन शक्ति के तीसरे स्वरूप मां चंद्रघंटा की पूजा आराधना की जाती है। उपासना में तीसरे दिन की पूजा का विशेष महत्व होता है। माता के मस्तक पर घंटे के आकार का अर्धचन्द्र होता है जिस कारण से इन्हें मां चन्द्रघंटा कहते है। माता का यह स्वरूप बेहद सुंदर है।  पढे़ं-  मां चन्द्रघंटा का स्वरूप बडा ही मनमोहक और कल्याणकारी है इनके शरीर का रंग सोने के समान चमकीला है। इनके दस हाथों में तलवार समेत कई तरह के शस्त्र शुशोभित देते है और यह अपने वाहन सिंह पर विराजमान रहती हैं।  धर्म शास्त्रों के अनुसार जो भी मां भगवती चंद्रघंटा की आराधना करता है उसके सौम्यता और विनम्रता के गुणों में वृद्धि होती है। मां चंद्रघंटा के भक्त जहां भी जाते है लोग उन्हें देखकर शांति और सुख का अनुभव करते हैं। मां चंद्रघंटा को खुश करने के लिए इस दिन भक्तों को भूरे रंग के कपडे पहनने चाहिए। इसके अलावा मां को दूध,खीर और शहद का भोग लगाना चाहिए। माता चंद्रघंटा की पूजा अर्चना करने से भक्तों के सभी जन्मों के कष्टों और पापों से मुक्ति मिलती है। नवरात्रि के तीसरे दिन दुर्गा सप्तशती के पाठ का पांचवा अध्याय जरुर पढ़ें और इस मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017 दूसरा दिन: आज करें मां ब्रह्मचारिणी की पूजा, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 10:38:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</guid>
      <description>नवरात्रि २०१७: आज नवरात्रि का दूसरा दिन है। नवरात्रि के दूसरे दिन मां के दूसरे स्वरूप ब्रहमचारिणी की पूजा-आराधना की जाती है। ब्रहाचारिणी दो शब्दो से मिलकर बना है, ब्रह्रा जिसका का अर्थ होता है तपस्या और चारिणी का मतलब आचरण करने वाली। नवरात्रि में मां ब्रहमचारिणी की पूजा करने से व्यक्ति में तप, त्याग और संयम में वृद्धि होती है।  पढ़ें- मां दुर्गा के नौ स्वरूपों में देवी ब्रह्राचारिणी का दूसरा स्वरूप है। मां ब्रह्राचारिणी हमेशा कठोर तपस्या में लीन रहती है। मां के हाथों में माला और दूसरे हाथ में कमंडल होता है। देवी की उपासना में इस मंत्र का जाप करना चाहिए।</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>