<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>त्यौहार on Home</title>
    <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/</link>
    <description>Recent content in त्यौहार on Home</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sun, 24 Sep 2017 06:35:40 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="http://aadhaarcardnews.in/dharm/categories/%E0%A4%A4%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%8C%E0%A4%B9%E0%A4%BE%E0%A4%B0/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>नवरात्रि चौथा दिन: आज ऐसे करें मां कूष्मांडा का ध्यान, उपासना से दूर होंगे रोग</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sun, 24 Sep 2017 06:35:40 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-fourth-day-worship-of-maa-kushmanda-and-puja-method/</guid>
      <description>आज शारदीय का चौथा दिन है। इस दिन दुर्गा के नौ रुपों में से चौथा रुप देवी कूष्मांडा की पूजा होती है। देवी कुष्मांडा को देवी भागवत् पुराण में आदिशक्ति के रुप में बताया गया है। मां कूष्मांडा की उपासना से भक्तों के कई तरह के रोग मिट जाते हैं। मां की उपासना से आयु,यश और बल बढ़ता है।  पढे़ें-  देवी कूष्मांडा की आठ भुजाएं हैं इसलिए यह अष्टभुजा देवी भी कहलाती हैं। माता अपने हाथों में कमंडल, धनुष, बाण, कमल पुष्प, अमृत से भरा कलश, गदा, चक्र और जपमाला धारण करती हैं। मां कुष्मांडा का वाहन सिंह है। ऐसी मान्यता है मंद मुस्कान से ब्रह्मांड को उत्पन्न करने के कारण इनका नाम कूष्मांडा पड़ा। जब सृष्टि का कोई नामो निशान नहीं था तब देवी ने ब्रह्मांड की रचना की थी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> नवरात्रि 2017: आज है माता का तीसरा दिन, इस विधि से करें मां &#39;चंद्रघंटा&#39; की पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Sep 2017 06:15:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-3rd-day-worship-of-maa-chandraghanta-and-puja-method/</guid>
      <description>के तीसरे दिन शक्ति के तीसरे स्वरूप मां चंद्रघंटा की पूजा आराधना की जाती है। उपासना में तीसरे दिन की पूजा का विशेष महत्व होता है। माता के मस्तक पर घंटे के आकार का अर्धचन्द्र होता है जिस कारण से इन्हें मां चन्द्रघंटा कहते है। माता का यह स्वरूप बेहद सुंदर है।  पढे़ं-  मां चन्द्रघंटा का स्वरूप बडा ही मनमोहक और कल्याणकारी है इनके शरीर का रंग सोने के समान चमकीला है। इनके दस हाथों में तलवार समेत कई तरह के शस्त्र शुशोभित देते है और यह अपने वाहन सिंह पर विराजमान रहती हैं।  धर्म शास्त्रों के अनुसार जो भी मां भगवती चंद्रघंटा की आराधना करता है उसके सौम्यता और विनम्रता के गुणों में वृद्धि होती है। मां चंद्रघंटा के भक्त जहां भी जाते है लोग उन्हें देखकर शांति और सुख का अनुभव करते हैं। मां चंद्रघंटा को खुश करने के लिए इस दिन भक्तों को भूरे रंग के कपडे पहनने चाहिए। इसके अलावा मां को दूध,खीर और शहद का भोग लगाना चाहिए। माता चंद्रघंटा की पूजा अर्चना करने से भक्तों के सभी जन्मों के कष्टों और पापों से मुक्ति मिलती है। नवरात्रि के तीसरे दिन दुर्गा सप्तशती के पाठ का पांचवा अध्याय जरुर पढ़ें और इस मंत्र का जाप करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017 दूसरा दिन: आज करें मां ब्रह्मचारिणी की पूजा, जानिए पूरी कथा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Sep 2017 10:38:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-whole-story-of-maa-brahmacharini-and-puja/</guid>
      <description>नवरात्रि २०१७: आज नवरात्रि का दूसरा दिन है। नवरात्रि के दूसरे दिन मां के दूसरे स्वरूप ब्रहमचारिणी की पूजा-आराधना की जाती है। ब्रहाचारिणी दो शब्दो से मिलकर बना है, ब्रह्रा जिसका का अर्थ होता है तपस्या और चारिणी का मतलब आचरण करने वाली। नवरात्रि में मां ब्रहमचारिणी की पूजा करने से व्यक्ति में तप, त्याग और संयम में वृद्धि होती है।  पढ़ें- मां दुर्गा के नौ स्वरूपों में देवी ब्रह्राचारिणी का दूसरा स्वरूप है। मां ब्रह्राचारिणी हमेशा कठोर तपस्या में लीन रहती है। मां के हाथों में माला और दूसरे हाथ में कमंडल होता है। देवी की उपासना में इस मंत्र का जाप करना चाहिए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस नवरात्रि को हर दिन बनेंगा शुभ योग, मां दुर्गा की रहेंगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-everyday-will-be-made-new-auspicious-yoga/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 09:02:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-everyday-will-be-made-new-auspicious-yoga/</guid>
      <description>21 सितंबर से शारदीय शुरू होने जा रहें हैं। आश्विन महीने के शुक्ल पक्ष की प्रतिपदा से नवमी तिथि से नवमी की तिथि तक शारदीय नवरात्रि का उत्सव मनाया जाएगा। इस बार के नवरात्रि में पूरे 9 दिन शुभ योग बनेगा यानि कि माता दूर्गा की पूजा करने से विशेष फल की प्राप्ति होगी। ज्योतिष की मानें तो इस बार नवरात्रि का पर्व महासंयोग लेकर आ रहा है। आइए जानते है किस तिथि को कौन सा योग बनेगा इस नवरात्रि में।  पढ़ें- पहला दिन- नवरात्रि का पहला दिन 21 सितंबर को है, इस दिन घटस्थापना के साथ मां शैलपुत्री की पूजा की जाएगी। इस दिन सूर्य और चंद्रमा की स्थिति से ब्रह्रा योग बनेगा जिसे शुभ माना जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: 11 बजकर 49 मिनट से शुरू होगा अभिजीत मुहूर्त, ऐसे करें घटस्‍थापना और पूजा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-worship-or-puja-and-ghatasthapana-subh-muhurat/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Sep 2017 08:56:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-2017-know-about-worship-or-puja-and-ghatasthapana-subh-muhurat/</guid>
      <description>आज से शारदीय शुरू हो गए हैं और आने वाले नौ दिनों तक मां दुर्गा की 9 शक्ति की पूजा- आराधना की जाएगी। के इस पर्व का आखिरी उपवास 29 सितंबर को यानी नवमी के दिन होगा। इसके लिए विजयादशमी है। के पहले दिन यानी प्रतिपदा को घटस्‍थापना करने की परंपरा है। इस बार घटस्‍थापना और पूजा के लिए दो मुहूर्त है एक सुबह का और दूसरा दोपहर, लेकिन इनमें से अभिजीत मुहूर्त को काफी शुभ माना गया है। जानें घटस्‍थापना का सही मुहूर्त  ये भी पढ़ें-  माना जाता है कि प्रतिपदा वाले दिन कलश स्‍थापना करने के साथ ही नवरात्रि का पर्व शुरू हो जाता है। अधिकतर लोग इस दिन अखंड ज्योति भी जलाते हैं, जो नौ दिन तक लगातार प्रज्जवलित होती है। कुछ लोग माता की चौकी के पास जौ भी बोकर भी मां को बुलाते हैं। प्रतिपदा वाले दिन यानी 21 सितंबर को सुबह का समय कलश स्‍थापना के लिए शुभ माना गया है। घटस्‍थापना के लिए एक मुहूर्त सुबह 6:12 से 08:09 तक का था, लेकिन ज्योतिष शास्‍त्र के अनुसार अभिजीत मुहूर्त को सबसे शुभ मुहूर्त माना गया है और इस बार ये मुहूर्त सिर्फ 48 मिनट का ही है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>नवरात्रि 2017: कल से शुरू होगी नवरात्रि, जानिए सबसे पहले किसने रखा था 9 दिनों का व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Sep 2017 07:03:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-know-about-how-it-was-start-and-significance/</guid>
      <description>शक्ति उपासना का त्योहार शारदीय कल से यानि 21 सितंबर 2017 से शुरू होने जा रहा है। नवरात्रि में देवी दुर्गा के नौ स्वरूपों की अलग-अलग पूजा की जाती है। साल में दो बार नवरात्रि मनाया जाता है पहला चैत्र महीने में मनाया जाता है और दूसरा आश्विन महीने में शारदीय नवरात्रि के रूप में। क्या आप जानते हैं कि कैसे शुरू हुई नौ दिनों तक माता दुर्गा की पूजा और उपासना।  पढ़ें- सबसे पहले भगवान राम ने शारदीय नवरात्रि की पूजा लंका में विजय प्राप्त करने के लिए की थी। भगवान राम ने नौ दिनों तक उपासना करने के बाद दसवें दिन लंका पर चढ़ाई करके विजय प्राप्त किया था। आइए जानते है कैसे भगवान राम ने मां देवी दूर्गा की आराधना करके रावण पर विजय प्राप्त की थी। पौराणिक कथाओं के अनुसार, ब्रह्माजी ने भगवान राम से रावण का वध करने लिए चंडी देवी के प्रसन्न करने को कहा। साथ ही हवन में दुर्लभ 108 नीलकमल अर्पित करने को कहा। वही दूसरी तरफ रावण भी मां चंडी को खुश करने के लिए मां का पाठ करना शुरू कर दिया। नौ दिनों तक भगवान राम ने मां की पूजा और उपवास किया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या आज, इस दिन एक साथ कर सकते हैं पितरों का श्राद्ध</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Sep 2017 10:47:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sarvpitra-moksh-amavasya-do-these-things-to-devote-your-ancestors/</guid>
      <description>के दौरान पड़ने वाली अमावस्या को सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या कहते है। शास्त्रों में सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या का विशेष महत्व होता है। जिन पितरों की तिथि का हमें पता नहीं होता है अमावस्या के दिन एक साथ सभी पितरों का श्राद्ध एक साथ किया जा सकता है। इस बार 19 सितंबर को यह अमावस्या पड़ रही है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि किसी कारण से पितरों का श्राद्ध करने से भूल गए है तो इस तिथि पर पितरों का एक साथ श्राद्ध करने से उन्हें मोक्ष की प्राप्ति होती है।  पढ़ें-  श्राद्ध पक्ष की अमावस्या को श्राद्ध का पहला भोग कौओं को अर्पित किया जाना चाहिए। कौएं को पितर पक्ष में भोजन खिलाने से पितृदोष का नाश होता है इसलिए पितृपक्ष में कौएं को भोजन अवश्य खिलाएं। पितृ पक्ष में पीपल के पेड़ का विशेष महत्व होता है क्योंकि ऐसी मान्यता है कि पीपल में पितरों का वास माना जाता है। सर्वपितृ मोक्ष अमावस्या में पीपल के पेड़ पर जल चढ़ाए।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>vishwakarma puja 2017: सबसे बड़े इंजीनियर थे भगवान विश्वकर्मा, बनाई थी सोने की लंका </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Sep 2017 08:28:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-celebrations-on-17-september-2017/</guid>
      <description>कारखानों और उद्योग जगत के देवता भगवान विश्वकर्मा की आज जयंती देशभर में मनाई जा रही है। इस बार ये जयंती 17 सितंबर को होगी। ऐसी मान्यता है कि पौराणिक काल में देवताओं के अस्त्र-शस्त्र और महलों का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा को निर्माण और सृजन के देवता माने जाते हैं।  पढ़ें-  विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई। इस दिन देश के विभिन्न राज्यों में, खासकर औद्योगिक क्षेत्रों, फैक्ट्रियों, लोहे की दुकान, वाहन शोरूम, सर्विस सेंटर आदि में पूजा होती है। हिन्दू मान्यता के अनुसार पूरे ब्रह्मांड का निर्माण भगवान विश्वकर्मा ने ही किया था। भगवान विश्वकर्मा ने सोने की लंका, पुष्पक विमान, इंद्र का व्रज, भगवान शिव का त्रिशूल, पांडवों के लिए इंद्रप्रस्थ नगर और भगवान कृष्ण की नगरी द्वारिका को बनाया था। पौराणिक कथाओं के अनुसार इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इंदिरा एकादशी: इस व्रत को करने से पितरों को मिलेगी मुक्ति, ऐसे रखें व्रत</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</link>
      <pubDate>Sat, 16 Sep 2017 14:06:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/indra-ekadashi-fast-importance-and-it-significance/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म में का विशेष महत्व होता है। साल में कुल 24 एकादशियां आती है। आश्विन मास के कृष्ण पक्ष की एकादशी को इंदिरा एकादशी कहा जाता है। पितृपक्ष में इस एकादशी के होने की वजह से इसका महत्व बहुत अधिक हो जाता है।  पढ़ें- पुराणों के अनुसार इस एकादशी का व्रत करने से यदि कोई पितर जाने-अंजाने में कोई पाप किया होता है और उसे यमराज का दंड भोग भुगतना पड़ रह है तो उन्हें मोक्ष मिल जाता है। साथ ही जो इस व्रत को रखता उसे भी मरने के बाद स्वर्ग प्राप्त होता है। पुराणों में इस एकादशी की एक कथा है। महिष्मति नाम की नगरी में इंद्रसेन नाम के प्रतापी राजा राज किया करते थे। एक बार उन्होने सपने में अपने पिता को नरक के कष्ट काटते हुए देखा और पिता ने सपने में उन्हें इससे मुक्ति दिलाने का रास्ता निकालने के बारे में कहा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इस नवरात्रि बन रहा है शुभ संयोग, इस मुहूर्त में करें कलश स्थापना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 15 Sep 2017 14:13:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/navratri-start-from-21-september-2017-this-auspicious-and-know-about-shubh-muhurat/</guid>
      <description>सितंबर महीने का आखिरी नौ दिन देवी मां दुर्गा को समर्पित होगा। 21 सितंबर से शारदीय नवरात्रि का आरम्भ होने जा रहा है। देवी के भक्तों के लिए का विशेष महत्व होता है। नवरात्रि के नौ दिनों में देवी के नौ स्वरूपों की आराधना और पूजा की जाती है। इस बार के नवरात्रि में कुछ संयोग बन रहा है जिससे इस नवरात्रि का महत्व और बढ़ गया है।  पढ़ें -   वैसे तो साल में दो बार नवरात्रि आता है एक चैत्र मास में दूसरा सितंबर-अक्टूबर में शारदीय नवरात्रि। इस बार 21 सितंबर से शुरू होने जा रहे शारदीय नवरात्रि हस्त नक्षत्र में शुरू होंगे जो काफी अच्छा माना जाता है। ज्योतिषाचार्य के अनुसार नवरात्रि का हस्त नक्षत्र में प्रारम्भ होने से घट स्थापना का विशेष महत्व होता है। इस मुहूर्त में घट स्थापना से मां की विशेष कृपा मिलती है और परेशानियों से मुक्ति मिल जाएगी।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>विश्वकर्मा जयंती 2017: भगवान शिव के त्रिशूल से लेकर सोने की लंका तक का किया था निर्माण</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</link>
      <pubDate>Thu, 14 Sep 2017 09:17:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/vishwakarma-pujan-on-17-september-for-creator-of-the-world/</guid>
      <description>17 सितंबर को विश्वकर्मा जयंती मनाई जाएगी। ऐसी मान्यता है कि सृष्टि के सबसे पहले इंजीनियर और वास्तुकार विश्वकर्मा जी थे जिसके चलते सभी तरह के पौराणिक संरचनाएं भगवान विश्वकर्मा ने किया था। विश्वकर्माजी के शिल्प में गजब की महारथ हासिल थी जिसके कारण इन्हें शिल्पकला का जनक भी माना जाता है। आइए जानते है भगवान विश्वकर्मा की कुछ रचनाएं।  पढ़ें-  इस समस्त ब्रह्मांड की रचना भी विश्वकर्मा जी के हाथों से हुई है। ऋग्वेद के 10वे अध्याय के 121वे सूक्त में लिखा है कि विश्वकर्मा जी के द्वारा ही धरती, आकाश और जल की रचना की गई है।। विश्वकर्मा पुराण के अनुसार आदि नारायण ने सर्वप्रथम ब्रह्मा जी और फिर विश्वकर्मा जी की रचना की।  भगवान विश्वकर्मा नें देवताओं के तमान तरह के अस्त्र-शस्त्रों, गहने, विमान आदि की भी रचना की। त्रेता युग में विश्वकर्मा जी ने भगवान शंकर व माता पार्वती के लिए सोने की लंका का निर्माण किया था। ग्रह प्रवेश के लिए भगवान शिव ने रावण को पंडित की भूमिका निभाई। दक्षिणा रूप में रावण ने भोलेनाथ से दक्षिणा में सोने की लंका ही मांग ली।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रत आज: इन 5 उपायों को करने से दूर होगी दरिद्रता, पूरी होगी हर मनोकामना </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Sep 2017 09:24:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-2017-to-offer-goddess-lakshmi-these-things-for-wealth-and-happiness/</guid>
      <description>आश्विन मास की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को महालक्ष्मी का व्रत किया जाता है। इस बार ये व्रत 13 सितंबर यानि बुधवार को है। 16 दिनों तक चलने वाला यह महालक्ष्मी व्रत भाद्रपद के शुक्लपक्ष की अष्टमी को प्रारम्भ होता है और आश्विन मास कृष्णपक्ष की अष्टमी की तिथि तक चलता है। इस व्रत को करने से मां लक्ष्मी सभी प्रकार की मनोकामनाएं पूरी होती है।  पढ़ें-  महालक्ष्मी व्रत में मां लक्ष्मी के हाथी पर बैठी हुई मूर्ति को लाल कपड़ा के साथ विधि-विधान के साथ इनकी स्थापना करें और पूजा कर ध्यान लगाएं। महालक्ष्मी व्रत के दिन श्रीयंत्र या महालक्ष्मी यंत्र को मां लक्ष्मी के सामने स्थापित करें और इसकी पूजा करें। यह चमत्कारी यंत्र धन वृद्धि के लिए बहुत उपयोगी माना जाता है। इस यंत्र की पूजा से परेशानियां और दरिद्रता दूर होती है। महालक्ष्मी व्रत में दक्षिणावर्ती शंख में गंगाजल और दूध डालकर देवी लक्ष्मी की मूर्ति से अभिषेक करना चाहिए इससे मां लक्ष्मी की कृपा प्राप्त होती है। माता लक्ष्मी को कमल का फूल बहुत पसंद होता है इसलिए लक्ष्मीजी की पूजा में यह फूल अवश्य चढ़ाना चाहिए।महालक्ष्मी व्रत पर कमल गट्टे को माला को माता लक्ष्मी को चढ़ाए साथ ही पूजा में कौड़ी अर्पित करें। पूजा के बाद इन दोनों चीजों को अपने तिजोरी या लॉकर में रखें। &amp;lt;iframe width=&amp;ldquo;100%&amp;rdquo; height=&amp;ldquo;315&amp;rdquo; src=&amp;ldquo;http://videocdn.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>श्राद्ध पक्ष: पितृदोष दूर करता है पीपल के पेड़ का ये उपाय, मिलता है आशीर्वाद</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Sep 2017 13:11:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-pitra-dosh/</guid>
      <description>इस समय श्राद्ध पक्ष चल रहा है इसमें पितरों का आशीर्वाद पाने के लिए लोग उन्हें अपनी श्रद्धा अर्पित करते हैं। लेकिन कई बार जाने-अनजाने में हम पितरों का अपमान कर देते है जिसे हमारे परिवार में पितृदोष हो जाता है। में पितृदोष को दूर करने के लिए तर्पण किया जाता है। आइए जानते हैं कि कैसे पितृ दोष को दूर किया सकता है।  पढ़ें- पितृपक्ष के दौरान किसी तालाब या नदी में तांबे के लोटे में काला तिल डालकर पितरों को तर्पण करना चाहिए। इससे पितृ दोष में कमी आती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पितृपक्ष के दौरान करें ये 4 उपाय, दूर होंगे आपके सारे दुर्भाग्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-bad-luck/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Sep 2017 13:13:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/during-shradha-paksha-or-pitru-paksha-do-these-things-to-avoid-bad-luck/</guid>
      <description>इन दिनों पक्ष चल रहा है जो 6 सितंबर के भाद्रपद की पूर्णिमा पर आरम्भ हुआ था और 20 सितंबर यानि अश्विन माह की अमावस्या तक रहेगा। ऐसी मान्यता है कि पितृ पक्ष के दौरान हमारे पूर्वज पृथ्वी लोक पर आते है और हमें आशीर्वाद देते हैं। श्राद्ध में पितर देवता को प्रसन्न करने के लिए कौन-कौन से उपाय कर सकते आइए जानते हैं ताकि आपके साथ दुर्भाग्य न रहे और जीवन में सुख-समृद्दि बनी रहे।  पढ़ें-  पितृ पक्ष में कौऔं को खाना खिलाने से दुर्भाग्य का काला साया छूट जाता है और पितर देवता हमें आशीर्वाद प्रदान करते हैं। जब भी पितृ पक्ष चल रहा हो तो पीपल के पेड़ का महत्व काफी बढ़ जाता है। पितृ पक्ष के दौरान पीपल के पेड़ की जड में जल चढ़ाना चाहिए और घी के दीपक जलाएं। पितृ पक्ष में रोज काले कुत्ते को रोटी खिलाएं साथ ही मछलियों को आटे की गोलियां खिलाने से अटके हुए काम पूरे होने लगते हैं। श्राद्ध में पितर देवता पृथ्वी पर आते है इसलिए इस दौरान रोज सुबह गीता का पाठ करना चाहिए ताकि हमें उनका आशीर्वाद प्राप्त हो सकें। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अनंत चतुुर्दशीः इस तरह से कलाई पर बांधें अनंत सूत्र, कभी नहीं आएगा कोई संकट</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/anant-chaturdashi-2017-know-importance-of-lord-anant-or-lord-vishnu-worship-and-anant-sutra/</link>
      <pubDate>Tue, 05 Sep 2017 09:02:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/anant-chaturdashi-2017-know-importance-of-lord-anant-or-lord-vishnu-worship-and-anant-sutra/</guid>
      <description>भाद्र पद माह के शुक्ल पक्ष के चतुुर्दशी तिथि को भगवान अनंत का व्रत भी रखा जाता है। वहीं इसी दिन की भी विदाई की जाती है। माना जाता है कि भगवान अनंत की पूजा करने भक्तों पर कभी भी कोई संकट नहीं आता। इस दिन अनंतसूत्र भी बांधा जाता है।  ये भी पढ़ें-  अनंत चतुुर्दशी के दिन सुबह स्‍थान के बाद इस व्रत को करने का संकल्प लें। शास्‍त्रों के अनुसार पूजा किसी पवित्र नदी पर ही की जाती है, लेकिन आपके आस पास कोई नदी नहीं है तो ऐसे में घर में कलश की स्‍थापना करें।  कलश के ऊपर भगवान विष्‍णु की मूर्ति को स्‍थापित करें। ऐसी मूर्ति या फोटो का ही चयन करें , जिसमें भगवान शेषनाग पर लेट हुए हो। विष्‍णु जी के सामने खीरे से लपेट कर 14 गांठों वाला अनंत सूत्र समुद्र मंथन की तरह घुमाएं। माना जाता है कि समुद्र मंथन से ही भगवान अनंत आए थे।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>केरल के संस्कृति की अनोखी झांकी है ओणम, इस दिन राजा महाबली आते है धरती पर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/onam-festival-celebrations-and-its-significance-importance/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Sep 2017 10:41:41 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/onam-festival-celebrations-and-its-significance-importance/</guid>
      <description>आज ओणम का त्योहार मनाया जा रहा है। ओणम दक्षिण भारत के राज्य केरल का एक मुख्य त्योहार है जिसे वहां इसे एक राष्ट्रीय पर्व का दर्जा प्राप्त है। ओणम का उत्सव अगस्त और सितम्बर महीने में मनाया जाता है जो कि दस दिनों तक चलता है। आइए जानते है ओणम से जुडी कुछ दिलचस्प बातें।  पढ़ें- ओणम का उत्सव सितम्बर में राजा महाबली के स्वागत में हर वर्ष आयोजित किया जाता है। मान्यता के अनुसार राजा महाबली ने भगवान विष्णु से साल में एक दिन के लिए अपनी प्रजा से मिलने के लिए धरती पर आने की विनती की जिसे भगवान विष्णु ने स्वीकार कर लिया। तब से हर साल राजा महाबली अपनी जनता से मिलने आते है। इस दिन केरल राज्य के लोग अपने राजा का स्वागत करने के लिए तैयारी करते है। ओणम के दौरान पूरे राज्य को फूलों से सजाते हैं महिलाएं अपने-अपने घरों में रंगोली बनाती है। केरल के लोग अपने राजा के स्वागत के लिए ओणम के आने से कई दिनों पहले ही तैयारी करते है। घरो को सजाते है कई तरह के पकवान बनाए जाते है। यहां के पकवानों में खिचड़ी करेला, खिचड़ी बीटरूट, अवियल, पुल्लिस्सेरी, दाल, सांभर, दही, घी, आमदुध और चावल की खीर, केला चिप्स जैसे पकवान बनाए जाते है। केरल में यह त्योहार बिल्कुल दशहरे की तरह होता है। इस त्योहार में पूरे केरल कई तरह की प्रतियोगिताएं होती है जिनमें नौका प्रतियोगिता दुनियाभर में मशहूर है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>परिवर्तिनी एकादशी आज: इस दिन भगवान विष्णु बदलते हैं करवट, व्रत करने से मिलती है विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/parivartini-ekadashi-today-to-worship-lord-vishnu/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 10:26:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/parivartini-ekadashi-today-to-worship-lord-vishnu/</guid>
      <description>हिन्दू धर्म शास्त्रो के अनुसार भाद्रपद मास के शुक्लपक्ष की को पद्मा एकादशी या परिवर्तिनी एकादशी के रूप में मनाया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस एकादशी व्रत को करने से भगवान विष्णु प्रसन्न होते हैं और उनकी कृपा मिलती रहती है। इसके अलावा इस एकादशी को वामन एकादशी, जयझूलनी एकादशी,डोल ग्यारस एकादशी आदि कई नामों से जानी जाती है। इस दिन भगवान विष्णु सोते हुए करवट लेते हैं।  पढ़ें-  भगवान विष्णु चार महीनों तक सोते रहते हैं आषाढ़, सावन,भादों और आश्विन ये चार माह चतुर्मास कहलाते है और देवोठनी एकादशी को जागते है। भाद्रपाद माह के शुक्लपक्ष के दिन भगवान विष्णु सोते हुए करवट लेते हैं इसलिए इसे परिवर्तिनी एकादशी के रूप में मनाया जाता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ईद-उल-जुहा: कुर्बानी का संदेश देता है ये त्योहार, इस तरह से मनाया जाता है यह पर्व</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bakra-eid-2017-or-eid-ul-adha-celebration-on-2-september-and-its-importance/</link>
      <pubDate>Sat, 02 Sep 2017 08:29:53 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/bakra-eid-2017-or-eid-ul-adha-celebration-on-2-september-and-its-importance/</guid>
      <description>ईद-उल-फितर के करीब दो महीने के बाद ईद-उल-अजहा का त्योहार मनाया जाता है। यह इस्लाम धर्म को मानने वालों के लिए प्रमुख त्योहार है जिसे बकरीद के नाम से जाना जाता है। इस साल यह त्योहार 2 सितंबर यानि आज मनाया जा रहा है। बकरीद के दिन मुस्लिम समुदाय के लोग मस्जिद में ईद की नमाज अदा करने के बाद कुर्बानी देते हैं।  इस्लामिक कैलेंडर के मुताबिक ईद-उल-अजहा 12वें महीने धू-अल-हिज्जा के 10वें दिन मनाई जाती है। बकरीद का त्योहार केवल बकरों की कुर्बानी देने का ही नाम नहीं हैं बल्कि कुर्बानी का मकसद है अल्लाह को राजी करने के लिए अपनी सबसे प्यारी चीज को भी त्याग कर देना है। इसी दिन दुनिया भर के मुसलमान अरब पहुंच कर हज करते हैं। हज की वजह से भी इस पवित्र त्योहार की अहमियत बढ़ जाती है। अल्लाह को राजी करने के लिए जानवरों की कुर्बानी देना तो जरिया है जबकि अल्लाह को कुर्बानी का गोश्त नहीं पहुंचता है, वह तो केवल कुर्बानी के पीछे बंदों की नीयत को देखता है। अल्लाह को पसंद है कि बंदा उसकी राह में अपना हलाल तरीके से कमाया हुआ धन खर्च करे। कुर्बानी का सिलसिला ईद के दिन को मिलाकर तीन दिनों तक चलता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>महालक्ष्मी व्रतः मां लक्ष्मी की इस खास तस्वीर की आज से शुरू करें पूजा, मिलेगी विशेष कृपा</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-know-about-worship-time-of-maa-laxmi/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Aug 2017 09:15:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/mahalakshmi-vrat-know-about-worship-time-of-maa-laxmi/</guid>
      <description>भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की अष्टमी को व्रत किया जाता है और अश्विन माह की कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को ये व्रत पूरा होता है। गणेश चतुर्थी के चार दिन बाद आने वाला ये पर्व 29 अगस्त से शुरू होकर 12 सितंबर तक चलेगा। 29 अगस्त को महालक्ष्मी व्रत के साथ ही राधा अष्टमी भी है। इस दिन से का व्रत शुरू किया जाता है, जो करीब 15 से 16 दिन तक चलता है। इस व्रत को रखने से की कृपा मिलती है। इसमें की खास तस्वीर की पूजा की जाती है। जानिए पूजा करने का सही तरीका  ये भी पढ़ें-  ऐसा माना जाता है कि इस दिन हाथी पर विराजित मां लक्ष्मी की मूर्ति या तस्वीर की पूजा करनी चाहिए। इस दिन चौकी पर लाल कपड़ा बिछाकर मां लक्ष्मी की स्‍थापना करें। पूजा में मां लक्ष्मी के सामने श्रीयंत्र रखें और उन्हें खासतौर पर कमल का फूल अर्पित करें। इसके अलावा कमल का फूल, सोने चांदी और मिठाई अर्पित करें।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ऋषि पंचमी : सप्तऋषियों के पूजन से दूर होते हैं अनजाने में किए गए सारे पाप</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</link>
      <pubDate>Sat, 26 Aug 2017 20:42:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/rishi-panchami-on-26-august-2017-and-know-about-all-story-of-saptrishi/</guid>
      <description>आज ऋषि पंचमी है। भाद्रपद की शुक्ल पक्ष की पंचमी तिथि को ऋषि पंचमी का व्रत मनाया जाता है। इस दिन विशेष रूप से सप्त ऋषियों की पूजा की जाती है। इस व्रत को पुरुष और महिलाएं दोनो ही कर सकते है। ऋषि पंचमी के दिन महिलाएं ऋषियों की पूजा कर उनसे धन-धान्य, समृद्धि, संतान प्राप्ति तथा सुख-शांति की कामना करती हैं।  पढ़ें-  शास्त्रों के अनुसार इस व्रत को सप्तऋषियों की पूजा करने से सभी प्रकार के पापो से मुक्ति मिल जाती है। इस व्रत को करने से जाने-अनजान में किए गए सारे पाप कट जाते है। इस व्रत के बारे में ब्रह्राजी ने राजा सिताश्व को बताया था जिसे करने से प्राणियों के समस्त पापों का नाश हो जाता है। सनातन धर्म में स्त्री जब मासिक धर्म या रजस्ख्ला (पीरियड) में होती है तब उसे सबसे अपवित्र माना जाता है। इस दोष को दूर करने के लिए वर्ष में एक बार ऋषि पंचमी का व्रत किया जाता है। ऋषि पंचमी के व्रत में किसी नदी में स्नान करना चाहिए और कथा सुननी चाहिए साथ ही दान-दक्षिणा आदि करना चाहिए। इस व्रत को करने से धन-सम्पति और सुख- शांति का आशीर्वाद मिलता है। इस दिन सप्तऋषियों की पूजा करने से व्यक्ति के सभी प्रकार के पाप नष्ट हो जाते है। अविवाहित स्त्रियों के लिए यह व्रत बेहद महत्त्वपूर्ण माना जाता है। इस दिन हल से जोते हुए अनाज को नहीं खाया जाता अर्थात जमीन से उगने वाले अन्न ग्रहण नहीं किए जाते हैं।  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पूरे देश में आज धूमधाम से मनाई जा रही गणेश चतुर्थी, देखें तस्वीरें </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 11:02:14 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-celebration-today-different-parts-of-india/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। देश के कई जगहो पर बप्पा की मू्र्ति की स्थापना की जा रही है। प्रधानमंत्री नरेन्द्र मोदी और राष्ट्रपति ने देश वासियों को गणेश चतुर्थी की बधाई दी है। आइए दर्शन करते है देश के अलग- अलग जगहों के बप्पा के।  पढ़े- पुणे के एक प्रसिद्घ गणेश मंदिर की तस्वीर जहां पर भक्त गणेशजी की पूजा में रमे हुए है। नागपुर के गणेश मंदिर की बप्पा की तस्वीर जहां पर भक्त भगवान गणेशजी पूजा में लीन हैं। मुंबई के मशहूर गणेश मंदिर लाल बागचा मंदिर की तस्वीर जहां पर दर्शन के लिए भक्तों की भीड़ उमड़ी है।  दर्शन कीजिए मुंबई के सिद्धि विनायक मंदिर का जहां पर भक्तों की भीड़ उमड़ी हुई है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>गणेश चतुर्थी आज: पूजा के लिए होंगे 2 घंटे 33 मिनट, इस तरह गणपति की करें स्‍थापना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Aug 2017 08:32:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/ganesh-chaturthi-2017-know-lord-ganesha-worship-time-and-date-or-subh-muhurat/</guid>
      <description>देवताओं में सबसे पहले पूजे जाने वाले भगवान गणेश का जन्मदिन आज गणेश चतुर्थी के रूप में मनाया जा रहा है। 10 दिन तक चलने वाले इस पर्व को गणशोत्सव या भी कहा जाता है। गणेशोत्सव के दिन लोग घरों में भगवान गणेश को स्‍थापित करते हैं और 10वें दिन यानी अनंत चतुदर्शी के दिन विर्सजन किया जाता है। इस बार ये पर्व 25 अगस्त से 5 सितंबर तक चलेगा।   ये भी पढ़ें-  भाद्र पद में आने वाला ये पर्व इस बार काफी शुभ है, क्योंकि इस बार ये पर्व हस्त नक्षत्र में पड़ रहा है, जिसे काफी शुभ माना जाता है। बप्पा को घर लाने, स्‍थापना करने और उनकी पूजा करने के लिए भक्तों के पास मध्यान्ह के 2 घंटे 33 मिनट होंगे। गणपति का जन्म मध्यान्ह काल में हुआ था, इसीलिए इसी काल में पूजा करना शुभ माना जाता है। पूजा का शुभ मुहूर्त सुबह 11.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हरितालिका तीज: ‌शिवजी को आज जरूर अर्पित करें इस तरह के कपड़े, पूरी होती है हर मनोकामना</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Aug 2017 11:19:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hartalika-teej-2017-hartalika-vrat-katha-and-its-importance-of-married-women/</guid>
      <description>हिन्दू पंचांग के अनुसार भाद्रपद महीने के शुक्ल पक्ष की तृतीया को मनाई जाती है। इस बार यह तीज 24 अगस्त यानि गुरूवार के दिन मनाई जाएगी। इस व्रत को तीजा भी कहते है। विवाहित महिलाएं अपने अखंड सौभाग्य की कामना के लिए यह व्रत रखती है और अविवाहित लड़कियां अच्छे वर की कामना के लिए भी इस व्रत को रखती है।  पढ़ें-  शिव पुराण के अनुसार भगवान शिव को पति रूप में पाने के लिए मां पार्वती ने इस व्रत को रखा था, इसलिए इस व्रत का महत्व बढ़ जाता है। तब पार्वती जी के तप और आराधना से प्रसन्न होकर भगवान शिव ने माता पार्वती को पत्नी के रूप में स्वीकार किया था। हरतालिका तीज में महिलाएं पूरे दिन बिना जल ग्रहण किए व्रत का पालन करती है और व्रत के अगले दिन जल ग्रहण करती है। हरितालिका व्रत के दिन रात को महिलाएं जागती है और भजन-कीर्तन करती है। पढ़ें-  तीज के दिन महिलाएं बिना कुछ खाए-पीए रहती है। इस व्रत में भगवान शंकर और माता पार्वती की मूर्ति बनाकर उनकी पूजा की जाती है।  इस व्रत में सुहाग की डिब्बी में सुहाग की सभी चीजों को रखकर माता पार्वती को अर्पित करना चाहिए वहीं शिवजी को धोती और अंगोछा चढ़ाया जाता है। पूजा के बाद महिलाएं अपने बड़े-बुजुर्गो का आशीर्वीद प्राप्त करती हैं। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुशग्रहणी अमावस्या आज, इस दिन 12 महीनों के लिए जमा करते हैं विशेष तरह की घास</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Aug 2017 07:03:15 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kusha-grahani-amavasya-falls-on-21-august-2017-and-its-significance/</guid>
      <description>हर महीने को पड़ने वाली अमावस्या तिथि का अपना विशेष महत्व होता है। सोमवार को होने वाली अमावस्या को सोमवती अमावस्या कहते है। भादो महीने के कृष्ण पक्ष की अमावस्या को कुशग्रहणी अमावस्या और अघोरी चतुर्दशी के नाम से जाना जाता है। इसी दिन सूर्य ग्रहण भी लगेगा लेकिन यह ग्रहण भारत में दिखाई नहीं देगा जिसके कारण इसका महत्व बढ़ जाता है।  पढ़ें-  कुशग्रहणी अमावस्या के दिन पूरे साल के लिए अनेक धार्मिक कार्यो के लिए कुश जोकि एक प्रकार की घास होती है को एकत्र किया जाता है। ऐसी मान्यता है कि इस दिन यदि घास को एकत्रित किया जाए तो पूरे साल इसका पुण्य लाभ मिलता है। किसी भी धार्मिक कार्य में इसका प्रयोग करना जरुरी होता है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>अजा एकादशी आज: इस व्रत को करने से राजा हरिश्चन्द्र को दोबारा मिला था राज-पाठ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Aug 2017 12:50:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/aja-ekadashi-vrat-2017-its-story-and-importance/</guid>
      <description>आज अजा एकादशी है। भादो महीने में मनाई जाने वाली को अजा एकादशी कहते है। इस एकादशी को करने से भगवान विष्णु और माता लक्ष्मी का आशीर्वाद मिलता है। कहा जाता इस एकादशी को करने से राजा हरिश्चन्द्र को अपना खोया हुआ परिवार और राज-पाठ वापस मिल गया था। इस बार यह एकादशी 18 अगस्त को मनाया जा रहा है। आइए जानते हैं कि अजा एकादशी की कथा। पढ़े-  भगवान श्री राम के वंश में हरिश्चन्द्र नाम के एक राजा हुए थे। राजा अपनी सत्यनिष्ठा और ईमानदारी के लिए जाने जाते थे। एक बार देवताओं ने इनकी परीक्षा लेने की योजना बनाई। राजा ने स्वप्न में देखा कि ऋषि विश्वामित्र को उन्होंने अपना राजपाट दान कर दिया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: यहां दिन में होता है कान्हा का अभिषेक, पीछे है सदियों पुराना कारण </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 14:43:01 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-in-three-temples-of-vrindavan-lord-krishna-anointing-is-done-in-a-day/</guid>
      <description>रात में मनाया जाता है, क्योंकि भाद्रपद मास के कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी की आधी रात में उनका जन्म हुआ था। 12 बजते ही हर मंदिर, हर घर से पूजा अर्चना की आवाजें आना शुरू हो जाती है। अंधेरी रात में के जश्न में चगमका उठता है। देश में हर छोटे-बड़े मंदिर को सजाया जाता है। आधी रात को जब गोपाला आते हैं तो उनका दूध से अभिषेक किया जाता है, लेकिन 3 ऐसे मंदिर है जहां कृष्‍णा का अभिषेक रात में न होकर दिन में ही किया जाता है। ये दिनों ही मंदिर है वृंदावन में, जहां कृष्‍णा के बाल रूप की पूजा की जाती है।  ये भी पढ़ें-  यहां ऐसा माना जाता है कि कृष्‍णा उनके बच्चे जैसे ही हैं। इसलिए यदि उन्हें रात्रि में नींद से जगाकर अभिषेक किया जाएगा तो माता यशोदा को ऐसा करना अच्छा नहीं लगेगा। इन मंदिरों में चैतन्य महाप्रभु के शिष्य गोपाल भट्ट द्वारा 1542 ईस्वी में ठाकुर राधारमण लाल मंदिर स्‍थापित किया गया है और तब से यहां दिन में ही अभिषेक किए जाने की परंपरा है। पीटीआई के अनुसार चैतन्य महाप्रभु के अन्य भक्त लखनऊ के दो भाई शाह कुंदन लाल और शाह फुंदन लाल ने वृंदावन आकर ठा‌कुर राधारमण मंदिर का जीर्णोद्धार कराया और इसके अलावा एक भव्य मंदिर भी बनवाया। ये मंदिर बसंत पंचमी के दिन ही खुलता है। इस मंदिर में भी दिन में ही ठाकुरजी का अभिषेक किया जाता है। इन दो मंदिरों के अलावा चैतन्य महाप्रभु एक अन्‍य शिष्य जीव गोस्वामी ने ठाकुर राधा दामोदर मंदिर के नाम से माधप गौड़ीस सम्प्रदाय के एक दूसरे मंदिर की स्‍थापना की। ये भी पढ़ें- ठाकुर राधारमण मंदिर में दूध, घी, बूरा, शहद, आदि पंचामृत और दो दर्जन से अधिक जड़ी बूटियों से जन्माष्टमी के दिन अभिषेक किया जाता है और करीब 2100 ली.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Janmashtami 2017: शाम को बदलेगी तिथि, रात में इस वक्त करें कान्हा की पूजा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Aug 2017 12:00:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-lord-krishna-birthday-will-be-celebrated-on-independence-day/</guid>
      <description>देशभर में आज धूमधाम से ठाकुर जी के बनाया जा रहा है। रात 12 बजते ही कान्हा के आने की खुशी में हर घर में पूजा होगी, 56 भोग लगाए जाएंगे। वैसे इस बार कान्हा के जन्मदिन को लेकर भक्त असमंजस में थे कि वे 14 अगस्त को जन्माष्टमी मनाएं या 15 अगस्‍त को। दरअसल कृष्‍णा का जन्म भादप्रद माह कृष्‍ण पक्ष की अष्टमी को मध्य रात्रि के रोहिणी नक्षत्र में वृष के चंद्रमा में हुआ था। इस बार 14 अगस्‍त्‍ा की शाम 7: 48 बजे अष्टमी तिथि लग जाएगी, जो मंगलवार शाम 5:42 बजे तक रहेगी। ऐसे में लोग जन्माष्टमी को लेकर असमंजस की स्थिति में थे।  ये भी पढ़ें-  शास्‍त्रों के अनुसार पूजा पाठ में उदया तिथि का विशेष महत्व होता है और 15 अगस्त को कृष्‍ण जन्माष्टमी उदया तिथि में होने के कारण उसी दिन मना जा रही है। वैसे 15 अगस्त को शाम 5.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>हलछठ व्रत: संतान की लंबी आयु के लिए इस विधि से करें पूजा </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2017 21:25:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/hal-sashti-or-har-chath-or-lalhi-chath-vrat-celebration-today-on-13-august/</guid>
      <description>हलछठ का त्योहार भादों माह की कृष्ण पक्ष की षष्ठी को मनाया जाता है। इसी दिन भगवान कृष्ण के बड़े भाई बलराम का जन्म हुआ था। बलरामजी का प्रधान शस्त्र हल तथा मूसल है। इसी कारण उन्हें हलधर भी कहा जाता है। इस बार यह पर्व 13 अगस्त यानि रविवार को मनाया जा रह है। इस पर्व को हरछठ के अलावा कुछ पूर्वी भारत में ललई छठ के रुप में मनाया जाता है।  यह पूजन सभी पुत्रवती महिलाएं करती हैं। यह व्रत पुत्रों की दीर्घ आयु और उनकी सम्पन्नता के लिए किया जाता है। इस व्रत में महिलाएं प्रति पुत्र के हिसाब से छह छोटे मिटटी या चीनी के वर्तनों में पांच या सात भुने हुए अनाज या मेवा भरतीं हैं। यह भी पढ़े-  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्माष्टमी 2017:  इस कारण से भगवान श्रीकृष्ण को पसंद है माखन मिश्री और 56 भोग </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-why-offered-to-lord-krishna-mishri-and-56-types-of-food/</link>
      <pubDate>Sat, 12 Aug 2017 09:17:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/janmashtami-2017-why-offered-to-lord-krishna-mishri-and-56-types-of-food/</guid>
      <description>भगवान विष्णु के 8वें अवतार का जन्मोत्सव देश-विदेश में बड़े धूमधाम से मनाने की तैयारियों जोरो से चल रही हैं। हिन्दू पंचाग के अनुसार का जन्म भाद्रपद की अष्टमी की मध्यरात्रि को हुआ था। भगवान बचपन में बेहद ही शरारती बच्चे थे और उनको खाने का बहुत ही शौक था। माता यशोदा हर रोज उनको अपने हाथों से तरह-तरह के पकवान बना कर खिलाया करती थीं। आइए जानते है भगवान श्रीकृष्ण को खाने में क्या-क्या पंसद होता है।  यह भी पढ़े-  भगवान श्रीकृष्ण का एक नाम माखन चोर भी है। कृष्ण जी को बचपन से ही मख्खन खाना बेहद पंसद है। इसके लिए वह पूरे गांव में मख्खन को चुरा कर खा जाया करते थे। भगवान श्रीकृष्ण को उनके भक्त माखन के अलावा उन्हें प्रसन्न करने के लिए माखन मिश्री का भोग लगाते है। यह भोग भगवान को बहुत पसंद है। इसके अलावा भगवान को 56 तरह के भोग भी लगाया जाता है। भगवान को भोग लगाने के लिए भक्त 56 भोग चढ़ाते हैं। 56 भोग लगाने के पीछे कथा है। कहा जाता है कि इंद्र के प्रकोप से सारे ब्रजवासियों को बचाने के लिए उन्होने पूरा गोवर्धन पर्वत को उठा लिया था। ऐसा करने के लिए उन्होने सात दिनों तक अन्य जल ग्रहण नहीं किया था।  भगवान श्रीकृष्ण हर रोज भोजन में आठ तरह की चीजें खाते थे, लेकिन सात दिनों से उन्होंने कुछ भी नहीं खाया था। इसलिए सात दिनों के बाद गांव का हर निवासी उनके लिए 56 तरह के पकवान बनाकर लेकर आया </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कजरी तीज आज, पति की लंबी आयु के लिए करें ये उपाय</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kajari-teej-2017-today-know-how-does-celebrate-this-festival/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 15:30:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/kajari-teej-2017-today-know-how-does-celebrate-this-festival/</guid>
      <description>भादों महीने की कृष्ण तृतीया को कजरी तीज के रूप में मनाई जाती है। इसे कई नामों से जाना जाता है जैसे सतवा तीज, सातुडी तीज और सौंधा तीज। ये त्योहार सुहागिन और कुंवारी कन्याओं के लिए काफी महत्व रखता है। इस दिन पत्नी अपने पति की लंबी आयु के लिए यह व्रत रखती है। साथ ही अच्छे वर के लिए कन्याएं यह व्रत जरुर रखती है। माता पार्वती भगवान शिव से विवाह करना चाहती थी इसके लिए उन्होनें 108 साल तक कठोर तपस्या की थी और भवगाव शिव को प्रसन्न किया था। शिवजी ने पार्वती से खुश होकर इसी तीज के दिन अपनी पत्नी के रूप में स्वीकार किया था। इस दिन भगवान शिव और पार्वती की पूजा करते हैं। इस दिन सुहागिन महिलाएं और कन्याएं एक साख कजरी गीत गाती है और गीत संगीत का कार्यक्रम करती है। यह व्रत विशेषकर उत्तर भारत के हिस्सो में मनाया जाता है। इस दिन गेंहू,जौ,चना और चावल से सत्तू में घी मिलाकर तरह तरह के पकवान बनाए जाते है और गाय की पूजा की जाती है। इस दिन नीम की पूजा की जाती है। कन्याएं व सुहागिनें व्रत रखकर संध्या को नीम की पूजा करती हैं। कन्याएं सुन्दर,सुशील वर तथा सुहागिनें पति की दीर्घायु की कामना करती हैं। वे तीज माता की कथा सुनती हैं। मन्दिरों में देवों के दर्शन करती हैं। इसके बाद व्रत तोड़ती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जन्माष्टमी के दिन करें ये 5 उपाय, मिलेगा धन और यश का लाभ</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-things-during-krishna-janmashtami-festival-for-attract-money/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Aug 2017 14:31:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/do-these-things-during-krishna-janmashtami-festival-for-attract-money/</guid>
      <description>कुछ दिनों के बाद पूरे देश में कृष्ण जन्माष्टमी धूम-धाम से मनाया जाएगा। भादों माह की कृष्ण पक्ष की अष्टमी तिथि को जन्माष्टमी का त्योहार मनाया जाता है। इस बार यह पर्व 15 अगस्त,मंगलवार को है। अपनी मनोकामना को पूरा करने के लिए जन्माष्टमी के दिन कुछ उपाय करने से शुभ माना जाता है। इस दिन भगवान कृष्ण को प्रसन्न करने से माता लक्ष्मी भी प्रसन्न हो जाती हैं।   यह भी पढ़े- धन प्राप्त करने के लिए जन्माष्टमी के दिन सुबह स्नान करने के बाद राधा-कृष्ण मंदिर में जाकर भगवान कृष्ण को पीले माला अर्पित करना चाहिए। भगवान कृष्ण को विष्णु का अवतार माना गया है। जन्माष्टमी के दिन दक्षिणावर्ती शंख में जल भरकर भगवान कृष्ण का अभिषेक करें। इस उपाय को करने से भगवान कृष्ण के साथ माता लक्ष्मी भी प्रसन्न होती है और मन की मुराद पूरी होती है। भगवान श्रीकृष्ण की विशेष कृपा पाने के लिए सफेद मिठाई, साबुदाने या फिर खीर बनाकर भोग लगाएं और उसमें मिश्री और तुलसी के पत्ते डालें। इससे भगवान श्रीकृष्ण जल्दी ही प्रसन्न हो जाते हैं। आपके किसी भी काम में कभी कोई बाधा न आए तो इसके लिए जन्माष्टमी के दिन श्रीकृष्ण मंदिर में जटा वाला नारियल और 11 बादाम चढ़ाएं। नौकरी में तरक्की के लिए जन्माष्टमी के दिन खीर बनाकर कन्याऔं को खिलाएं। ऐसा करने से भगवान श्री कृष्ण की विशेष कृपा प्राप्त होती है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सावन हुआ खत्म, अब भगवान कृष्ण का महीना भादों हुआ शुरू</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sawan-month-end-bhadrapada-month-of-lord-krishna-start/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Aug 2017 14:19:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sawan-month-end-bhadrapada-month-of-lord-krishna-start/</guid>
      <description>सावन का महीना भगवान शंकर होता है तो भादों का महीना माना जाता है। 8 अगस्त 2017 से 7 सितम्बर 2017 तक भादों का माह रहेगा। भादों महीना भगवान श्रीकृष्ण के जन्म लेने से संबंधित है। श्रीकृष्ण ने भादों के महीने के में भगवान विष्णु के 8वें अवतार के रूप में रोहिणी नक्षत्र के वृष लग्न में जन्म लिया था। भादों का माह भी, सावन की तरह ही पवित्र माना जाता है। इस माह में कुछ विशेष पर्व पड़ते हैं जिनका अपना-अपना अलग महत्त्व होता है।  यह भी पढे़-   कजरी तीज- भाद्रपद कृष्ण तृतीया को कजरी तीज के नाम से भी जाना जाता है। इस त्यौहार को उत्तर भारत के कई क्षेत्रों में विशेष रूप से मनाया जाता है। 10 अगस्त के दिन गुरुवार को यह त्यौहार मनाया जायेगा। श्रीकृष्ण जन्माष्टमी- भादों महीने की कृष्ण अष्टमी के दिन भगवान श्रीकृष्ण के जन्म के रूप में मनाया जाता है। इस बार यह त्योहार 14 और 15 अगस्त दोनों दिन मनाया जाएगा। पूरे भारत में जन्माष्टमी बड़ी धूमधाम से मनाई जाती है। आधी रात को कृष्ण का जन्म होता है।  गणेश चतुर्थी- जन्माष्टमी के बाद गणेश चतुर्थी का त्योहार मनाया जाता है। इस दिन भगवान श्री गणेश की पूजा,उपवास किया जाता है। गणेश चतुर्थी को चन्द्र दर्शन नहीं करने चाहिए। परिवर्तनी एकादशी- भाद्रपद, शुक्ल पक्ष, एकादशी तिथि, उत्तराषाढ़ा नक्षत्र में देवझूलनी एकादशी मनाई जाती है। देवझूलनी एकादशी में विष्णु जी की पूजा, व्रत, उपासना करने का विधान है। देवझूलनी एकादशी को पदमा एकादशी के नाम से भी जाना जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>जानिए क्यों पत्नी ने बांधी थी पति को राखी, फिर शुरू हुआ रक्षाबंधन का त्योहार </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-according-to-bhavishya-purana-first-rakhi-was-tied-by-a-wife-to-her-husband/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 14:28:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-according-to-bhavishya-purana-first-rakhi-was-tied-by-a-wife-to-her-husband/</guid>
      <description>का त्योहार आमतौर पर भाई-बहनों का त्योहार माना जाता है। इस दिन बहनें भाई की कलाईयों में राखी बांधकर उन्हें लंबी उम्र की दुआ देती हैं, लेकिन रक्षाबंधन का एक बड़ा रहस्य यह है कि इस त्योहार की शुरुआत भाई-बहन ने नहीं, बल्कि एक पति पत्नी से शुरू किया गया था। इसके बाद से संसार में रक्षाबंधन का त्योहार मनाया जाने लगा। इस संदर्भ में जो कथा है उसका उल्लेख भविष्य पुराण में मिलता है।  ये भी पढ़ें-  भविष्य पुराण के अनुसार एक बार दानवों ने देवताओं पर आक्रमण कर दिया। देवताओं की सेना दानवों से पराजित होने लगी। देवराज इंद्र की पत्नी देवताओं की लगातार हो रही हार से घबरा गयी और इंद्र के प्राणों रक्षा के उपाय सोचने लगी। काफी सोच-विचार करने के बाद इन्द्र की पत्नी शचि ने तप करना शुरू किया। इससे एक रक्षासूत्र प्राप्त हुआ। शचि ने इस रक्षासूत्र को इंद्र की कलाई पर बांध दिया। इससे देवताओं की शक्ति बढ़ गयी और दानवों पर विजय पाने में सफल हुए। श्रावण पूर्णिमा के दिन शचि ने इंद्र को रक्षासूत्र बांधा था। इसलिए इस दिन से रक्षा बंधन का त्योहार बनाया जाने लगा। भविष्य पुराण के अनुसार यह जरूरी नहीं कि भाई-बहन अथवा पति-पति रक्षा बंधन का त्योहार मना सकते हैं। दरअसल आप जिसकी भी रक्षा एवं उन्नति की इच्छा रखते हैं उसे रक्षा सूत्र यानी राखी बांध सकते हैं। इसलिए पुरोहित लोग आशीर्वादवाचन के साथ अपने यजमान की कलाई में राखी बांधा करते हैं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुछ ही देर में खत्म हो जाएगा राखी बांधने का शुभ मुहूर्त, जल्द बहनें बांधे राखी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-date-and-time-and-chandra-grahan-or-moon-eclipse/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 12:46:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-date-and-time-and-chandra-grahan-or-moon-eclipse/</guid>
      <description>आज पूरे देश में रक्षाबंधन का त्योहार मनाया जा रहा है। भद्रा काल के चलते राखी बांधने का शुभ मुहूर्त सुबह 11:05 से लेकर दोपहर 1:28 तक यानि ढाई घंटे तक ही राखी बांधी जाएगी। भद्रा और सूतक के दौरान रक्षाबंधन नहीं मनाया जा सकता है। इस बार रक्षाबंधन के दिन चन्द्रग्रहण के साथ भद्रा का भी साया रहेगा, जिसके चलते राखी बांधने के लिए के केवल 2 घंटे और कुछ मिनटों तक का ही समय मिलेगा। ज्योतिषियों के अनुसार यह योग है जिसके चलते ग्रहण और भद्रा के समय को ध्यान में रखते हुए राखी के लिए बहुत कम समय मिल रहा है। ज्योतिषित गणना के अनुसार रक्षाबंधन पर सोमवार को ग्रहण रात्रि 10.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>इन 7 कारणों से भी मनाया जाता है रक्षाबंधन का त्योहार</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-seven-reason-to-celebrate-raksha-bandhan/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Aug 2017 10:35:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-seven-reason-to-celebrate-raksha-bandhan/</guid>
      <description>रक्षाबंधन के त्योहार को आमतौर पर भाई बहनों का त्योहार माना जाता है लेक‌िन इस त्योहार को मनाने का महज यही कारण नहीं है, इसके पीछे और भी कई वजहें हैं। पहली वजह पुराणों की कथा में म‌िलती है इसके अनुसार रक्षासूत्र यानी राखी का न‌िर्माण करने वाली देवी शच‌ि हैं। यह देवराज इंद्र की पत्नी हैं। भव‌िष्य पुराण की कथा के अनुसार देवलोक पर असुरों ने अाक्रमण कर ‌द‌िया। युद्ध में असुरों का प्रभाव बढ़ता जा रहा था। ऐसे समय में देवराज इंद्र की रक्षा के ल‌िए देवी शच‌ि ने कच्चे धागे को अभ‌िमंत्र‌ित करके श्रावण पूर्ण‌िमा के द‌िन देवराज इंद्र की कलाई में बांध द‌िया। इसके बाद इंद्र ने असुरों को पराज‌ित कर द‌िया। तभी से यह त्योहार मनाने की परंपरा चली आ रही है। दूसरी कथा वामन पुराण में म‌िलती है। इस पुराण में राखी के बारे में जो कथा म‌िलती है उसके बाद से राखी भाई बहनों का त्योहार बन गया। इस पुराण में बताया गया है क‌ि भगवान व‌िष्‍णु के वामन अवतार को राजा बल‌ि अपने साथ पाताल लेकर चले गए। वामन बने भगवान व‌िष्‍णु अपने द‌िए वरदान के कारण पाताल को छोड़कर बैकुंठ नहीं जा सकते थे। ऐसे में देवी लक्ष्मी ने श्रावण महीने की पूर्ण‌िमा त‌िथ‌ि को एक बूढ़ी मह‌िला का भेष बनाया और पहुंच गयी पाताल लोक में राजा बल‌ि के पास। राजा बल‌ि ने गरीब और कमजोर बूढ़ी स्‍त्री को देखा तो उसे बहन बना ल‌िया। देवी लक्ष्मी ने राजा बल‌ि की कलाई में रेशम के धागे बांधे तो राजा बल‌ि ने उपहार मांगने के ल‌िए कहा। देवी लक्ष्मी ने झट से वामन को वरदान के बंधन से मुक्त करके बैकुंठ लौट जाने का आशीर्वाद मांग ल‌िया। इस तरह देवी लक्ष्मी ने राखी को भाई बहन का त्योहार बना द‌िया।राखी को लेकर महाभारत में एक कथा का उल्लेख है ज‌िसमें एक साख्य भाव से रक्षा बंधन मनाने का ज‌िक्र आया है। श‌िशुपाल के वध के समय अपने ही सुदर्शन चक्र से श्री कृष्‍ण की उंगली कट गई। द्रौपदी ने जब देखा क‌ि वासुदेव श्री कृष्‍ण की उंगली में खून टपक रहा है तो उन्होंने झट से अपनी साड़ी का पल्लू फाड़ा और श्री कृष्‍ण की उंगली में बांध द‌िया ज‌िससे खूब का टपकना बंद हो गया। यह घटना भी सावन महीने की पूर्ण‌िमा त‌िथ‌ि को हुआ माना जाता है। राखी का त्योहार मनाने का एक अन्य कारण भी महाभारत में द‌िया गया है। यह कथा है महाभारत युद्ध के समय का। कथा है क‌ि भगवान श्री कृष्‍ण ने युध‌िष्ठ‌िर से कहा क‌ि तुम्हारी रक्षा करने वाले तुम्हारे सैन‌िक हैं। इसल‌िए इनके साथ रक्षाबंधन का त्‍योहार मनाओ। श्री कृष्‍ण की सलाह पर युध‌‌िष्ठ‌िर ने अपने सैन‌िकों के संग राखी का त्योहार मनाया। यही कारण है क‌ि आज भी लोग सैन‌िकों के साथ रक्षाबंधन का त्योहार मनाते हैं।राखी से जुड़ी सबसे आधुन‌िक कथा मुगल शासक हुमायूं और च‌ितौड़ की रानी कर्णावती की है। गुजरात के शासक बहादुर शाह से अपने राज्य और जनता की रक्षा के ल‌िए रानी ने हुमायूं को राखी भेजा। हुमायूं ने भी राखी की लाज रखते हुए रानी कर्णावती की सहायता की। आधुन‌िक युग में राखी के महत्व को स्‍थाप‌ित करने में इस कथा ने भी बड़ी भूम‌िका न‌िभाई। वैसे रक्षाबंध्‍ान के अलावा भी इसद‌िन का बड़ा महत्‍व है।रक्षाबंधन का त्योहार इसल‌िए भी मनाया जाता है क्योंक‌ि इसी ‌द‌िन भगवान व‌िष्‍णु के हयग्रीव अवतार का जन्म श्रवण नक्षत्र में हुआ था। वैष्‍णव धर्म में हयग्रीव भगवान के जन्म का उत्सव श्रावणी उत्सव के रूप में मनाया जाता है।चार वेदों में सामवेद की उत्पत्त‌ि भी श्रावण पूर्ण‌िमा के द‌िन हुआ माना जाता है। माना जाता है क‌ि इसी द‌िन व‌ितस्ता और स‌िंधु नदी के संगम भी भगवान व‌िष्‍णु ने पहली बार सामवेद का गायन क‌िया था।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>भद्राकाल में क्यों नहीं बांधते है राखी, भगवान शिव और रावण से जुड़ा है रहस्य</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-why-bhadra-nakshatra-is-not-good-for-raksha-bandhan-festivals/</link>
      <pubDate>Sun, 06 Aug 2017 08:55:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-why-bhadra-nakshatra-is-not-good-for-raksha-bandhan-festivals/</guid>
      <description>सावन महीने की पूर्णिमा को का त्यौहार मनाया जाता है इस बार यह पर्व 7 अगस्त को मनाया जाएगा। इस बार के रक्षाबंधन में के साथ भद्रा का भी साया होगा। शास्त्रों के अनुसार भद्राकाल के समय राखी नहीं बांधनी चाहिए क्यों इसे अशुभ माना जाता है आखिर क्यों के समय राखी नहीं बांधी जाती आइए जानते है इसके पीछे का कारण।   यह भी पढ़ें-  दरअसल भद्रा और सूतक होने के दौरान को भी शुभ कार्य नहीं किया जाता है। ऐसी मान्यता है कि रावण की बहन सूर्पनखा ने अपने भाई रावण को भद्रा काल के लगने के दौरान ही राखी बांधी थी, जिसके कारण रावण का सर्वनाश हुआ था। यही वजह है कि लोग भद्रा के समय राखी नहीं बांधते हैं। इसी तरह एक दूसरी मान्यता है कि भद्रा काल के दौरान भगवान शिव तांडव करते हैं जिसकी वजह से वे काफी गुस्से में होते हैं। इस दौरान महादेव के क्रोध होने के कारण कोई भी शुभ कार्य नहीं किए जाते हैं। इस बार रक्षाबंधन पर भद्रा की नजर रहेगी जिस कारण से 11 बजकर 4 मिनट के बाद ही कलाई पर राखी बांधने की रस्म शुरू होगी। भद्रा को शुभ कार्य के लिए अशुभ माना जाता है, इसलिए भद्रा के समाप्त होने के बाद राखी बांधना शुभ फलदायी रहेगा।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>आज इस विशेष योग में करें ये आसान उपाय, दूर होगा शनि का प्रभाव</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-of-shani-pradosh-and-remedy-of-shani-dosh/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2017 08:32:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/importance-of-shani-pradosh-and-remedy-of-shani-dosh/</guid>
      <description>धर्मग्रंथों के अनुसार को प्रसन्न करने और उनका आशीर्वीद प्राप्त करने के लिए प्रदोष का व्रत किया जाता है। प्रदोष व्रत चन्द्र मास की दोनों त्रयोदशी के दिन किया जाता है। 5 अगस्त को शनिवार है और इसी दिन प्रदोष व्रत है। सावन के महीने में शनि प्रदोष को काफी शुभ माना जाता है इस दिन कुछ विशेष पूजा-पाठ करने से महादेव के साथकी भी कृपा मिलती है। शनि प्रदोष के दिन शिवालयों पर जाकर शिवलिंग पर बिल्वपत्रों पर लाल चंदन से ऊं नम: शिवाय लिखकर शिवलिंग पर चढ़ाए। ऐसा करने आप पर भगवान शिव की कृपा मिलेगी। शनि प्रदोष के दिन जीवन में सुख-समृद्धि पाने के लिए किसी गाय को रोटी और हरा चारा खिलाएं। ऐसा करने से जीवन में परेशानियां कम होने लगती है। शनि प्रदोष पर शनि मंदिर में जाकर शनिदेव को तिल से मिला हुआ तेल चढ़ाए साथ ही एक काले कपड़ें में काले उड़द को बांध कर किसी नदी या कुएं में प्रवाहित करें। अगर आपके ऊपर शनि की साढ़े साती का प्रभाव चल रहा है तो इस दिन सुबह और शाम को पीपल के पेड़ के नीचे तेल का दीपक जलाएं। ऐसा करने शनि का प्रभाव आपकी कुंडली से कम होने लगता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>चन्द्रग्रहण और भद्रा का न हो आप पर असर इसलिए इस खास समय पर बांधे राखी</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-and-time-to-tie-rakhi/</link>
      <pubDate>Sat, 05 Aug 2017 08:22:38 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/raksha-bandhan-2017-raksha-bandhan-muhurat-and-time-to-tie-rakhi/</guid>
      <description>भाई-बहन के अटूट प्रेम का प्रतीक का यह त्यौहार इस बार 7 अगस्त 2017 को मनाया जाएगा। इस बार का रक्षाबंधन कई मायनों में खास रहेगा। 12 साल बाद ऐसा संयोग बन रहा है कि रक्षाबंधन के दिन पड़ रहा है। साथ ही इस दिन भद्राकाल भी रहेगा और सावन का आखिर सोमवार भी रहेगा। इस बार रक्षाबंधन पर भद्रा की नजर रहेगी जिस कारण से 11 बजकर 4 मिनट के बाद ही कलाई पर राखी बांधने की रस्म शुरू होगी। भद्रा को शुभ कार्य के लिए अशुभ माना जाता है, इसलिए भद्रा के समाप्त होने के बाद राखी बांधना शुभ फलदायी रहेगा। इस बार का रक्षाबंधन खास होने की एक और वजह है दरअसल इस दिन सावन का पवित्र अंतिम सोमवार है। सावन का अंतिम सोमवार को होने के कारण काफी शुभ माना गया है।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>पवित्रा एकादशी: आज इस तरह करें भगवान विष्‍णु की पूजा, पैसों की कमी होगी दूूर</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pavitra-ekadashi-vrat-falls-on-3-august-2017/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Aug 2017 09:38:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/pavitra-ekadashi-vrat-falls-on-3-august-2017/</guid>
      <description>आज की शुक्ल पक्ष की एकादशी तिथि है। इस को पुराणों में पवित्रा एकादशी नाम दिया गया है। धर्म शास्त्रों में इसका नाम पुत्रदा एकादशी भी बताया गया है। इस के विषय में मान्यता है कि, जो भी व्यक्ति श्रद्घा और नियम पूर्वक इस व्रत का रखता है उसके पूर्व जन्म के पाप कट जाते हैं और संतान एवं धन-संपदा का सुख प्राप्त होता है। शास्त्रों में बताया गया है कि पवित्रा एकादशी का व्रत करने वाले को प्रातः काल स्नान ध्यान करके भगवान विष्णु की पूजा करनी चाहिए। पूरे दिन व्रत रखकर संध्या के समय भगवान की पुनः पूजन करने के बाद फल ग्रहण कर सकते हैं। रात्रि जागरण करके भगवान का भजन कीर्तन करें। अगले दिन यानी द्वादशी तिथि को ब्रह्मणों को भोजन करवाएं और दान-दक्षिणा सहित विदा करें। इस प्रकार जो व्यक्ति पवित्रा एकादशी का व्रत करता है उसके वाजपेय यज्ञ करने का फल प्राप्त होता है। इससे पूर्व जन्म के पाप के कारण जीवन में आने वाली बाधाओं से मुक्ति मिलती है और मनोवांछित फल प्राप्त होता है। प्राचीन काल में एक नगर में राजा महिजीत राज करते थे। निःसंतान होने के कारण राजा बहुत दुःखी थे। मंत्रियों से राजा का दुःख देखा नहीं गया और वह लोमश ऋषि के पास गये। ऋषि से राजा के निःसंतान होने का कारण और उपाय पूछा। महाज्ञानी लोमश ऋषि ने बताया कि पूर्व जन्म में राजा को एकादशी के दिन भूखा प्यासा रहना पड़ा। पानी की तलाश में एक सरोवर पर पहुंचे तो एक गाय वहां पानी पीने आ गई। राजा ने गाय को भगा दिया और स्वयं पानी पीकर प्यास बुझाई। इससे अनजाने में एकादशी का व्रत हो गया और गाय के भगान के कारण राजा को निःसंतान रहना पड़ रहा है। लोमश ऋषि ने मंत्रियों से कहा कि अगर आप लोग चाहते हैं कि राजा को पुत्र की प्राप्ति हो तो श्रावण शुक्ल एकादशी का व्रत रखें और द्वादशी के दिन अपना व्रत राजा को दान कर दें। मंत्रियों ने ऋषि के बताए विधि के अनुसार व्रत किया और व्रत का दान कर दिया। इससे राजा को पुत्र की प्राप्ति हुई। इस कारण पवित्रा एकादशी को पुत्रदा एकादशी भी कहा जाता है। </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>कुंडली में विवाह के दोष को दूर करता है मंगला गौरी व्रत </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/to-avoid-kundali-dosh-keep-fast-mangla-gauri-vrat/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 14:58:39 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/to-avoid-kundali-dosh-keep-fast-mangla-gauri-vrat/</guid>
      <description>के हर मंगलवार को माता गौरी की पूजा की जाती है। के प्रत्येक मंगलवार को इस व्रत को करने के कारण इसे गौरी व्रत कहते है। पुराणों के अनुसार इस व्रत को करने से सुहागिन महिलाएं के पति की लंबी आयु की कामना की जाती है। इसलिए सावन के महीने के हर मंगलवार को माता मंगला गौरी यानी पार्वतीजी की कथा सुनना फलदायी माना जाता है। जैसे सावन के महीने के सोमवार को शिवजी की विशेष पूजा करने का महत्व है उसी प्रकार सावन माह में मंगलवार को मां गौरी की उपासना करने से सुख-सौभाग्य में वृद्धि होती है। अगर किसी कन्या की कुंडली में विवाह संबंधित दोष होने के कारण शादी में देरी हो रही है तो मंगला गौरी का व्रत करना अच्छा माना गया है। इस व्रत को करने वैवाहिक जीवन में आने वाली समस्या दूर हो जाती है। इसलिए महिलाओं को सोलह सोमवार के साथ मंगला गौरी का व्रत जरूर करना चाहिए। मंगला गौरी के व्रत करने के पीछे एक कथा है एक गांव में बहुत धनी व्यापारी रहता था कई वर्ष बीत जाने के बाद भी उसका कोई पुत्र नहीं हुआ। तब उसने शिव और पार्वतीजी का पूजा करने लगा इसके बाद उसे एक पुत्र की प्राप्ति हुई। परंतु उस बच्चे को श्राप था कि 16 वर्ष की आयु में सर्प काटने के कारण उसी मृत्यु हो जाएगी। संयोगवश व्यापारी के पुत्र का विवाह सोलह वर्ष से पूर्व मंगला गौरी का व्रत रखने वाली स्त्री की पुत्री से हुआ। इस प्रकार माता गौरी का व्रत करने के कारण व्यापारी के पुत्र से अकाल मृत्यु का साया हट गया और उसे दीर्घायु प्राप्त हुई।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>सावन का चौथा सोमवार आज, शिवजी को चढ़ाने चाहिए बिल्वपत्र के अलावा ये 4 चीजें</title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sawan-2017-always-offer-these-things-to-lord-shiv/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Jul 2017 09:58:36 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/sawan-2017-always-offer-these-things-to-lord-shiv/</guid>
      <description>सावन का पवित्र महीना चल रहा हैं और आज सावन का चौथा सोमवार हैं जिसका विशेष महत्व है। इस दिन भगवान शिव की पूजा करने से भोलेनाथ की विशेष कृपा होती है। आइए जानते हैं कि इस दिन भोलेनाथ को प्रसन्न करने के लिए क्या उपाय किए जा सकते हैं। सावन का महीना भगवान शिव को बहुत पसंद होता है। भोलेनाथ को बिल्व पत्र चढ़ाने से भगवान शिव का आर्शीवाद मिलता है। इसके आलावा भगवान शिव को शमी के पत्ते भी पसंद होते है इसलिए हर दिन शिवलिंग पर शमी के पत्ते जरूर चढ़ाएं। सावन के महीने में शिवलिंग पर जल चढ़ाने से पहले सूर्य देव को जल चढ़ाएं फिर शिवमंदिर जाकर तांबे के पात्र में गंगाजल में सफेद चंदन मिलाकर शिवलिंग को चढ़ाए। शिवजी को धतुरा भी काफी पसंद होता है इसलिए शिवजी की कृपा पाने के लिए इसे जरूर चढ़ाएं।</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>तुलसीदास जयंती: इतने दांतों के साथ जन्में थे &#39;रामबोला&#39;, 12 महीने तक रहे थे गर्भ में </title>
      <link>http://aadhaarcardnews.in/dharm/today-is-tulsidas-jayanti-and-know-more-interesting-facts-about-tulsidas/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jul 2017 10:31:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://aadhaarcardnews.in/dharm/today-is-tulsidas-jayanti-and-know-more-interesting-facts-about-tulsidas/</guid>
      <description>आज देशभर में गोस्वामी तुलसीदास की जयंती मनाई जा रही है। सावन महीने के शुक्ल पक्ष की सप्तमी तिथि को उत्तर प्रदेश के बांदा में इनका जन्म हुआ था। तुलसीदासजी ने श्रीरामचरितमानस और हनुमान चालीसा सहित अपने जीवन काल में 12 ग्रन्थों की रचना की थी। तुलसीदास को महर्षि वाल्मीकि का अवतार भी कहा जाता है। आइए जानते है गोस्वामी तुलसीदासजी से जुड़ी कुछ रोचक बातें।  - तुलसीदास का जन्म मूल नक्षत्र में एक ब्राह्राण परिवार में हुआ था। ऐसी मान्यता है कि तुलसीदास अपनी माता के गर्भ में 12 महीने तक रहने के कारण काफी हुष्ट-पुष्ट थे। जन्म के समय में इनके मुख में 32 दाँत थे और जन्म लेने के साथ इन्होनें राम शब्द का उच्चारण किया था जिससे इनका नाम रामबोला पड़ गया।  - ऐसी मान्यता है कि तुलसीदास को हनुमान,भगवान राम-लक्ष्मण और शिव-पार्वतीजी के साक्षात दर्शन प्राप्त हुए थे। अपनी यात्रा के दौरान तुलसीदास काशी में उन्हें एक प्रेत मिला, जिसने उन्हें हनुमानजी का पता बताया। हनुमानजी के दर्शन करने के बाद तुलसीदास ने भगवान राम के दर्शन कराने की प्रार्थना की। इसके बाद उन्हें भगवान राम के दर्शन हुए लेकिन वह भगवान को पहचान नहीं सके।  - इसके बाद दोबारा मौनी अमावस्या के दिन दोबारा भगवान श्रीराम के दर्शन हुए उन्होंने बालक रूप में आकर तुलसीदास से कहा-&amp;ldquo;बाबा!</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>